<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../Teinte/tei2html.xsl"?><?xml-model href="../Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="bibdramatique.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <text>
    <body>
      <div type="dedication" xml:id="epitre">
        <p>MONSEIGNEUR ;</p>
        <p>Cet Ulysse que je presente à vostre Altesse, est bien different de celuy que le [IV] Prince des Poëtes a fait le heros de la prudence, &amp; la parfaite idée d’une constance invincible: s’il avoit conservé entre mes mains toutes les beautez de son original, il seroit asseuré de la bonne <ref target="#fortune">fortune*</ref>, l’estant depuis tant de siecles de son merite &amp; de sa reputation. Ce n’est que l’image d’un si grand homme, que je viens mettre à vos pieds sous la foible imitation d’une vertu* si heroique. Il dépend maintenant de Vostre Altesse, de luy faire voir le jour avec honneur, ou de le laisser pour jamais dans les ombres du theatre, pour y cacher ses deffauts par l’addresse des Acteurs &amp; sous la magnificence du spectacle. Il n’auroit garde, MONSEIGNEUR, d’en décendre ny de quitter un lieu qui luy est si fort avantageux, s’il pouvoit sans en sortir faire sçavoir à Vostre Altesse que plein de ressentiment* pour les tesmoignages d’estime &amp; d’<ref target="#amitie">amitié*</ref> qu’il a receu de vous sous ses habits naturels, il n’en a pris à la Françoise que pour estre desormais de vostre Cour. Il n’y a que [V] Vostre Altesse qui puisse obliger ses pareils à venir faire leur sejour en France ; pour les y traiter selon leur merite ; il faut les cognoistre comme vous faites parfaitement, &amp; posseder une generosité toute pure &amp; toute eminente comme la Vostre. Tout le monde sçait, MONSEIGNEUR, que cette Royale vertu* est en vous l’ame de toutes les autres ; qu’elle est vostre caractere particulier, &amp; qu’à l’exemple des Heros de l’antiquité, qui se sont faits discerner par des noms empruntés, ou de quelque action esclatante de leur vie, ou de quelque grande qualité attachée singulierement à leurs personnes, nos histoires doivent un jour en parlant de Vostre Altesse vous faire cognoistre à la posterité par le titre de genereux. Cette magnifique vertu* a fait un bruit sur le Parnasse, qui commence d’en bannir cette honteuse consternation, &amp; cette profonde obscurité, dans laquelle les muses demeuroient depuis quelque temps ensevelies. Voicy, MONSEIGNEUR, entre celles du Theatre la premiere, à ce que je [VI] croy qui se presente publiquement à vous ; toutes ses compagnes ont les yeux tournez sur Vostre Altesse pour voir l’accueil qu’elle luy fera, &amp; regler là dessus toutes leurs esperances. Veritablement ce seroit une assez mauvaise politique à cette sçavante société de commettre à la moindre d’entr’elles un essay, que son peu de merite rend extremément dangereux : Elles devroient sans doute venir toutes en corps saluer Vostre Altesse, ou du moins pour s’acquitter d’un devoir, qui luy est si fort important, deputer la plus apparente de la troupe. Mais, MONSEIGNEUR, l’impatience de celle-cy leur a osté le loisir d’en deliberer, &amp; c’est par une dévotion particulière qu’elle vient toute seule implorer vostre protection, &amp; vous assurer en mesme temps que tous ses vœux seront exaucez, si elle obtient pour moy d’estre un jour par vostre choix, autant que je le suis par mon inclination,</p>
        <p>MONSEIGNEUR, De Vostre Altesse,</p>
        <p rend="right">Le tres humble, tres obeissant &amp; tres-</p>
        <p rend="right">passionné serviteur,  BOYER.</p>
      </div>
      <div xml:id="acteurs" type="set"/>
      <div xml:id="I" type="act">
        <div type="scene" xml:id="I01">
          <sp xml:id="I01-1" who="eole">
            <l n="1" xml:id="l1">Enfans tumultueux des vapeurs de la terre,<pb n="A ; 1"/></l>
            <l n="2" xml:id="l2">Qui balancez les airs d’une immortelle guerre ;</l>
            <l n="3" xml:id="l3">Qui trainant apres vous le desordre et l’horreur,</l>
            <l n="4" xml:id="l4">Vous combatez vous-mesme avec tant de <ref target="#fureur">fureur*</ref>,</l>
            <l n="5" xml:id="l5"><ref target="#furieux">Furieux*</ref> tourbillons, quel injuste licence<pb n="2"/></l>
            <l n="6" xml:id="l6">Vous soustrait au devoir de vostre obeissance ?</l>
            <l n="7" xml:id="l7">Ulisse assez souvent a senty vos <ref target="#effort">efforts*</ref>,</l>
            <l n="8" xml:id="l8">Puisque vostre <ref target="#fureur">fureur*</ref> l’a jetté sur ces bors,</l>
            <l n="9" xml:id="l9">Sans me monstrer encor dans ce dernier orage</l>
            <l n="10" xml:id="l10">Sur ce vaisseau brisé l’effect de vostre rage.</l>
            <l n="11" xml:id="l11">Ce Grec que Penelope envoye à son époux</l>
            <l n="12" xml:id="l12">Quel crime a-[t-] il commis ? qu’a-[t-] il fait contre vous ?</l>
            <l n="13" xml:id="l13">Ministres insolens des <ref target="#fureur">fureurs*</ref> de Neptune,</l>
            <l n="14" xml:id="l14">Esclaves dangereux d’une haine importune,</l>
            <l n="15" xml:id="l15">Qui pour vanger un fils sur Ulisse et les siens,</l>
            <l n="16" xml:id="l16">Meut toute la nature en brisant vos liens ;</l>
            <l n="17" xml:id="l17">Si son ordre vous force à former des tempestes</l>
            <l n="18" xml:id="l18">Allez sur d’autres mers et contre d’autres testes ;</l>
            <l n="19" xml:id="l19">Mais laissez pour Ulisse et pour tous ses vaisseaux</l>
            <l n="20" xml:id="l20">Un chemin  applani sur l’empire des eaux.</l>
            <l n="21" xml:id="l21">Toy qu’un coup de tempeste a poussé dans cette isle</l>
            <l n="22" xml:id="l22">Et qui dans ce rocher cherches en vain azile,</l>
            <l n="23" xml:id="l23" part="I">Sors, Perimede, sors.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="I02">
          <pb n="3"/>
          <sp xml:id="I02-1" who="perimede">
            <l part="F">Que voulez-vous grand Roy ?</l>
            <l n="24" xml:id="l24">Dieu des vents, qui vous fait descendre jusqu’à moy.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I02-2" who="eole">
            <l n="25" xml:id="l25">Du Heros que tu sers les <ref target="#vertu">vertus*</ref> non communes</l>
            <l n="26" xml:id="l26"><ref target="#interesser">Interessent*</ref> les Dieux dans toutes ses <ref target="#fortune">fortunes*</ref> ;</l>
            <l n="27" xml:id="l27">Il sçait que de long-temps je l’ay favorisé :</l>
            <l n="28" xml:id="l28">Et si ses compagnons en eussent mieux usé,</l>
            <l n="29" xml:id="l29">Ulisse apres le sac de la <ref target="#superbe">superbe*</ref> Troye,</l>
            <l n="30" xml:id="l30">Eût par un  prompt retour comblé les siens de joye.</l>
            <l n="31" xml:id="l31">Mais les destins en ont autrement ordonné :</l>
            <l n="32" xml:id="l32">A de plus longs <ref target="#travail">travaux*</ref> Ulisse est condamné.</l>
            <l n="33" xml:id="l33">Ils veulent que sa vie en merveilles féconde</l>
            <l n="34" xml:id="l34">Force avant ce retour, l’Enfer, la Terre et l’Onde :</l>
            <l n="35" xml:id="l35">Et que de mille <ref target="#mal">maux*</ref> ce Heros combattu</l>
            <l n="36" xml:id="l36">Fasse aux siècles futurs adorer sa <ref target="#vertu">vertu*</ref>.</l>
            <l n="37" xml:id="l37">Revere leurs decrets, et benis ton naufrage,</l>
            <l n="38" xml:id="l38">Qui seul jusques à luy t’a pû faire un passage.</l>
            <l n="39" xml:id="l39">Circé depuis un an le retient en ces lieux<pb n="4"/></l>
            <l n="40" xml:id="l40">Par un <ref target="#charme">charme*</ref> eternel de l’oreille et des yeux.</l>
            <l n="41" xml:id="l41">Il viendra ce matin sur ces humides plaines,</l>
            <l n="42" xml:id="l42">Jouyr avec Circé du concert des Syrenes :</l>
            <l n="43" xml:id="l43">Le calme, que je laisse en garde à mes Zéphirs,</l>
            <l n="44" xml:id="l44">Les invite encor mieux à ces nouveaux plaisirs.</l>
            <l n="45" xml:id="l45" part="I">Tâche de l’aborder.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I02-3" who="perimede">
            <l part="F">Dieux ! par quel sacrifice…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I02-4" who="eole">
            <l n="46" xml:id="l46">Aeole doit ces <ref target="#soin">soins*</ref> à la gloire d’Ulisse ;</l>
            <l n="47" xml:id="l47">A Penelope… il vient. Acheve ton employ.</l>
            <l n="48" xml:id="l48">Zephir demeure icy. Vous autres suivez moy.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="I03">
          <sp xml:id="I03-1" who="ulisse">
            <l n="49" xml:id="l49">Vostre Reyne aujourd’huy se fait beaucoup attendre ;</l>
            <l n="50" xml:id="l50">J’ay crû qu’elle seroit la premiere à s’y rendre,</l>
            <l n="51" xml:id="l51">Pour jouïr d’un concert si remply de douceur,<pb n="5"/></l>
            <l n="52" xml:id="l52">Elle me le promit avecque tant d’<ref target="#ardeur">ardeur*</ref>,</l>
            <l n="53" xml:id="l53">Qu’elle a dû dés long-temps preceder ma venuë,</l>
            <l n="54" xml:id="l54">Mais je me puis vanter de l’avoir <ref target="#prevenir">prevenuë*</ref>.</l>
            <l n="55" xml:id="l55">Va, dis-luy de ma part que le calme est si beau</l>
            <l n="56" xml:id="l56">Qu’on ne voit plus troubler l’égalité de l’eau,</l>
            <l n="57" xml:id="l57">Que par quelques Zephirs, dont les foibles haleines</l>
            <l n="58" xml:id="l58">Prestent un air tranquille au doux chant des Syrenes.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="I04">
          <sp xml:id="I04-1" who="ulisse">
            <l n="59" xml:id="l59">Hé bien, cher compagnon de tant de <ref target="#mal">maux*</ref> soufferts</l>
            <l n="60" xml:id="l60">Echapé aux perils courus sur tant de mers</l>
            <l n="61" xml:id="l61">Que ces beaux jours sont doux, qui suivent tant d’orages !</l>
            <l n="62" xml:id="l62">Que ce port est aimable apres tant de naufrages !</l>
            <l n="63" xml:id="l63">Dans cet heureux <ref target="#sejour">sejour*</ref> tous nos malheurs passez</l>
            <l n="64" xml:id="l64">Par un an de bonheur sont bien récompensez.</l>
            <l n="65" xml:id="l65">Nostre Grece où le luxe et la magnificence</l>
            <l n="66" xml:id="l66">Estallent leurs tresors avec tant d’abondance,</l>
            <l n="67" xml:id="l67">N’a rien de comparable aux douceurs de ces lieux.</l>
            <l n="68" xml:id="l68">Tout semble naistre ici pour le <ref target="#charme">charme*</ref> des yeux.<pb n="6"/></l>
            <l n="69" xml:id="l69">Ici mille beautez épuisent leurs adresses,    </l>
            <l n="70" xml:id="l70">Pour enchanter nos <ref target="#soin">soins*</ref> et tromper nos tristesses,</l>
            <l n="71" xml:id="l71">Et leur Reyne sur tout par des <ref target="#charme">charmes*</ref> puissans</l>
            <l n="72" xml:id="l72">Seme icy mille <ref target="#appas">appas*</ref> pour le plaisir des sens.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I04-2" who="euriloche">
            <l n="73" xml:id="l73">Non, Seigneur, nostre Grece en delices fertile</l>
            <l n="74" xml:id="l74">N’a rien de comparable aux douceurs de cette Ile.</l>
            <l n="75" xml:id="l75">Un Soleil tout entier coulé dans ce <ref target="#sejour">sejour*</ref>,</l>
            <l n="76" xml:id="l76">Et tant de jours passez dans les jeux et l’amour,</l>
            <l n="77" xml:id="l77">Nous l’ont assez appris, Seigneur, et je m’estonne</l>
            <l n="78" xml:id="l78">De vous en voir encor dédaigner la Couronne.</l>
            <l n="79" xml:id="l79">Repondrez-vous tousjours avec cette froideur</l>
            <l n="80" xml:id="l80">A Circé, qui vous l’offre avecque tant d’<ref target="#ardeur">ardeur*</ref> ?</l>
            <l n="81" xml:id="l81" part="I">Ne flechirez-vous point ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I04-3" who="ulisse">
            <l part="F">Euriloche peut-estre,</l>
            <l n="82" xml:id="l82" part="I">Mais…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I04-4" who="euriloche">
            <l part="M">Quoy ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I04-5" who="perimede">
            <l part="F">N’en doutons point, j’ay rencontré mon Maistre.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I04-6" who="ulisse">
            <l n="83" xml:id="l83" part="I">Que veut cet étranger ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I04-7" who="perimede">
            <pb n="7"/>
            <l part="F">Perimede, Seigneur.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I04-8" who="ulisse">
            <l n="84" xml:id="l84">Que vois-je ? Perimede. Ah ! comble de bonheur.</l>
            <l n="85" xml:id="l85">Qui t’ameine en des lieux si reculez d’Itaque ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I04-9" who="perimede">
            <l n="86" xml:id="l86">Penelope, Seigneur, Laërte et Telemaque,</l>
            <l n="87" xml:id="l87">Tous trois impatiens de voir encore en vous</l>
            <l n="88" xml:id="l88">L’un un fils, l’autre un pere et la femme un espoux,</l>
            <l n="89" xml:id="l89">M’ont fait courir cent mers ; et ce n’est qu’à l’orage</l>
            <l n="90" xml:id="l90">Que je doy le bonheur d’aborder ce rivage :</l>
            <l n="91" xml:id="l91">Ah ! Seigneur, que de pleurs répandus nuict et jour</l>
            <l n="92" xml:id="l92">Depuis vostre depart pressent vostre retour !</l>
            <l n="93" xml:id="l93">Laërte pleure un fils, et Telemaque un pere,</l>
            <l n="94" xml:id="l94">Penelope autrefois à vostre amour si chere</l>
            <l n="95" xml:id="l95">Joint ses larmes aux leurs, et sa tendre <ref target="#amitie">amitié*</ref></l>
            <l n="96" xml:id="l96">Ressent ce que tous deux souffrent pour sa moitié ;</l>
            <l n="97" xml:id="l97">Mais sa forte douleur se fera mieux cognestre    </l>
            <l n="98" xml:id="l98">Par les <ref target="#trait">traits*</ref> qu’elle-mesme a peints dans cette lettre.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I04-10" who="ulisse">
            <l n="99" xml:id="l99">Quel estrange surprise, et quel trouble soudain</l>
            <l n="100" xml:id="l100">De l’esprit et du cœur passent jusqu’à ma main !</l>
            <l n="101" xml:id="l101">Que vous allez jetter de <ref target="#souci">soucis*</ref> dans mon ame,</l>
            <l n="102" xml:id="l102">Justes douleurs d’un fils, d’un pere et d’une femme !</l>
            <pb n="8"/>
            <l n="103" xml:id="l103">Celle qu’un sainct amour a mise en tes liens</l>
            <l n="104" xml:id="l104">Penelope t’écrit trop insensible Ulisse ;</l>
            <l n="105" xml:id="l105" part="I">Pour finir son supplice</l>
            <l part="F">N’écris rien, mais reviens.</l>
            <l n="106" xml:id="l106">Fidelle impatience, <ref target="#aimable">aimable*</ref> inquietude,</l>
            <l n="107" xml:id="l107">Reproche et chastiment de mon <ref target="#ingrat">ingratitude*</ref>,</l>
            <l n="108" xml:id="l108">Penelope, beau nom si cher à mes desirs,</l>
            <l n="109" xml:id="l109">Beaux traits*, où mon amour rallume ses soupirs,</l>
            <l n="110" xml:id="l110">Plaintes d’une moitié trop digne de mes larmes,</l>
            <l n="111" xml:id="l111">Que dans un seul moment vous dissipez de <ref target="#charme">charmes*</ref>.</l>
            <l n="112" xml:id="l112">Mortel enchantement d’un si doux souvenir,</l>
            <l n="113" xml:id="l113">Toy, par qui ma raison se laissoit prevenir*,</l>
            <l n="114" xml:id="l114">Circé, lache assassin d’une si belle <ref target="#flamme">flame*</ref></l>
            <l n="115" xml:id="l115">Quitte à mes premiers <ref target="#feu">feux*</ref> l’empire de mon ame.</l>
            <l n="116" xml:id="l116">Helas ! je m’endormois dans ces lieux enchantez ;</l>
            <l n="117" xml:id="l117">Mes yeux pleins de l’éclat de nouvelles beautez</l>
            <l n="118" xml:id="l118">Mettoient à tous momens en peril ma constance ;</l>
            <l n="119" xml:id="l119">Mais je pars, chere épouse, et fuis de leur presence.</l>
            <l n="120" xml:id="l120">Si le bruit de ta gloire a <ref target="#flatter">flatté*</ref> mon amour,</l>
            <l n="121" xml:id="l121">Si mes <ref target="#soin">soins*</ref> s’endormoient à de si puissans <ref target="#charme">charmes*</ref>,</l>
            <l n="122" xml:id="l122" part="I">Je retourne à mes larmes,</l>
            <l part="F">Quand j’attens ton retour.</l>
            <l n="123" xml:id="l123"><ref target="#cruel">Cruel*</ref> que me sert-il que ta rare valeur</l>
            <l n="124" xml:id="l124">Ait forcé le demon de l’invincible Troye,</l>
            <l n="125" xml:id="l125" part="I">
              <hi rend="i">Si je n’ay pas la joye</hi>
              <pb n="B ; 9"/>
            </l>
            <l part="F">De revoir son vainqueur.</l>
            <l n="126" xml:id="l126">En effect, vous deviez apres cette victoire</l>
            <l n="127" xml:id="l127">Prendre part la premiere aux douceurs de ma gloire,</l>
            <l n="128" xml:id="l128">Voir soudain vostre espoux plein d’honneur et d’amour</l>
            <l n="129" xml:id="l129">Satisfaire à l’espoir d’un glorieux retour ;</l>
            <l n="130" xml:id="l130">Et tout enflé pour vous d’une telle conqueste</l>
            <l n="131" xml:id="l131">Venir mettre à vos pieds les lauriers de sa teste.</l>
            <l n="132" xml:id="l132">Troye est à bas, qui peut empescher ton retour ?</l>
            <l n="133" xml:id="l133">Est-ce ta mort ? non, non, ma mort l’auroit suivie,</l>
            <l n="134" xml:id="l134" part="I">Puisque je suis en vie</l>
            <l part="F">Tu vis ; mais sans amour.</l>
            <l n="135" xml:id="l135">Sans doute <ref target="#ingrat">ingrat*</ref> Ulisse ; et quelqu’autre beauté</l>
            <l n="136" xml:id="l136">Pour vanger Ilion en soüillant  ta victoire</l>
            <l n="137" xml:id="l137" part="I">Te dérobe la gloire</l>
            <l part="F">De ta fidélité.</l>
            <l n="138" xml:id="l138">Helas ! c’en estoit fait, espouse trop fidelle,</l>
            <l n="139" xml:id="l139">J’allois gouster l’<ref target="#appas">appas*</ref> d’une <ref target="#flamme">flamme*</ref> nouvelle,</l>
            <l n="140" xml:id="l140">Si vostre souvenir rappellant ma raison</l>
            <l n="141" xml:id="l141">N’eût defendu ma <ref target="#foy">foy*</ref> contre sa trahison :</l>
            <l n="142" xml:id="l142">Mais avec ses clartez un remors legitime</l>
            <l n="143" xml:id="l143">Retrace avec douleur l’image de mon crime,</l>
            <l n="144" xml:id="l144">M’en presente l’horreur, et me rend en ce jour</l>
            <l n="145" xml:id="l145">Ma premiere innocence, et ma premiere amour.</l>
            <l n="146" xml:id="l146">L’estat où me reduit ce soupçon odieux<pb n="10"/></l>
            <l n="147" xml:id="l147">Pousse dans le tombeau Telemaque &amp; Laërte ;</l>
            <l n="148" xml:id="l148" part="I">Viens empescher leur perte,</l>
            <l part="F">Ou nous fermer les yeux.</l>
            <l n="149" xml:id="l149">Ah ! vous ne mourrez point, je vay par ma presence</l>
            <l n="150" xml:id="l150">De vostre desespoir vaincre la violence.</l>
            <l n="151" xml:id="l151">Resistez, Penelope, on va vous secourir.</l>
            <l n="152" xml:id="l152">Il faut quitter ces lieux, Euriloche, ou perir.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I04-11" who="euriloche">
            <l n="153" xml:id="l153" part="I">Seigneur…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I04-12" who="ulisse">
            <l part="F">N’oppose point à mon impatience</l>
            <l n="154" xml:id="l154">Qu’on ne peut de Circé tromper la defiance,</l>
            <l n="155" xml:id="l155">Qu’on nous fait observer, que ces lieux sont gardez ;</l>
            <l n="156" xml:id="l156">Que de cent yeux veillans nos pas sont regardez,</l>
            <l n="157" xml:id="l157">Que je suis sans vaisseaux, que ma perte est certaine,</l>
            <l n="158" xml:id="l158">Si l’amour de Circé se convertit en haine.</l>
            <l n="159" xml:id="l159">J’oppose à tes raisons ma prudence et ma <ref target="#foy">foy*</ref> ;</l>
            <l n="160" xml:id="l160">Qui fit tant pour les Grecs, peut tout ozer pour soi.</l>
            <l n="161" xml:id="l161">Quand l’amour pourroit moins, ce grand Dieu de miracles ;</l>
            <l n="162" xml:id="l162">Je cognoy mon destin plus fort que ces obstacles.</l>
            <l n="163" xml:id="l163">Qui fut tousjours vainqueur auroit-il pû déchoir</l>
            <l n="164" xml:id="l164">Jusques à n’avoir pas sa fuite en son pouvoir ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I04-13" who="euriloche">
            <pb n="11"/>
            <l n="165" xml:id="l165">Hé bien, exposons-nous à de nouveaux naufrages,</l>
            <l n="166" xml:id="l166">Devenons derechef l’objet de mille orages ;</l>
            <l n="167" xml:id="l167">Les hostes vagabons de ces tombeaux mouvans,</l>
            <l n="168" xml:id="l168">Ou le butin de l’onde, ou le joüet des vents.</l>
            <l n="169" xml:id="l169">Je ne combattray point un dessein si <ref target="#funeste">funeste*</ref> ;</l>
            <l n="170" xml:id="l170">De tous vos compagnons perdez ce qui vous reste ;</l>
            <l n="171" xml:id="l171">Mais regardant l’estat où vous estes reduit,</l>
            <l n="172" xml:id="l172">Mesurez vostre espoir au malheur qui vous suit.</l>
            <l n="173" xml:id="l173">Vostre destin, Seigneur, a bien changé de face ;</l>
            <l n="174" xml:id="l174">Vous tombez tous les jours de disgrace en disgrace,</l>
            <l n="175" xml:id="l175">La perte d’Ilion comblant vostre bonheur</l>
            <l n="176" xml:id="l176">Les Dieux semblent quitter le parti du vainqueur ;</l>
            <l n="177" xml:id="l177">Ils vous ont inspiré le dessein impossible</l>
            <l n="178" xml:id="l178">D’une fuite, où je voy vostre perte infaillible,</l>
            <l n="179" xml:id="l179">Afin que par les <ref target="#trait">traits*</ref> d’un amour indigné</l>
            <l n="180" xml:id="l180">Ils puissent voir perir ce qu’ils ont épargné,</l>
            <l n="181" xml:id="l181" part="I">Songez…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I04-14" who="ulisse">
            <l part="F">Cette pitié n’agit que pour vous-mesme,</l>
            <l n="182" xml:id="l182">Je sçay vos interests, vous aimez, l’on vous ayme.</l>
            <l n="183" xml:id="l183">C’est ce zele qui fait obstacle à mon retour,</l>
            <l n="184" xml:id="l184">Mais seul, et sans tarder je suivray mon amour.    </l>
            <l n="185" xml:id="l185">Mais j’apperçoy Circé. Mes soupirs et mes larmes,</l>
            <l n="186" xml:id="l186"><ref target="#desordre">Desordre*</ref>, desespoirs, invincibles allarmes,</l>
            <l n="187" xml:id="l187">Ramassez dans mon sein toute vostre rigueur,<pb n="12"/></l>
            <l n="188" xml:id="l188">Et cachez à ses yeux le tourment de mon cœur.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="I05">
          <sp xml:id="I05-1" who="circe">
            <l n="189" xml:id="l189">Je l’advouë aujourd’huy, vous m’avez attenduë,</l>
            <l n="190" xml:id="l190">Mais tousjours cette <ref target="#ardeur">ardeur*</ref> ne m’a pas <ref target="#prevenir">prevenuë*</ref> :</l>
            <l n="191" xml:id="l191">Je la <ref target="#prevenir">préviens*</ref> souvent, et peut-estre mon cœur</l>
            <l n="192" xml:id="l192">Peut reprocher au vostre un peu plus de froideur.</l>
            <l n="193" xml:id="l193">Mais ce visage sombre et couvert de tristesse</l>
            <l n="194" xml:id="l194">Dement l’air dont tantost vous blasmiez ma paresse.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I05-2" who="ulisse">
            <l n="195" xml:id="l195">Je suis tel, quand je suis absent de vos <ref target="#appas">appas*</ref> ;</l>
            <l n="196" xml:id="l196">Peut-on estre autrement quand on ne vous voit pas ?</l>
            <l n="197" xml:id="l197">Cette serenité que troubloit vostre absence,</l>
            <l n="198" xml:id="l198">Je la sens revenir avec vostre presence.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I05-3" who="circe">
            <pb n="13"/>
            <l n="199" xml:id="l199">Je le voy bien, Ulisse est dans sa belle humeur ;</l>
            <l n="200" xml:id="l200">Les Syrenes s’en vont l’accroistre par la leur ;</l>
            <l n="201" xml:id="l201">Car n’apprehendez point que leurs chants <ref target="#infidelle">infidelles*</ref></l>
            <l n="202" xml:id="l202">Nous dressent maintenant des embusches mortelles ;</l>
            <l n="203" xml:id="l203">J’ay fait que leur concert n’a rien de dangereux,</l>
            <l n="204" xml:id="l204">Tout leur but est de plaire aux Tritons amoureux,</l>
            <l n="205" xml:id="l205">Donc pour en mieux gouster les douceurs nompareilles</l>
            <l n="206" xml:id="l206">Sans en craindre l’<ref target="#appas">appas*</ref> devenez tout oreilles.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I05-4" who="ulisse">
            <l n="207" xml:id="l207">Madame prés de vous je sçay bien qu’en ces lieux</l>
            <l n="208" xml:id="l208">Mon oreille aura moins de plaisir que mes yeux.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I05-5" who="circe">
            <l n="209" xml:id="l209" part="I">Allons.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="I06">
          <sp xml:id="I06-1" who="euriloche">
            <l part="F">Ils sont partis ; approche Perimede.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I06-2" who="leucosie">
            <pb n="14"/>
            <l n="210" xml:id="l210">Quoy vous ne suivez pas ? quel <ref target="#ennuy">ennuy*</ref> vous possede ?</l>
            <l n="211" xml:id="l211" part="I">Qu’est-ce ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I06-3" who="euriloche">
            <l part="F">Helas ! Leucosie, un si grand changement</l>
            <l n="212" xml:id="l212">Dans l’estat où je suis n’est pas sans fondement.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I06-4" who="leucosie">
            <l n="213" xml:id="l213" part="I">Ah ! parlez.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I06-5" who="euriloche">
            <l part="F">Puisqu’il faut que je vous éclaircisse,</l>
            <l n="214" xml:id="l214">Ulisse veut partir, et je doy suivre Ulisse.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I06-6" who="leucosie">
            <l n="215" xml:id="l215" part="I">Dieux que me dites-vous ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I06-7" who="euriloche">
            <l part="F">Ces <ref target="#climat">climats*</ref> enchantez,</l>
            <l n="216" xml:id="l216">Ces lieux, dont vos attraits augmentent les beautez,</l>
            <l n="217" xml:id="l217">Ces bors delicieux, ce <ref target="#charme">charme*</ref> de nos peines</l>
            <l n="218" xml:id="l218">Pour arrester Ulisse ont de trop foibles chaisnes :</l>
            <l n="219" xml:id="l219">Il vous quitte, mais lors qu’il rompt tous ses liens,</l>
            <l n="220" xml:id="l220">Je déchire mon cœur voulant briser les miens :</l>
            <l n="221" xml:id="l221">Et forcé d’obeïr, sans que mon amour cede,</l>
            <l n="222" xml:id="l222">Je pars le <ref target="#trait">trait*</ref> au cœur, et je fuis du remede.<pb n="15"/></l>
            <l n="223" xml:id="l223">Par ce <ref target="#funeste">funeste*</ref> estat jugez de mon tourment.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I06-8" who="leucosie">
            <l n="224" xml:id="l224">Mais d’où vient dans Ulisse un si prompt changement ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I06-9" who="euriloche">
            <l n="225" xml:id="l225">Ce Grec en luy donnant un escrit de sa femme</l>
            <l n="226" xml:id="l226">Luy rend tous les <ref target="#transport">transports*</ref> de sa mourante <ref target="#flamme">flame*</ref>,</l>
            <l n="227" xml:id="l227">Et dérobe à Circé ces soupirs glorieux</l>
            <l n="228" xml:id="l228">Dont son cœur honoroit le pouvoir de ses yeux.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I06-10" who="leucosie">
            <l n="229" xml:id="l229">Pers-je aussi le pouvoir que j’avois sur le vostre ?</l>
            <l n="230" xml:id="l230">Partez-vous pour me fuïr, ou pour en suivre une autre ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I06-11" who="euriloche">
            <l n="231" xml:id="l231" part="I">Moy, vous fuïr !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I06-12" who="leucosie">
            <l part="F">Mais enfin vous quittez ce <ref target="#sejour">sejour*</ref>.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I06-13" who="euriloche">
            <l n="232" xml:id="l232">Mon devoir malgré moy l’emporte sur l’amour.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I06-14" who="leucosie">
            <l n="233" xml:id="l233">Quiconque pour autruy <ref target="#choquer">choque*</ref> une amour extréme,</l>
            <l n="234" xml:id="l234">Ne sçait pas bien aimer, ou ne sçait pas qu’on l’aime.<pb n="16"/></l>
          </sp>
          <sp xml:id="I06-15" who="euriloche">
            <l n="235" xml:id="l235">Cognoissez donc le cœur qui consent ce depart,</l>
            <l n="236" xml:id="l236">Princesse mon devoir y prend si peu de part</l>
            <l n="237" xml:id="l237">Que dans le triste estat où mon ame est reduite</l>
            <l n="238" xml:id="l238">Mon devoir n’est ici qu’un pretexte à ma fuite.</l>
            <l n="239" xml:id="l239">Je pars, non pour Ulisse, et ne quitte ces lieux</l>
            <l n="240" xml:id="l240">Que pour fuïr un <ref target="#objet">objet*</ref> trop <ref target="#fatal">fatal*</ref> à mes yeux,</l>
            <l n="241" xml:id="l241">Qui rit de mes soupirs, et brave ma constance ;</l>
            <l n="242" xml:id="l242">Je fuis avec honneur par mon obeissance,</l>
            <l n="243" xml:id="l243">Et mon orgueil lassé d’une injuste froideur</l>
            <l n="244" xml:id="l244">Impute à mon devoir l’<ref target="#effort">effort*</ref> de sa rigueur.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I06-16" who="leucosie">
            <l n="245" xml:id="l245">Le malheur d’Euriloche est moindre qu’il ne pense.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I06-17" who="euriloche">
            <l n="246" xml:id="l246">Je le sens toutefois plus grand que ma constance.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I06-18" who="leucosie">
            <l n="247" xml:id="l247">J’en dirois davantage, et vous vous plaindriez moins,</l>
            <l n="248" xml:id="l248">Mais un semblable adveu ne veut pas de témoins.</l>
            <l n="249" xml:id="l249">Si ce n’est pas assez pour vous faire justice</l>
            <l n="250" xml:id="l250">Circé prendra le soin de retenir Ulisse :</l>
            <l n="251" xml:id="l251">Et si contre sa force il ose resister,</l>
            <l n="252" xml:id="l252">Je sçay par quels liens je doy vous arrester.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="I07">
          <pb n="C ; 17"/>
          <sp xml:id="I07-1" who="euriloche">
            <l n="253" xml:id="l253">Cognoy mieux, Euriloche, et quitte la pensee</l>
            <l n="254" xml:id="l254">D’avoir lancé le <ref target="#trait">trait*</ref> dont mon ame est blessee.</l>
            <l n="255" xml:id="l255">Amy, quels sentimens conserves-tu pour moy ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I07-2" who="perimede">
            <l n="256" xml:id="l256">Les mesmes que j’avois en vous donnant ma <ref target="#foy">foy*</ref>.</l>
            <l n="257" xml:id="l257">Je n’ay point entrepris ce penible voyage</l>
            <l n="258" xml:id="l258">Pour l’honorable employ d’un perilleux message ;</l>
            <l n="259" xml:id="l259">Je me suis exposé pour vous revoir, Seigneur,</l>
            <l n="260" xml:id="l260">Et vous voyez en moy mesme esprit mesme cœur ;</l>
            <l n="261" xml:id="l261">Tousjours de vos desseins executeur fidelle,</l>
            <l n="262" xml:id="l262">Quels qu’ils soient, et c’est moins un effet de mon zele,</l>
            <l n="263" xml:id="l263">Que du juste raport qui se trouve entre nous,</l>
            <l n="264" xml:id="l264">Vous aymez à broüiller, je l’ayme plus que vous.</l>
            <l n="265" xml:id="l265">Vostre grand cœur sans cesse à commander aspire,</l>
            <l n="266" xml:id="l266">Ne s’assouvit de rien, peut tout ce qu’il desire ;</l>
            <l n="267" xml:id="l267">Juge pour s’aggrandir tout moyen glorieux.</l>
            <l n="268" xml:id="l268">De mesme j’ay le cœur, haut, grand, ambitieux ;</l>
            <l n="269" xml:id="l269">Adroit, ou pour parler en termes du vulgaire<pb n="18"/></l>
            <l n="270" xml:id="l270">Fourbe, meschant, enfin pour vous homme à tout faire.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I07-3" who="euriloche">
            <l n="271" xml:id="l271">Que ton secours m’est cher avec ces qualitez.</l>
            <l n="272" xml:id="l272">Il n’en falloit pas moins dans les difficultez,</l>
            <l n="273" xml:id="l273">Qu’opposent Elpenor, Phaëtuse et la Reyne</l>
            <l n="274" xml:id="l274">A mon ambition, à ma <ref target="#flamme">flamme*</ref>, à ma payne.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I07-4" who="perimede">
            <l n="275" xml:id="l275">Voila bien de l’employ. Vous aurez donc tousjours</l>
            <l n="276" xml:id="l276">Dedans tous les <ref target="#climat">climats*</ref> de nouvelles amours,</l>
            <l n="277" xml:id="l277">Cette beauté sans doute a captivé vostre ame.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I07-5" who="euriloche">
            <l n="278" xml:id="l278">Tu cognoy mal encor le sujet de ma <ref target="#flamme">flamme*</ref>.</l>
            <l n="279" xml:id="l279">Cher amy d’autres yeux allument mes desirs,</l>
            <l n="280" xml:id="l280">Elle a mes complimens, sa sœur a mes soupirs :</l>
            <l n="281" xml:id="l281">Mais pour punir ma feinte, et mon amour extresme</l>
            <l n="282" xml:id="l282">Phaëtuse me hait, autant que sa sœur m’ayme.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I07-6" who="perimede">
            <l n="283" xml:id="l283">Ainsi vous vous vengez de la sœur sur la sœur.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I07-7" who="euriloche">
            <l n="284" xml:id="l284">Ainsi mon orgueil feint sans vaincre mon malheur.<pb n="19"/></l>
            <l n="285" xml:id="l285">Elpenor à mes vœux enleve Phaëtuse ;</l>
            <l n="286" xml:id="l286">Et de l’<ref target="#heur">heur*</ref> d’un <ref target="#rival">rival*</ref> ma passion <ref target="#confus">confuse*</ref></l>
            <l n="287" xml:id="l287">Refusant de paroistre aux yeux de mon vainqueur,</l>
            <l n="288" xml:id="l288">De honte et de dépit se cache dans mon cœur.</l>
            <l n="289" xml:id="l289">J’approche Leucosie, et soupire auprez d’elle,</l>
            <l n="290" xml:id="l290">Je m’efforce à l’aimer, et mon ame rebelle</l>
            <l n="291" xml:id="l291">Par ce nouvel amour veut rompre ses liens ;</l>
            <l n="292" xml:id="l292">Mais sans rompre mes <ref target="#fers">fers*</ref>, elle entre dans les miens.</l>
            <l n="293" xml:id="l293">Elle m’ayme, et mon cœur certain de sa victoire</l>
            <l n="294" xml:id="l294">Quand je veux m’applaudir en dédaigne la gloire ;</l>
            <l n="295" xml:id="l295">Ainsi ce malheureux en vainquant à son tour</l>
            <l n="296" xml:id="l296">Fait peu pour son orgueil, et rien pour son amour.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I07-8" who="perimede">
            <l n="297" xml:id="l297">Ces disgraces devroient vous rendre plus propice</l>
            <l n="298" xml:id="l298">Au dessein qu’a formé la passion d’Ulisse,</l>
            <l n="299" xml:id="l299">Cependant vous avez éventé son secret.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I07-9" who="euriloche">
            <l n="300" xml:id="l300">Je l’ay dit, Perimede, et j’en ay du regret.</l>
            <l n="301" xml:id="l301" part="I">Qu’ay-je fait ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I07-10" who="perimede">
            <pb n="20"/>
            <l part="F">Mais, Seigneur, une secrette fuite</l>
            <l n="302" xml:id="l302">Peut reparer bien-tost ce manque de conduite.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I07-11" who="euriloche">
            <l n="303" xml:id="l303">Ne t’imagine pas que l’<ref target="#ardeur">ardeur*</ref> de partir</l>
            <l n="304" xml:id="l304">Jette dedans mon cœur ce soudain repentir,</l>
            <l n="305" xml:id="l305">J’ayme trop Phaëtuse, et toute autre <ref target="#fortune">fortune*</ref></l>
            <l n="306" xml:id="l306">Sans sa possession me seroit importune ;</l>
            <l n="307" xml:id="l307">Mais (grace aux Dieux) je puis dans sa possession</l>
            <l n="308" xml:id="l308">Remplir tous les desirs de mon ambition.</l>
            <l n="309" xml:id="l309">En dépit de sa <ref target="#flamme">flamme*</ref>, en depit de sa hayne</l>
            <l n="310" xml:id="l310">Je l’ayme d’autant plus qu’elle doit estre Reyne ;</l>
            <l n="311" xml:id="l311">Et qu’ainsi mon espoir triomphant à son tour</l>
            <l n="312" xml:id="l312">Elle peut couronner ma teste et mon amour.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I07-12" who="perimede">
            <l n="313" xml:id="l313">Mais j’ay sceu que Circé régnoit dedans cette ile.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I07-13" who="euriloche">
            <l n="314" xml:id="l314">Cette ile est moins pour elle un trône qu’un azile.</l>
            <l n="315" xml:id="l315">Par cet art merveilleux, par ces divins effets,</l>
            <l n="316" xml:id="l316">(Dont elle fit sur nous d’<ref target="#effroyable">effroyables*</ref> essais,</l>
            <l n="317" xml:id="l317">Quand son rare pouvoir par un fameux miracle,</l>
            <l n="318" xml:id="l318">Fit de nous à nous-mesmes un horrible spectacle,</l>
            <l n="319" xml:id="l319">Enfermant nos esprits par des <ref target="#charme">charmes*</ref> nouveaux<pb n="21"/></l>
            <l n="320" xml:id="l320">Dans le corps du plus vil de tous les animaux ;)</l>
            <l n="321" xml:id="l321">Par ce mesme pouvoir cette Reyne outragee</l>
            <l n="322" xml:id="l322">D’un infidelle époux autrefois s’est vangee,</l>
            <l n="323" xml:id="l323">Et par la mort du Roy le Scythe furieux</l>
            <l n="324" xml:id="l324">La chassant de son trône, elle vint dans ces lieux,</l>
            <l n="325" xml:id="l325">Où trouvant Phaëtuse en sa premiere enfance</l>
            <l n="326" xml:id="l326">Sans peine elle occupa la supreme puissance,</l>
            <l n="327" xml:id="l327">Les plus grands de l’estat imputant à bonheur</l>
            <l n="328" xml:id="l328">De luy voir gouverner l’Empire de sa sœur.</l>
            <l n="329" xml:id="l329">Mais de depositaire elle s’erige en Reyne ;</l>
            <l n="330" xml:id="l330">Et la soif de garder la grandeur souveraine</l>
            <l n="331" xml:id="l331">Luy faisant écouter cent pensers différens,</l>
            <l n="332" xml:id="l332">Qui sont incessamment du conseil des Tyrans,</l>
            <l n="333" xml:id="l333">L’oblige à reculer l’<ref target="#hymen">hymen*</ref> de la Princesse,</l>
            <l n="334" xml:id="l334">Cet obstacle à mes voeux laisse encor ma maîtresse*,</l>
            <l n="335" xml:id="l335">Et me fait esperer de pouvoir quelque jour</l>
            <l n="336" xml:id="l336">Ruiner d’Elpenor la <ref target="#fortune">fortune*</ref> et l’amour.</l>
            <l n="337" xml:id="l337">Dans ce dessein, amy, j’ay besoin de ton aide,</l>
            <l n="338" xml:id="l338">Va le voir de ma part, fais luy voir Perimede,</l>
            <l n="339" xml:id="l339">Que sans honte il ne peut <ref target="#souffrir">souffrir*</ref> Circé regner,</l>
            <l n="340" xml:id="l340">S’il attente il se perd, et s’il l’ose épargner</l>
            <l n="341" xml:id="l341">J’espere le destruire auprés de Phaëtuse,</l>
            <l n="342" xml:id="l342">M’offrant pour le secours que son bras luy refuse.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I07-14" who="perimede">
            <l n="343" xml:id="l343" part="I">Que voyons-nous, Seigneur ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I07-15" who="euriloche">
            <pb n="22"/>
            <l part="F">Circé dans ce vaisseau</l>
            <l n="344" xml:id="l344">Prepare à son Ulisse un plaisir fort nouveau.</l>
            <l n="345" xml:id="l345">Desja dessus les eaux j’apperçoy les Syrenes</l>
            <l n="346" xml:id="l346">Qui s’en vont soupirer leurs amoureuses peines.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I07-16" who="perimede">
            <l n="347" xml:id="l347">Que je puisse jouyr d’un si rare plaisir.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I07-17" who="euriloche">
            <l n="348" xml:id="l348">Approchons, je veux bien contenter ton desir.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="I08">
          <p rend="center">Chanson.</p>
          <l n="349" xml:id="l349">Amour qui ne te plais qu’à nous faire la guerre,</l>
          <l n="350" xml:id="l350">Qui puissant dans les eaux autant que sur la terre,</l>
          <l n="351" xml:id="l351">Viens embrazer nos cœurs au milieu de la mer,</l>
          <l n="352" xml:id="l352">Soulage ou fais mourir des <ref target="#flamme">flammes*</ref> allumees,</l>
          <l n="353" xml:id="l353">
            <hi rend="i">Sommes nous faites pour aymer</hi>
            <pb n="23"/>
          </l>
          <l n="354" xml:id="l354">Et pour n’estre jamais aimees.</l>
          <l n="355" xml:id="l355">Pour conserver l’honneur de tes <ref target="#trait">traits*</ref> invincibles,</l>
          <l n="356" xml:id="l356">Frappe ces petits Dieux, ces Tritons insensibles,</l>
          <l n="357" xml:id="l357">Force-les d’adorer ce qu’ils osent blâmer,</l>
          <l n="358" xml:id="l358">Et punis leur orgueil de nous avoir <ref target="#charmer">charmees*</ref></l>
          <l n="359" xml:id="l359">Du mal que nous souffrons d’aimer,</l>
          <l n="360" xml:id="l360">Et de n’estre jamais aymees.</l>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="I09">
          <sp xml:id="I09-1" who="perimede">
            <l n="361" xml:id="l361">Que mes sens sont ravis, Seigneur, que de merveilles !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I09-2" who="euriloche">
            <l n="362" xml:id="l362">Circé nous en fait voir tous les jours de pareilles ;</l>
            <l n="363" xml:id="l363">Apres ce qu’elle a fait, ce n’est pas sans raison</l>
            <l n="364" xml:id="l364">Que par elle en credit cette ile a pris son nom.</l>
            <l n="365" xml:id="l365">Aussi Circé n’est pas une femme ordinaire.</l>
            <l n="366" xml:id="l366">Perse l’eut autrefois du Dieu de la lumiere,<pb n="24"/></l>
            <l n="367" xml:id="l367">Mais ce fut en Scythie où Perse mit au jour</l>
            <l n="368" xml:id="l368">Ce noble et digne fruict d’une si belle amour.</l>
            <l n="369" xml:id="l369">Que si les autres deux ont le Soleil pour pere,</l>
            <l n="370" xml:id="l370">Toutes deux en ces lieux eurent une autre mère,</l>
            <l n="371" xml:id="l371">Où Phaëtuse aynée emporte sur sa sœur</l>
            <l n="372" xml:id="l372">L’espoir d’avoir un jour la supreme grandeur.</l>
            <l n="373" xml:id="l373">Ainsi pour satisfaire à mon amour extréme,</l>
            <l n="374" xml:id="l374">Les Dieux dedans cette ile ont mis tout ce que j’ayme.</l>
            <l n="375" xml:id="l375">Il est vray que ces Dieux jaloux de mes plaisirs</l>
            <l n="376" xml:id="l376">Divisent en trois sœurs l’objet de mes desirs,</l>
            <l n="377" xml:id="l377">Mais dans l’une des trois mon amour se prepare,</l>
            <l n="378" xml:id="l378">D’unir ce qu’en ses sœurs la <ref target="#fortune">fortune*</ref> separe.</l>
            <l n="379" xml:id="l379">Il est doux de regner, il est doux d’estre aimé ;</l>
            <l n="380" xml:id="l380">Mais c’est peu sans l’<ref target="#objet">objet*</ref> de qui l’on est charmé ;</l>
            <l n="381" xml:id="l381">Circé regne en ces lieux, mais Phaëtuse est belle ;</l>
            <l n="382" xml:id="l382">L’autre est sans tous les deux, mais je suis aimé d’elle ;</l>
            <l n="383" xml:id="l383">Ainsi dans Phaëtuse où l’on voit tant d’<ref target="#appas">appas*</ref>,</l>
            <l n="384" xml:id="l384">Je voudrois assembler tout ce qu’elle n’a pas,</l>
            <l n="385" xml:id="l385">Le pouvoir de Circé, l’amour de Leucosie,</l>
            <l n="386" xml:id="l386">Regner sans compagnon, aimer sans jalousie,</l>
            <l n="387" xml:id="l387">Perdre Ulisse, Elpenor, ou bien les esloigner,</l>
            <l n="388" xml:id="l388">L’un nuit à mon amour ; tous deux peuvent regner.</l>
            <l n="389" xml:id="l389">Mais malgré mes <ref target="#rival">Rivaux*</ref> j’obtiendray la victoire,</l>
            <l n="390" xml:id="l390">Que si cet attentat peut offenser ma gloire,</l>
            <l n="391" xml:id="l391">Attentif à la voix d’un si <ref target="#superbe">superbe*</ref> espoir,</l>
            <l n="392" xml:id="l392">Je rejette, et je fuis celle de mon devoir.</l>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div xml:id="II" type="act">
        <pb n="D ; 25"/>
        <div type="scene" xml:id="II01">
          <sp xml:id="II01-1" who="elpenor">
            <l n="393" xml:id="l393">Quand <ref target="#flatter">flatté*</ref> d’un bonheur qui <ref target="#passer">passe*</ref> mon attente,</l>
            <l n="394" xml:id="l394">Je mesure au passé ma <ref target="#fortune">fortune*</ref> presente,</l>
            <l n="395" xml:id="l395">Je me trouve si haut, qu’au poinct où je me voy,</l>
            <l n="396" xml:id="l396">Mon ame pour tänt d’<ref target="#heur">heur*</ref> n’a pas assez de <ref target="#foy">foy*</ref> ;</l>
            <l n="397" xml:id="l397">Il est vray toutefois la prochaine journee</l>
            <l n="398" xml:id="l398">Verra finir mes <ref target="#mal">maux*</ref> par un sainct hyménee*,</l>
            <l n="399" xml:id="l399">Ma <ref target="#fortune">fortune*</ref> establie, et nos destins unis :</l>
            <l n="400" xml:id="l400">Vous l’avez consenty, Circé me l’a promis.</l>
            <l n="401" xml:id="l401">Heureux consentement ! <ref target="#favorable">favorable*</ref> promesse !</l>
            <l n="402" xml:id="l402">A quel aimable exceds de gloire et d’allegresse</l>
            <l n="403" xml:id="l403">Quand j’attendois le moins un bonheur si charmant,</l>
            <l n="404" xml:id="l404">Avez-vous élevé ce bien-heureux <ref target="#amant">amant*</ref> !</l>
            <l n="405" xml:id="l405">Quel sort pourroit Princesse égaler ma <ref target="#fortune">fortune*</ref> ?<pb n="26"/></l>
            <l n="406" xml:id="l406">Si d’un succez commun la joye estoit commune.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-2" who="phaetuse">
            <l n="407" xml:id="l407">Elle l’est, Elpenor, et la part que j’y prends,</l>
            <l n="408" xml:id="l408">M’a donné vos <ref target="#transport">transports*</ref>, et peut-estre plus grands.</l>
            <l n="409" xml:id="l409">Jugez-en par l’estat où l’amour m’a reduite,</l>
            <l n="410" xml:id="l410">Vous sçavez son progrez, sa naissance, sa suite,</l>
            <l n="411" xml:id="l411">Ses peines, quand l’<ref target="#hymen">hymen*</ref> s’appreste à les finir,</l>
            <l n="412" xml:id="l412">Ma <ref target="#fortune">fortune*</ref> redouble à m’en ressouvenir.</l>
            <l n="413" xml:id="l413">Dès lors que je vous vis, cette première veuë</l>
            <l n="414" xml:id="l414">D’un <ref target="#aimable">aimable*</ref> <ref target="#transport">transport*</ref> me rendit toute émuë :</l>
            <l n="415" xml:id="l415">A ce premier regard je sentis dans mon cœur</l>
            <l n="416" xml:id="l416">Un <ref target="#desordre">desordre*</ref> agreable, un trouble sans douleur ;</l>
            <l n="417" xml:id="l417">Je n’aymois qu’à vous voir, vous parler, vous entendre ;</l>
            <l n="418" xml:id="l418">Tous les autres plaisirs n’avoient rien pour me prendre,</l>
            <l n="419" xml:id="l419">Et vous seul occupiés à toute heure, en tous lieux,</l>
            <l n="420" xml:id="l420">Mon cœur, mon souvenir, mon oreille, et mes yeux.</l>
            <l n="421" xml:id="l421">Avant que vostre amour commençast de paroistre,</l>
            <l n="422" xml:id="l422">Le mien de tous mes sens s’estoit rendu le Maistre ;</l>
            <l n="423" xml:id="l423">Et j’ay souvent rougy d’avoir eu tant d’amour,</l>
            <l n="424" xml:id="l424">Sans que par quelque adveu le vostre eust veu le jour,</l>
            <l n="425" xml:id="l425">Jugez donc maintenant, combien je suis <ref target="#charmer">charmee*</ref>,</l>
            <l n="426" xml:id="l426">Aymant si doucement et me voyant aymee,</l>
            <l n="427" xml:id="l427">De toucher à ce jour, qui par un doux lien</l>
            <l n="428" xml:id="l428">M’assurant vostre amour authorise le mien.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-3" who="elpenor">
            <l n="429" xml:id="l429">Moderez vos <ref target="#faveur">faveurs*</ref>, afin que j’en jouïsse ;<pb n=" 27"/></l>
            <l n="430" xml:id="l430">Leur exceds me confond. O Ciel vrayment propice !</l>
            <l n="431" xml:id="l431">Je vous benis, ô pleurs respandus nuit et jour !</l>
            <l n="432" xml:id="l432">Que le fruit que j’en cueille est doux à mon amour !</l>
            <l n="433" xml:id="l433">Que nos <ref target="#feu">feux*</ref> sont <ref target="#charme">charmans*</ref> quand ils en forment d’autres !</l>
            <l n="434" xml:id="l434">Et mes souspirs heureux en rencontrant les vostres !</l>
            <l n="435" xml:id="l435">Quand deux cœurs bien unis s’accordent en desirs,</l>
            <l n="436" xml:id="l436">Ce qu’on nomme des <ref target="#fers">fers*</ref> sont des nœuds de plaisirs,</l>
            <l n="437" xml:id="l437">Plaise au Dieu de nos cœurs, à ce Dieu qui m’enflame</l>
            <l n="438" xml:id="l438">Que puisque mon amour a passé dans vostre ame,</l>
            <l n="439" xml:id="l439">Il vous fasse sentir par ces mesmes <ref target="#effort">efforts*</ref></l>
            <l n="440" xml:id="l440">De pareilles douceurs et de pareils <ref target="#transport">transports*</ref> ;</l>
            <l n="441" xml:id="l441">Et qu’alors que vos <ref target="#feu">feux*</ref> rendent ma joye extréme</l>
            <l n="442" xml:id="l442">Vous puissiez en gouster autant que je vous ayme ;</l>
            <l n="443" xml:id="l443">Mais las ! que mon amour a sujet de trembler,</l>
            <l n="444" xml:id="l444">De ce trouble qu’en vain vous taschez de voiler,    </l>
            <l n="445" xml:id="l445">Qu’ay-je encor à <ref target="#souffrir">souffrir*</ref> ? cessez de vous contraindre.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-4" who="phaetuse">
            <l n="446" xml:id="l446">Ny pour vous ny pour moy je ne voy rien à craindre.</l>
            <l n="447" xml:id="l447">Je ne sçay quoy pourtant semble me presager</l>
            <l n="448" xml:id="l448">L’invincible chagrin dont je me sens ronger ;</l>
            <l n="449" xml:id="l449">Il est sans fondement, mais j’en suis plus émuë*</l>
            <l n="450" xml:id="l450">Moins de cette douleur la cause m’est cognuë ;<pb n="28"/></l>
            <l n="451" xml:id="l451">Je soupire sans cesse, et sens couler des pleurs,</l>
            <l n="452" xml:id="l452">Je me plains, et ne puis sçavoir pour quels malheurs ;</l>
            <l n="453" xml:id="l453">Ne pouvant dissiper cette frayeur mortelle,</l>
            <l n="454" xml:id="l454">Permettez que du moins je m’asseure contr’elle.    </l>
            <l n="455" xml:id="l455">Circé vous le sçavez retient dedans ces lieux</l>
            <l n="456" xml:id="l456">Un sceptre que ma mere avoit de mes ayeux.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-5" who="elpenor">
            <l n="457" xml:id="l457">Oüy, je le sçay, Princesse, et mon amour n’aspire</l>
            <l n="458" xml:id="l458">Qu’à remettre en vos mains ce Sceptre et cet Empire.</l>
            <l n="459" xml:id="l459">C’est un dessein desja dans mon cœur arresté :    </l>
            <l n="460" xml:id="l460">Non que plein de l’espoir dont vous m’avez <ref target="#flatter">flatté*</ref>,</l>
            <l n="461" xml:id="l461">Au bonheur sans pareil, que vostre <ref target="#hymen">hymen*</ref> me donne,</l>
            <l n="462" xml:id="l462">J’aspire d’adjouster l’éclat d’une Couronne,</l>
            <l n="463" xml:id="l463">Alors que vos beaux yeux me sceurent asservir,</l>
            <l n="464" xml:id="l464">Je bornay tous mes vœux à l’<ref target="#heur">heur*</ref> de vous servir ;</l>
            <l n="465" xml:id="l465">Et ce que mon amour obtient de récompense</l>
            <l n="466" xml:id="l466">Passe tous mes desirs comme mon esperance :</l>
            <l n="467" xml:id="l467">Mais pour vostre <ref target="#querelle">querelle*</ref>, et pour vanger vos droits</l>
            <l n="468" xml:id="l468">Contre vos oppresseurs je sçay ce que je dois.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-6" who="phaetuse">
            <l n="469" xml:id="l469">Je le voy bien, les <ref target="#mal">maux*</ref> que ma douleur presage,</l>
            <l n="470" xml:id="l470">Sont ceux où ce dessein pousse vostre courage.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-7" who="elpenor">
            <l n="471" xml:id="l471">Je sçay que ce dessein est hardi, perilleux,<pb n="29"/></l>
            <l n="472" xml:id="l472">Je cognois de Circé le pouvoir merveilleux ;</l>
            <l n="473" xml:id="l473">Mais si de son sçavoir la force m’est connuë,</l>
            <l n="474" xml:id="l474">Je sçais aussi qu’Ulisse à nos yeux l’a vaincuë,</l>
            <l n="475" xml:id="l475">Qu’assisté d’un secours que les Dieux à mon bras</l>
            <l n="476" xml:id="l476">Armé pour vous servir ne refuseront pas ;</l>
            <l n="477" xml:id="l477">Ulisse contraignit cette hostesse <ref target="#infidelle">infidelle*</ref>,</l>
            <l n="478" xml:id="l478">De rendre à ses amis leur forme naturelle.</l>
            <l n="479" xml:id="l479">Je sçay plus que contr’elle un peuple revolté</l>
            <l n="480" xml:id="l480">Malgré ce grand pouvoir si craint, si redouté,</l>
            <l n="481" xml:id="l481">L’a forcee à sortir de son propre heritage.</l>
            <l n="482" xml:id="l482">Ces exemples, Princesse, appuyent mon courage,</l>
            <l n="483" xml:id="l483">Et j’adjouste qu’il faut moins de force et de <ref target="#coeur">cœur*</ref>,</l>
            <l n="484" xml:id="l484">Pour chasser un Tyran, qu’un juste possesseur.</l>
            <l n="485" xml:id="l485">Le Ciel de nos projets soustiendra la justice.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-8" who="phaetuse">
            <l n="486" xml:id="l486">Imputés à l’amour la victoire d’Ulisse,</l>
            <l n="487" xml:id="l487">Seur que si pour ranger le Scithe à son devoir</l>
            <l n="488" xml:id="l488">Circé n’eût dedaigné d’user de son pouvoir,</l>
            <l n="489" xml:id="l489">Toute la terre à fuïr ne l’auroit pas reduite,</l>
            <l n="490" xml:id="l490">Ce fut une retraite, et non pas une fuite,</l>
            <l n="491" xml:id="l491">Lasse de commander à ce peuple sans <ref target="#foy">foy*</ref></l>
            <l n="492" xml:id="l492">Qui l’accusoit d’avoir empoisonné son Roy ;</l>
            <l n="493" xml:id="l493">D’un <ref target="#barbare">barbare*</ref> <ref target="#climat">climat*</ref>, d’une terre infertille,<pb n="30"/></l>
            <l n="494" xml:id="l494">Son destin ou son choix la poussa dans cette isle ;</l>
            <l n="495" xml:id="l495">Où puisque la Couronne a peu la contenter,</l>
            <l n="496" xml:id="l496">Il n’est <ref target="#effort">effort*</ref> humain qui la luy puisse oster ;</l>
            <l n="497" xml:id="l497">C’est se perdre, Elpenor, que de s’armer contr’elle.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-9" who="elpenor">
            <l n="498" xml:id="l498">Mais c’est perir pour vous et pour vostre <ref target="#querelle">querelle*</ref>,</l>
            <l n="499" xml:id="l499">Je treuve un tel destin si beau, si glorieux,</l>
            <l n="500" xml:id="l500">Que j’oserois m’armer mesme contre les Dieux.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-10" who="phaetuse">
            <l n="501" xml:id="l501">Et je treuve pour moy tant de sujets de larmes</l>
            <l n="502" xml:id="l502">Dans vos moindres perils, dans vos moindres allarmes,</l>
            <l n="503" xml:id="l503">Qu’à ce prix mille estats seroient trop achetez.</l>
            <l n="504" xml:id="l504">La fille du Soleil a d’autres vanitez.</l>
            <l n="505" xml:id="l505">J’ayme, semblable au Dieu qui lance le Tonnerre,</l>
            <l n="506" xml:id="l506">A posseder un cœur plus que toute la terre :</l>
            <l n="507" xml:id="l507">Laissez-moy seurement jouïr de mon bonheur</l>
            <l n="508" xml:id="l508">Je puis sans lacheté laisser regner ma sœur,</l>
            <l n="509" xml:id="l509">Et luy dois bien du moins cette reconnoissance,</l>
            <l n="510" xml:id="l510">Pour les <ref target="#soin">soins*</ref> qu’elle a pris d’élever mon enfance.</l>
            <l n="511" xml:id="l511">Outre qu’elle me traite avec tant de bonté</l>
            <l n="512" xml:id="l512">Que je me puis vanter que de la Royauté</l>
            <l n="513" xml:id="l513">Nous partageons le fruict, elle a toute la peine :</l>
            <l n="514" xml:id="l514">Et de tout cet Estat j’attirerois la haine,<pb n="31"/></l>
            <l n="515" xml:id="l515">Si je voulois traiter avec ceste rigueur,</l>
            <l n="516" xml:id="l516">Circé, qui l’a comblé de gloire et de bonheur.</l>
            <l n="517" xml:id="l517">Pour toutes ces raisons, Prince je vous ordonne,</l>
            <l n="518" xml:id="l518">(S’il est vray que l’on m’aime et non pas ma Couronne)</l>
            <l n="519" xml:id="l519">De quitter un dessein qui seul peut advancer</l>
            <l n="520" xml:id="l520">Les malheurs, dont le Ciel semble me menacer.</l>
            <l n="521" xml:id="l521">J’abandonne pour vous et Sceptre et Diademe</l>
            <l n="522" xml:id="l522">J’ay tout ce que je veux, pourveu qu’Elpenor m’aime.</l>
            <l n="523" xml:id="l523">Seul, il est mes Estats, mes sujets et mon Roy ;</l>
            <l n="524" xml:id="l524">Me conserve le Ciel et ses jours, et sa <ref target="#foy">foy*</ref> :</l>
            <l n="525" xml:id="l525">Avec luy je tiendray ma <ref target="#fortune">fortune*</ref> aussi chere</l>
            <l n="526" xml:id="l526">Qu’avec le Dieu du jour fut celle de ma mere.</l>
            <l n="527" xml:id="l527">Mais c’en est trop <ref target="#flatter">flatté*</ref> de ma facilité,</l>
            <l n="528" xml:id="l528">Vous pourriez bien en prendre un peu de vanité.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-11" who="elpenor">
            <l n="529" xml:id="l529">Oüy j’en prends, je l’advouë, et vous devez Princesse</l>
            <l n="530" xml:id="l530"><ref target="#souffrir">Souffrir*</ref> dans mon bonheur cette digne foiblesse.</l>
            <l n="531" xml:id="l531">Quelle gloire, quel <ref target="#heur">heur*</ref> la peut mieux inspirer</l>
            <l n="532" xml:id="l532">Que celuy de vous plaire, et de vous adorer ?</l>
            <l n="533" xml:id="l533">Je n’examine point si c’est vers mon merite,</l>
            <l n="534" xml:id="l534">Si c’est vers mon amour, que le vostre s’acquitte,</l>
            <l n="535" xml:id="l535">Puisqu’un si grand amour, quoy que peu mérité</l>
            <l n="536" xml:id="l536">Donne au peu que je vaux toute sa dignité,</l>
            <l n="537" xml:id="l537">Et jette sur mes jours tant de gloire et d’estime<pb n="32"/></l>
            <l n="538" xml:id="l538">Que l’orgueil que j’en prends devient trop legitime.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="II02">
          <sp xml:id="II02-1" who="euriloche">
            <l n="539" xml:id="l539">Pardonnez si je romps un entretien si doux,</l>
            <l n="540" xml:id="l540">Le hazard en révant m’a mené jusqu’à vous.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-2" who="elpenor">
            <l n="541" xml:id="l541">Puisque c’est le hazard qui nous est si contraire,</l>
            <l n="542" xml:id="l542">Vous pouvez par dessein nous quitter et luy plaire.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-3" who="euriloche">
            <l n="543" xml:id="l543">Je treuve qu’il en use un peu bien librement.</l>
            <l n="544" xml:id="l544" part="I">Vous suis-je…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-4" who="phaetuse">
            <l part="F">Il a parlé selon mon sentiment.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-5" who="euriloche">
            <pb n="E ; 33"/>
            <l n="545" xml:id="l545">Au moins c’est me traiter sans fard, sans complaisance.</l>
            <l n="546" xml:id="l546">Mais qui vous fait si fort detester ma presence</l>
            <l n="547" xml:id="l547">Pour traiter vos amours le temps ne manque pas.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-6" who="phaetuse">
            <l n="548" xml:id="l548">On vous trouve partout où s’adressent mes pas.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-7" who="euriloche">
            <l n="549" xml:id="l549">C’est bien souvent hazard, parfois je le confesse</l>
            <l n="550" xml:id="l550">C’est avecque dessein ; mais il est tel Princesse,</l>
            <l n="551" xml:id="l551">Qu’aprés l’avoir cognu, je croy qu’assurement</l>
            <l n="552" xml:id="l552">Je recevrois de vous un autre traitement.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-8" who="phaetuse">
            <l n="553" xml:id="l553">Vos premiers procedés le font assez comprendre,</l>
            <l n="554" xml:id="l554">Et j’en découvre plus que je n’en veux apprendre.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-9" who="euriloche">
            <l n="555" xml:id="l555">Ne vous allarmés point, Madame, revenés :</l>
            <l n="556" xml:id="l556">Ce dessein n’est pas tel que vous l’imaginés,</l>
            <l n="557" xml:id="l557">Ce n’est plus une amour  qui vous fut importune,</l>
            <l n="558" xml:id="l558">Qui trouble vos plaisirs et sa bonne <ref target="#fortune">fortune*</ref> :</l>
            <l n="559" xml:id="l559">Mes vœux sont maintenant autre part adressés ;    </l>
            <l n="560" xml:id="l560">Vous qui n’ignorez pas, qu’ils sont presque exaucés</l>
            <l n="561" xml:id="l561">Pardonnez, si je dis, que c’est estre un peu vaine<pb n="34"/></l>
            <l n="562" xml:id="l562">De croire encor vos yeux les autheurs de ma peine,</l>
            <l n="563" xml:id="l563">Et fort peu presumer de ceux de vostre sœur.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-10" who="phaetuse">
            <l n="564" xml:id="l564">En effet, et vous plaire est un si grand bonheur</l>
            <l n="565" xml:id="l565">Que c’est orgueil de croire une telle conqueste ;</l>
            <l n="566" xml:id="l566">Que je plaindrois ma sœur, si ses yeux l’avoient faite !</l>
            <l n="567" xml:id="l567">Elle le croit peut-estre, et vous vous en vantez,</l>
            <l n="568" xml:id="l568">Mais nous arresteront le cours de ses <ref target="#bonte">bontez*</ref> :</l>
            <l n="569" xml:id="l569">Leucosie apprendra qu’elle s’est <ref target="#abuser">abusée*</ref>,</l>
            <l n="570" xml:id="l570">Vous captiver n’est pas une victoire aisée,</l>
            <l n="571" xml:id="l571">Bien que de ses <ref target="#appas">appas*</ref> l’avantage soit grand,</l>
            <l n="572" xml:id="l572">Ils manquent toutesfois du <ref target="#charme">charme*</ref> qui vous prend ;</l>
            <l n="573" xml:id="l573">Elle est née un degré trop loin de la Couronne,</l>
            <l n="574" xml:id="l574">On sçait vos sentimens, et cela vous estonne.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-11" who="euriloche">
            <l n="575" xml:id="l575">Je tire vanité d’avoir ce sentiment,</l>
            <l n="576" xml:id="l576">Mais vous le condamnez ; c’est pourquoy vostre <ref target="#amant">amant*</ref></l>
            <l n="577" xml:id="l577">Laisse si volontiers entre les mains d’une autre</l>
            <l n="578" xml:id="l578">Le sceptre de ces lieux, que les Dieux ont fait vostre.</l>
            <l n="579" xml:id="l579" part="I">J’admire sa <ref target="#vertu">vertu*</ref>.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-12" who="elpenor">
            <l part="F">Voyez à quels tourmens*</l>
            <l n="580" xml:id="l580">M’expose la rigueur de vos commandemens.</l>
            <l n="581" xml:id="l581">Que puis-je repliquer à cette raillerie ?<pb n="35"/></l>
            <l n="582" xml:id="l582">Elle est juste ; ah ! <ref target="#souffrir">souffrez*</ref>, si vous aymez ma vie</l>
            <l n="583" xml:id="l583">Que j’ayme mon honneur, je voy qu’il est perdu</l>
            <l n="584" xml:id="l584">Si par mes mains le sceptre aux vostres n’est rendu.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-13" who="phaetuse">
            <l n="585" xml:id="l585">Ainsi d’un <ref target="#trait">trait*</ref> piquant qu’Euriloche vous lance,</l>
            <l n="586" xml:id="l586">Il me rend mes frayeurs, destruit mon esperance.</l>
            <l n="587" xml:id="l587">Dieux quel est vostre amour, et quel est mon pouvoir ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-14" who="elpenor">
            <l n="588" xml:id="l588">Doit-il estre ennemy d’un si juste devoir ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-15" who="phaetuse">
            <l n="589" xml:id="l589">J’ayme assez vostre honneur, laissez le à ma prudence.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-16" who="euriloche">
            <l n="590" xml:id="l590">Tout l’honneur d’un <ref target="#amant">amant*</ref> est dans l’obeissance,</l>
            <l n="591" xml:id="l591">Cependant pour tâcher  de r’avoir vos estats</l>
            <l n="592" xml:id="l592">Acceptez le secours que vous offre mon bras.</l>
            <l n="593" xml:id="l593">Pour servir ma Princesse il n’est rien que je n’ose</l>
            <l n="594" xml:id="l594">Et ne permettez pas que vostre <ref target="#amant">amant*</ref> s’expose.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-17" who="phaetuse">
            <l n="595" xml:id="l595">Il scauroit s’exposer, si j’en avois besoin.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-18" who="elpenor">
            <pb n="36"/>
            <l n="596" xml:id="l596">Euriloche, quitez cet inutile <ref target="#soin">soin*</ref>,</l>
            <l n="597" xml:id="l597">D’un estrange <ref target="#souci">soucy*</ref> vostre esprit s’embarrasse.</l>
            <l n="598" xml:id="l598">Et cette raillerie est de mauvaise grace.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-19" who="euriloche">
            <l n="599" xml:id="l599">D’effet il est fascheux d’apprendre son devoir.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-20" who="elpenor">
            <l n="600" xml:id="l600">Ah ! ce n’est pas de vous que je le veux sçavoir.</l>
            <l n="601" xml:id="l601">Et ce discours enfin commence à me deplaire ;</l>
            <l n="602" xml:id="l602">Apprenez à parler, ou songez à vous taire.</l>
            <l n="603" xml:id="l603" part="I">Sans le respect…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-21" who="euriloche">
            <l part="F">Calmez ce dangereux courroux.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-22" who="elpenor">
            <l n="604" xml:id="l604" part="I">C’en est trop.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-23" who="phaetuse">
            <l part="F">La <ref target="#querelle">querelle*</ref> est à moy : laissez-nous.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-24" who="elpenor">
            <l n="605" xml:id="l605" part="I"><ref target="#souffrir">Souffrez*</ref>…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-25" who="phaetuse">
            <pb n="37"/>
            <l part="M">Obeissez.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-26" who="elpenor">
            <l part="F">Dieux ! quelle violence ?</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="II03">
          <sp xml:id="II03-1" who="euriloche">
            <l n="606" xml:id="l606">J’ose vous assurer de son obeissance.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II03-2" who="phaetuse">
            <l n="607" xml:id="l607">Sans elle par l’effort de son <ref target="#ressentiment">ressentiment*</ref></l>
            <l n="608" xml:id="l608">Ton manque de respect auroit son chastiment ;</l>
            <l n="609" xml:id="l609">Mais si j’ay retenu les <ref target="#trait">traits*</ref> de sa vengeance</l>
            <l n="610" xml:id="l610">Seule je l’entreprens de toute ma puissance.</l>
            <l n="611" xml:id="l611">Tu sçauras jusqu’où va mon indignation,</l>
            <l n="612" xml:id="l612">Tu verras, insolent, dans ta punition</l>
            <l n="613" xml:id="l613">Que la plus temeraire et la plus fiere audace</l>
            <l n="614" xml:id="l614">Doit trembler au courroux de celles de ma race.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="II04">
          <pb n="38"/>
          <sp xml:id="II04-1" who="euriloche">
            <l n="615" xml:id="l615">Qu’ay-je fait imprudent ! où me suis-je emporté ?</l>
            <l n="616" xml:id="l616">Est-ce là ce dessein que j’avois concerté ?</l>
            <l n="617" xml:id="l617">Mais Quel <ref target="#amant">Amant*</ref> eust pû supporter cette veuë ?</l>
            <l n="618" xml:id="l618">Mon <ref target="#rival">Rival*</ref> occupoit la place qui m’est deuë :</l>
            <l n="619" xml:id="l619">Pouvois-je en ce moment retenir le courroux</l>
            <l n="620" xml:id="l620">Que pousse le <ref target="#transport">transport*</ref> d’un desespoir jaloux ?</l>
            <l n="621" xml:id="l621">Non, non, par tant de <ref target="#mal">maux*</ref> mon amour affligée</l>
            <l n="622" xml:id="l622">A creu tous ses <ref target="#transport">transports*</ref>, et s’en trouve allegée.</l>
            <l n="623" xml:id="l623">Avois-je auparavant un sort plus rigoureux ?</l>
            <l n="624" xml:id="l624">Ah ! non non ; un <ref target="#amant">amant*</ref> est bien moins malheureux</l>
            <l n="625" xml:id="l625">D’estre en bute au mespris, que l’estre à la vengeance,</l>
            <l n="626" xml:id="l626">J’ayme mieux son courroux que son indifference,</l>
            <l n="627" xml:id="l627">Tandis qu’elle me hait, j’occupe tout son cœur ;</l>
            <l n="628" xml:id="l628">Et d’un <ref target="#rival">Rival*</ref> aimé je trouble le bonheur.</l>
            <l n="629" xml:id="l629">Mais de ce grand esclat tu dois craindre la suite,</l>
            <l n="630" xml:id="l630">Ah ! cette indigne peur fait honte à ma conduite.</l>
            <l n="631" xml:id="l631">Plus mes troubles sont grands, plus je sens que mon cœur</l>
            <l n="632" xml:id="l632">Se roidissant contr’eux augmente sa vigueur.<pb n="39"/></l>
            <l n="633" xml:id="l633">Il n’est point de malheur plus fort que mon courage,</l>
            <l n="634" xml:id="l634">Dans le plus tenebreux, dans le plus noir orage</l>
            <l n="635" xml:id="l635">Brillent quelques clartez, dont l’invincible <ref target="#effort">effort*</ref></l>
            <l n="636" xml:id="l636">En perce l’epaisseur, et me monstre le port.</l>
            <l n="637" xml:id="l637">Malgré tous mes <ref target="#rival">Rivaux*</ref>, malgré ta hayne extreme</l>
            <l n="638" xml:id="l638">Vous ne serez qu’à moy <ref target="#maistresse">maistresse*</ref>, diadème ;</l>
            <l n="639" xml:id="l639">Mais je voy Leucosie, il la faut aborder,</l>
            <l n="640" xml:id="l640">Son amour <ref target="#abuser">abusée*</ref> pourra me seconder.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="II05">
          <sp xml:id="II05-1" who="leucosie">
            <l n="641" xml:id="l641">Prince par cet abord par ce front plein de joye</l>
            <l n="642" xml:id="l642">Explique le bonheur que le Ciel nous enuoye.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-2" who="euriloche">
            <l n="643" xml:id="l643">J’ay si peu de commerce avec le bonheur,</l>
            <l n="644" xml:id="l644">Que tout ce qui m’en parle est suspect à mon cœur.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-3" who="leucosie">
            <pb n="40"/>
            <l n="645" xml:id="l645">Si la peur d’un départ nous a couté des larmes</l>
            <l n="646" xml:id="l646">Circé s’en va bientost dissiper tant d’allarmes,</l>
            <l n="647" xml:id="l647">Icy ses volontez sont d’invincibles loix</l>
            <l n="648" xml:id="l648">Elles ont du destin et la force et le poids,</l>
            <l n="649" xml:id="l649">Tout ce que de Circé l’amour et l’<ref target="#artifice">artifice*</ref></l>
            <l n="650" xml:id="l650">Ont tenté jusqu’icy pour retenir Ulisse,</l>
            <l n="651" xml:id="l651">Sont de foibles essays de ses moindres <ref target="#effort">efforts*</ref> ;</l>
            <l n="652" xml:id="l652">Elle en est maintenant à de secretz ressorts.</l>
            <l n="653" xml:id="l653">Mais ce qui doit mon Prince augmenter vostre joye,</l>
            <l n="654" xml:id="l654">Outre les grands <ref target="#effort">efforts*</ref> où son pouvoir s’employe</l>
            <l n="655" xml:id="l655">Voulant vous retenir avec plus de douceur,</l>
            <l n="656" xml:id="l656">Elpenor dés demain espouzera ma sœur.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-4" who="euriloche">
            <l n="657" xml:id="l657">Quel coup de foudre ô ! Dieux, que dites vous Princesse ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-5" who="leucosie">
            <l n="658" xml:id="l658">Ce qui doit vous combler et d’<ref target="#heur">heur*</ref> et d’allegresse,</l>
            <l n="659" xml:id="l659">Circé presse elle mesme un <ref target="#hymen">hymen*</ref> desiré,</l>
            <l n="660" xml:id="l660">Que son ambition a tousjours differé.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-6" who="euriloche">
            <l n="661" xml:id="l661">Quel bonheur ? quelle joye ? ô <ref target="#fortune">fortune*</ref> cruelle.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-7" who="leucosie">
            <pb n="F ; 41"/>
            <l n="662" xml:id="l662">Est-ce ainsi qu’on reçoit cette heureuse nouvelle ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-8" who="euriloche">
            <l n="663" xml:id="l663">De grace laissez-moy souspirer mes malheurs.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-9" who="leucosie">
            <l n="664" xml:id="l664">Hé quoy  l’<ref target="#heur">heur*</ref> d’Elpenor cause-[t-] il vos douleurs ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-10" who="euriloche">
            <l n="665" xml:id="l665">Ouy, dans ce triste estat il m’est insupportable.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-11" who="leucosie">
            <l n="666" xml:id="l666" part="I">Comment donc ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-12" who="euriloche">
            <l part="F">Il m’apprend, que je suis <ref target="#miserable">miserable*</ref>,</l>
            <l n="667" xml:id="l667">Je le voy dans le port où tendoient ses desirs,</l>
            <l n="668" xml:id="l668">Et je me vois encor aux larmes, aux souspirs,</l>
            <l n="669" xml:id="l669">Triste, <ref target="#confus">confus*</ref>, reduit à perdre l’esperance.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-13" who="leucosie">
            <l n="670" xml:id="l670">Un semblable bonheur est en vostre puissance,</l>
            <l n="671" xml:id="l671" part="I">Il ne tiendra qu’à vous.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-14" who="euriloche">
            <l part="F">A moy Princesse ? helas !<pb n="42"/></l>
            <l n="672" xml:id="l672">Pour avoir son bonheur, que ne ferois-je pas ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-15" who="leucosie">
            <l n="673" xml:id="l673">Elpenor est aymé, vous sçavez qu’on vous ayme.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-16" who="euriloche">
            <l n="674" xml:id="l674">Vos <ref target="#bonte">bontez*</ref> ne sçauroient vaincre mon mal extreme.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-17" who="leucosie">
            <l n="675" xml:id="l675">La Reyne à mes <ref target="#bonte">bontez*</ref> adjouste sa faveur,</l>
            <l n="676" xml:id="l676">Et si de nostre <ref target="#hymen">hymen*</ref> depend vostre bonheur…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-18" who="euriloche">
            <l n="677" xml:id="l677">Quoy que j’ose esperer de vous et de la Reyne,</l>
            <l n="678" xml:id="l678">Je suis encor bien loin de la fin de ma peine.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-19" who="leucosie">
            <l n="679" xml:id="l679">Donc vous avez des <ref target="#mal">maux*</ref>, Prince, à ce que je voy,</l>
            <l n="680" xml:id="l680">De qui la guerison ne depend pas de moy.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-20" who="euriloche">
            <l n="681" xml:id="l681" part="I">Ouy j’en ay.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-21" who="leucosie">
            <pb n="43"/>
            <l part="F">L’infidelle, ô ! soubçon qui me tuë.</l>
            <l n="682" xml:id="l682">Desja depuis long-temps je m’en suis apperceuë ;</l>
            <l n="683" xml:id="l683">Je ne m’estonne point si vous versiez des pleurs,</l>
            <l n="684" xml:id="l684">Et si l’<ref target="#heur">heur*</ref> d’Elpenor a causé vos douleurs ;</l>
            <l n="685" xml:id="l685">En effet son <ref target="#hymen">hymen*</ref> est digne de vos larmes,</l>
            <l n="686" xml:id="l686" part="I">L’<ref target="#ingrat">ingrat*</ref>.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-22" who="euriloche">
            <l part="F">A mon malheur prestés encor des armes</l>
            <l n="687" xml:id="l687">Phaëtuse Elpenor, et les Dieux en courroux</l>
            <l n="688" xml:id="l688">N’estoient point assez forts pour me perdre sans vous,</l>
            <l n="689" xml:id="l689">Il falloit, pour m’oster le repos et la vie</l>
            <l n="690" xml:id="l690">Joindre à mes ennemis l’<ref target="#ingrat">ingrate*</ref> Leucosie,</l>
            <l n="691" xml:id="l691">Et périr par un <ref target="#trait">trait*</ref> plus sensible à mon cœur</l>
            <l n="692" xml:id="l692">Que tous ceux que sur moi peut lancer sa rigueur ;</l>
            <l n="693" xml:id="l693">Phaëtuse, Elpenor ont juré ma disgrace,</l>
            <l n="694" xml:id="l694">Je vous opposais seule au coup qui me menace,</l>
            <l n="695" xml:id="l695">Et l’unique secours que je m’étais promis</l>
            <l n="696" xml:id="l696">Va faire contre moi plus que mes ennemys.</l>
            <l n="697" xml:id="l697">Servez aveuglément leur injuste vengeance</l>
            <l n="698" xml:id="l698">Mais en m’ôtant mes jours, laissez moi l’innocence.</l>
            <l n="699" xml:id="l699">Percez, percez ce cœur, sure qu’en cet estat</l>
            <l n="700" xml:id="l700">Vous perdrez un <ref target="#amant">amant*</ref> et non pas un <ref target="#ingrat">ingrat*</ref>.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-23" who="leucosie">
            <l n="701" xml:id="l701">Pardonnez un soubçon qu’authorisoient vos plaintes,<pb n="44"/></l>
            <l n="702" xml:id="l702">Qui m’a fait plus souffrir, qu’à vous toutes vos craintes ;</l>
            <l n="703" xml:id="l703">Vous n’estes point <ref target="#ingrat">ingrat*</ref>, et je me croy permis</l>
            <l n="704" xml:id="l704">De me joindre avec vous contre vos ennemys,</l>
            <l n="705" xml:id="l705">Ma sœur vous hait, he bien je prens vostre <ref target="#querelle">querelle*</ref>,</l>
            <l n="706" xml:id="l706">Puisqu’il falloit pour vous estre mal avec elle,</l>
            <l n="707" xml:id="l707">Graces aux Dieux mon sort me paroist assez doux,</l>
            <l n="708" xml:id="l708">D’avoir à demesler avec[que] son courroux.</l>
            <l n="709" xml:id="l709">Mais enfin apprenons quelle estrange adventure</l>
            <l n="710" xml:id="l710">Me va faire pour vous offenser la nature.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-24" who="euriloche">
            <l n="711" xml:id="l711">Sans tarder vostre sœur vous le fera sçavoir,</l>
            <l n="712" xml:id="l712">Mais Princesse d’un air qui vous fera bien voir</l>
            <l n="713" xml:id="l713">A quel estrange excez sa colere est montée,</l>
            <l n="714" xml:id="l714">Et le peu de sujet qu’elle a d’estre irritée.</l>
            <l n="715" xml:id="l715">Cependant rien ne peut egaller son courroux</l>
            <l n="716" xml:id="l716">Il va pour premier coup me perdre auprez de vous.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-25" who="leucosie">
            <l n="717" xml:id="l717">Cet <ref target="#effort">effort*</ref> Euriloche est hors de sa puissance.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-26" who="euriloche">
            <pb n="45"/>
            <l n="718" xml:id="l718">A couvert de ce coup je ris de sa vengeance</l>
            <l n="719" xml:id="l719">Que la terre et le Ciel, cette isle, son <ref target="#amant">amant*</ref></l>
            <l n="720" xml:id="l720">S’arment pour le secours de son <ref target="#ressentiment">ressentiment*</ref>.</l>
            <l n="721" xml:id="l721">Que leurs <ref target="#effort">efforts*</ref> unis me declarent la guerre</l>
            <l n="722" xml:id="l722">Avec vous pouvant vaincre et le Ciel et la terre</l>
            <l n="723" xml:id="l723">Le trespas d’Elpenor armé pour vostre sœur</l>
            <l n="724" xml:id="l724">Est un essay trop foible à ma juste <ref target="#fureur">fureur*</ref>.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-27" who="leucosie">
            <l n="725" xml:id="l725">A ce boüillant courroux vous estes trop sensible.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-28" who="euriloche">
            <l n="726" xml:id="l726">Sa vie avec la mienne est trop incompatible,</l>
            <l n="727" xml:id="l727">Il me hait, je le hays, et cette occasion</l>
            <l n="728" xml:id="l728">Va redoubler sa hayne et mon aversion,</l>
            <l n="729" xml:id="l729">A tel point, que malgré tout le respect d’Ulisse</l>
            <l n="730" xml:id="l730">Il faut que sans tarder l’un ou l’autre perisse,</l>
            <l n="731" xml:id="l731">Il faut sans differer, s’il ne quitte ces lieux</l>
            <l n="732" xml:id="l732">Qu’il tombe par ma main, ou m’égorge à vos yeux.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-29" who="leucosie">
            <l n="733" xml:id="l733" part="I">O Dieux !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-30" who="euriloche">
            <pb n="46"/>
            <l part="F">Pour <ref target="#prevenir">prevenir*</ref> ma mort ou son suplice</l>
            <l n="734" xml:id="l734">Ouvrez quelque chemin à la fuite d’Ulisse.</l>
            <l n="735" xml:id="l735">Si tantost nostre amour a trahi son dessein</l>
            <l n="736" xml:id="l736">Pour fuïr, ce mesme amour luy doit prester la main.</l>
            <l n="737" xml:id="l737">Il le faut ; ma <ref target="#fortune">fortune*</ref> à ce point est réduite.</l>
            <l n="738" xml:id="l738">Par la necessité d’accompagner sa fuite,</l>
            <l n="739" xml:id="l739">Je contrains Elpenor de quitter un <ref target="#sejour">sejour*</ref>,</l>
            <l n="740" xml:id="l740">Dont son inimitié me banniroit un jour.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-31" who="leucosie">
            <l n="741" xml:id="l741">Que me demandez vous, faut-il que je ravisse</l>
            <l n="742" xml:id="l742">Elpenor à ma sœur, à Circé son Ulisse ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-32" who="euriloche">
            <l n="743" xml:id="l743">Que perdent vos deux sœurs, s’ils quittent ce <ref target="#sejour">sejour*</ref>,</l>
            <l n="744" xml:id="l744">Ayez <ref target="#soin">soin*</ref> de leur gloire, et non de leur amour ;</l>
            <l n="745" xml:id="l745">Et que les <ref target="#mal">maux*</ref> d’Ulisse attendrissent vostre ame,</l>
            <l n="746" xml:id="l746">Secourez un Epoux, qu’on arrache à sa femme.</l>
            <l n="747" xml:id="l747">Arrachez Penelope aux <ref target="#mal">maux*</ref> où je la voy,</l>
            <l n="748" xml:id="l748">Helas si vostre <ref target="#amant">amant*</ref> vous trahissoit sa <ref target="#foy">foy*</ref>…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-33" who="leucosie">
            <l n="749" xml:id="l749">Je fremis au penser d’un malheur si terrible.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-34" who="euriloche">
            <pb n="47"/>
            <l n="750" xml:id="l750">Penelope, Princesse est-elle moins sensible ?</l>
            <l n="751" xml:id="l751">Mais de plus grands motifs demandent ce depart,</l>
            <l n="752" xml:id="l752">Nostre gloire le veut, elle y prent tant de part,</l>
            <l n="753" xml:id="l753">Qu’au peril qu’elle court la raison m’abandonne,</l>
            <l n="754" xml:id="l754">Mon ennemy mortel pretend à la Couronne,</l>
            <l n="755" xml:id="l755">L’<ref target="#hymen">hymen*</ref> de vostre sœur va mettre dans sa main</l>
            <l n="756" xml:id="l756">Le glorieux espoir du pouvoir souverain.</l>
            <l n="757" xml:id="l757">Il sçaura se servir des droits de Phaëtuse,</l>
            <l n="758" xml:id="l758">Il sçaura l’arracher, si Circé le refuse.</l>
            <l n="759" xml:id="l759">Helas ! si son orgueil acheve ses projets,</l>
            <l n="760" xml:id="l760">Il sera nostre Roy, nous serons ses sujets,    </l>
            <l n="761" xml:id="l761">Nous luy devrons honneur, obeissance, hommage,</l>
            <l n="762" xml:id="l762">Perisse tout, Princesse, avant un tel outrage.</l>
            <l n="763" xml:id="l763">Ou faites qu’il s’en aille, ou laissez moy partir.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-35" who="leucosie">
            <l n="764" xml:id="l764">A ce cruel depart pourrois-je consentir ?</l>
            <l n="765" xml:id="l765">Non, non, et puisqu’il faut monstrer que je vous ayme,</l>
            <l n="766" xml:id="l766">De tout ce que je puis disposer en vous mesme,</l>
            <l n="767" xml:id="l767" part="I">Je suis preste pour vous…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-36" who="euriloche">
            <l part="F">Princesse c’est assez,</l>
            <l n="768" xml:id="l768">Et vous faites pour moy plus que vous ne pensez.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="II06">
          <pb n="48"/>
          <sp xml:id="II06-1" who="circe">
            <l n="769" xml:id="l769">Foible et dernier secours, que mon amour lassée*</l>
            <l n="770" xml:id="l770">Oppose au desespoir dont elle est menacée ;</l>
            <l n="771" xml:id="l771">Quel succés à mes <ref target="#mal">maux*</ref> ay-je lieu d’esperer ?</l>
            <l n="772" xml:id="l772">Retiendrez-vous Ulisse, et m’en dois-je asseurer ?</l>
            <l n="773" xml:id="l773">Mille essays merveilleux sur la terre et sur l’onde</l>
            <l n="774" xml:id="l774">Ont estalé ma <ref target="#flamme">flamme*</ref> aux yeux de tout le monde,</l>
            <l n="775" xml:id="l775">Quand j’ay deu signaler mon pouvoir merveilleux.</l>
            <l n="776" xml:id="l776">Aux yeux d’un fier Heros, d’un vainqueur orgueilleux,</l>
            <l n="777" xml:id="l777">J’ay produit des <ref target="#effort">efforts*</ref> qui vont jusqu’à l’extreme,</l>
            <l n="778" xml:id="l778">Dont les Dieux ont tremblé, dont j’ay tremblé moy mesme.</l>
            <l n="779" xml:id="l779">J’ay fait voir jusqu’au Ciel s’eslever des vaisseaux,</l>
            <l n="780" xml:id="l780">J’ay fait courber les Cieux jusqu’au centre des eaux,</l>
            <l n="781" xml:id="l781">Dans les jours les plus beaux j’ay formé des nuages ;</l>
            <l n="782" xml:id="l782">J’ay fait venir le calme en despit des orages ;</l>
            <l n="783" xml:id="l783">J’ay fait rendre à la terre au milieu des froideurs</l>
            <l n="784" xml:id="l784">La richesse des fruits et l’ornement des fleurs ;<pb n="G ; 49"/></l>
            <l n="785" xml:id="l785">J’ay suspendu l’effet des chansons des Syrenes,</l>
            <l n="786" xml:id="l786">Ulisse en a jouy sans en craindre les peines ;</l>
            <l n="787" xml:id="l787">Et pour tout dire enfin ma <ref target="#flamme">flame*</ref> et mon espoir</l>
            <l n="788" xml:id="l788">Ont consommé pour luy ma force et mon pouvoir.</l>
            <l n="789" xml:id="l789">Si j’ay fait plus qu’un Dieu pour signaler ma <ref target="#flamme">flame*</ref>,</l>
            <l n="790" xml:id="l790">Par mes soubmissions je fais plus qu’une femme,</l>
            <l n="791" xml:id="l791">Et j’assemble pour luy tous les <ref target="#trait">traits*</ref>, qu’à leur tour</l>
            <l n="792" xml:id="l792">Mon sexe et mon sçavoir prétent à mon amour.</l>
            <l n="793" xml:id="l793">De ces faits esclatans que produisent mes <ref target="#charme">charmes*</ref>,</l>
            <l n="794" xml:id="l794">Je descens aux souspirs, je descens jusqu’aux larmes.</l>
            <l n="795" xml:id="l795">Je flate, je caresse, et j’use avec chaleur</l>
            <l n="796" xml:id="l796">De tout ce qu’on employe aux surprises d’un cœur ;</l>
            <l n="797" xml:id="l797">Je le surprens enfin, sa resistance cesse,</l>
            <l n="798" xml:id="l798">J’entre dedans son cœur, j’en deviens la maistresse,</l>
            <l n="799" xml:id="l799">Et quand par de tels <ref target="#soin">soins*</ref> je sens rougir mon front,</l>
            <l n="800" xml:id="l800">Le prix de la conqueste en efface l’affront.</l>
            <l n="801" xml:id="l801">Parmy tant de douceurs où mon ame se noye,</l>
            <l n="802" xml:id="l802">Dans ces divins <ref target="#transport">transports*</ref> d’esperance et de joye,</l>
            <l n="803" xml:id="l803">D’un autre amour banny l’inopiné retour</l>
            <l n="804" xml:id="l804">A changé tout Ulisse et trahy mon amour :</l>
            <l n="805" xml:id="l805">Son devoir rappellé par l’esclat d’une femme</l>
            <l n="806" xml:id="l806">Luy rend ce que mes <ref target="#soin">soins*</ref> avoient pris sur son ame,</l>
            <l n="807" xml:id="l807">Penelope elle seule a fait evanoüir</l>
            <l n="808" xml:id="l808">Ce bonheur souhaité, dont ils alloient joüir ;</l>
            <l n="809" xml:id="l809">De tant d’<ref target="#illustre">illustres*</ref> faits, de ces rares merveilles</l>
            <l n="810" xml:id="l810">Le <ref target="#charme">charme*</ref> ou la terreur des yeux et des oreilles,<pb n="50"/></l>
            <l n="811" xml:id="l811">Je n’en recueille rien que le seul desespoir,</l>
            <l n="812" xml:id="l812">Que la honte de voir perir tout mon pouvoir.</l>
            <l n="813" xml:id="l813">Un seul moyen me reste apres cette disgrace</l>
            <l n="814" xml:id="l814">Pour rentrer dans son cœur et m’y rendre ma place,</l>
            <l n="815" xml:id="l815">Penelope, me l’oste, et pour l’en effacer</l>
            <l n="816" xml:id="l816">C’est au Dieu du sommeil que je veux m’addresser.</l>
            <l n="817" xml:id="l817">Sommeil, qui de cet antre environné de songes</l>
            <l n="818" xml:id="l818">Dans l’esprit des mortels jettez mille mensonges.</l>
            <l n="819" xml:id="l819">Je le vois, approchons. A quoy me reduis-tu</l>
            <l n="820" xml:id="l820">Amour qui vas trahir ma gloire et ma <ref target="#vertu">vertu*</ref> ?</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="II07">
          <sp xml:id="II07-1" who="circe">
            <l n="821" xml:id="l821">Arbitre du repos, Dieu maistre du silence,</l>
            <l n="822" xml:id="l822">Toy de qui les mortels reverent la puissance,</l>
            <l n="823" xml:id="l823">Et qui parmy nos <ref target="#mal">maux*</ref> si longs, et si pressans</l>
            <l n="824" xml:id="l824">Sauves de leurs rigueurs la moitié de nos ans,</l>
            <l n="825" xml:id="l825">Pardonne, si ma voix trouble ta solitude,<pb n="51"/></l>
            <l n="826" xml:id="l826">Je cherche du repos à mon inquietude,</l>
            <l n="827" xml:id="l827">Et dans ce triste estat c’est de toy seulement</l>
            <l n="828" xml:id="l828">Que je puis esperer quelque soulagement.</l>
            <l n="829" xml:id="l829">Quand je voy sans effet mon adresse epuisée</l>
            <l n="830" xml:id="l830">Tous mes <ref target="#soin">soins*</ref> consommez et ma puissance usée,</l>
            <l n="831" xml:id="l831">Seul tu peus me servir par des <ref target="#effort">efforts*</ref> nouveaux :</l>
            <l n="832" xml:id="l832">Mais pour me secourir, apprens quels sont mes <ref target="#mal">maux*</ref>.</l>
            <l n="833" xml:id="l833">J’ayme ; mais j’ayme Ulysse, et si j’en fus aymée,</l>
            <l n="834" xml:id="l834">Si par ce grand bonheur mon amour fut <ref target="#charme">charmée*</ref>,</l>
            <l n="835" xml:id="l835">Cet espoir glorieux en devient plus <ref target="#confus">confus*</ref>,</l>
            <l n="836" xml:id="l836">Quand je voy qu’il m’aymoit, et qu’il ne m’ayme plus.</l>
            <l n="837" xml:id="l837">Sa femme rapellant des devoirs dans son ame,</l>
            <l n="838" xml:id="l838">Qu’il en avoit bannis en faveur de ma <ref target="#flamme">flame*</ref>,</l>
            <l n="839" xml:id="l839">Me derobe un amour, qui m’est si glorieux,</l>
            <l n="840" xml:id="l840">Et pour mieux me l’oster luy fait quiter ces lieux.</l>
            <l n="841" xml:id="l841">Elle me le ravit, et toute ma puissance</l>
            <l n="842" xml:id="l842">Ne pouvant sur sa vie estendre ma vengeance,</l>
            <l n="843" xml:id="l843">C’est par toy seulement, que mon <ref target="#transport">transport*</ref> jaloux</l>
            <l n="844" xml:id="l844">La peut faire perir dans l’esprit d’un espoux.</l>
            <l n="845" xml:id="l845">Fais luy voir en dormant une image <ref target="#infidelle">infidelle*</ref></l>
            <l n="846" xml:id="l846">Qui luy fasse hayr ce qu’il aymoit en elle ;</l>
            <l n="847" xml:id="l847">Fais-la luy voir <ref target="#perfide">perfide*</ref>, et que par cette erreur</l>
            <l n="848" xml:id="l848">Je m’en puisse vanger mieux que par ma <ref target="#fureur">fureur*</ref>.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II07-2" who="sommeil">
            <pb n="52"/>
            <l n="849" xml:id="l849">Vous pouvez icy tout, Nymphe que faut-il faire ?</l>
            <l n="850" xml:id="l850">Commandez, et Morphée aura soin de vous plaire.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II07-3" who="circe">
            <l n="851" xml:id="l851">Ainsi malgré les <ref target="#soin">soins*</ref>, les pertes, les douleurs</l>
            <l n="852" xml:id="l852">Puissent tous les mortels joüir de tes douceurs.</l>
            <l n="853" xml:id="l853">Qu’aucun bruit ne te trouble, et qu’à jamais mon pere</l>
            <l n="854" xml:id="l854">De ton antre sacré recule sa lumiere.</l>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div xml:id="III" type="act">
        <pb n="53"/>
        <div type="scene" xml:id="III01">
          <sp xml:id="III01-1" who="circe">
            <l n="855" xml:id="l855" part="I">Que faites-vous, Ulisse ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-2" who="ulisse">
            <l part="F">Oüy Reyne à vos genoux</l>
            <l n="856" xml:id="l856">Pour ces deux criminels, à vostre sœur, à vous,</l>
            <l n="857" xml:id="l857">De leur peu de respect je vous demande grace,</l>
            <l n="858" xml:id="l858">Euriloche a failly ; mais malgré son audace,</l>
            <l n="859" xml:id="l859">J’ayme assez de nos Grecs le reste malheureux,</l>
            <l n="860" xml:id="l860">Pour trembler de leur perte, et pour m’offrir pour eux.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-3" who="circe">
            <pb n="54"/>
            <l n="861" xml:id="l861">Euriloche a failly ; mais Ulisse l’excuse,</l>
            <l n="862" xml:id="l862">Pour Circé c’en est trop ; assez pour Phaëtuse ;</l>
            <l n="863" xml:id="l863">Pour si juste qu’il soit, il n’est point de courroux,</l>
            <l n="864" xml:id="l864">Qui puisse vous dedire et tenir contre vous.</l>
            <l n="865" xml:id="l865">Mais donnons quelque espace au cours de sa colere :</l>
            <l n="866" xml:id="l866"><ref target="#cependant">Cependant*</ref> mon pouvoir dans le soin de vous plaire</l>
            <l n="867" xml:id="l867">Desarme en Elpenor l’<ref target="#ardeur">ardeur*</ref> de se vanger,</l>
            <l n="868" xml:id="l868">Qui mettoit l’un ou l’autre et tous deux en danger ;</l>
            <l n="869" xml:id="l869">Ouy par l’impression d’un <ref target="#charme">charme*</ref> qui l’<ref target="#abuser">abuse*</ref></l>
            <l n="870" xml:id="l870">Vous serez à ses yeux sa chere Phaëtuse :</l>
            <l n="871" xml:id="l871">Ainsi malgré l’<ref target="#effort">effort*</ref> de son <ref target="#ressentiment">ressentiment*</ref></l>
            <l n="872" xml:id="l872">Dedans vostre ennemy vous verrez vostre <ref target="#amant">amant*</ref>.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-4" who="euriloche">
            <l n="873" xml:id="l873">Que j’evite à ses yeux passant pour sa <ref target="#maistresse">maistresse*</ref></l>
            <l n="874" xml:id="l874">Les <ref target="#trait">traits*</ref> de sa <ref target="#fureur">fureur*</ref> ! ah ! c’est trop de foiblesse.</l>
            <l n="875" xml:id="l875" part="I">Non, non, Madame, il faut….</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-5" who="circe">
            <l part="F">Je sçay vostre valeur.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-6" who="ulisse">
            <l n="876" xml:id="l876" part="I">Euriloche, <ref target="#souffrir">souffrez*</ref>.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-7" who="euriloche">
            <l part="F">J’obeiray, Seigneur.<pb n="55"/></l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-8" who="circe">
            <l n="877" xml:id="l877">Euriloche autrefois esprouva ma puissance :</l>
            <l n="878" xml:id="l878">Maintenant Elpenor en fait l’experience ;</l>
            <l n="879" xml:id="l879">Par ce <ref target="#charme">charme*</ref> nouveau, qui luy fait en ce jour</l>
            <l n="880" xml:id="l880">Voir en son ennemy l’<ref target="#objet">objet*</ref> de son amour,</l>
            <l n="881" xml:id="l881">Ainsi de tous les Grecs, que (dans cette journée,</l>
            <l n="882" xml:id="l882">Qu’à Circé pour aymer les Dieux avoient donnée,</l>
            <l n="883" xml:id="l883">La tempeste avec vous emmena sur ces bors,</l>
            <l n="884" xml:id="l884">Contre vous seul j’ay fait d’inutiles <ref target="#effort">efforts*</ref></l>
            <l n="885" xml:id="l885">Aussi contre vous seul j’ay refusé les armes,</l>
            <l n="886" xml:id="l886">Qu’offroit à mon amour le secours de mes <ref target="#charme">charmes*</ref>.</l>
            <l n="887" xml:id="l887">Voulant devoir un cœur au refus obstiné</l>
            <l n="888" xml:id="l888">Au seul amour du cœur que je vous ay donné.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-9" who="ulisse">
            <l n="889" xml:id="l889">Princesse avec raison ce reproche m’offense,</l>
            <l n="890" xml:id="l890">J’ay pour vous du respect, non de la resistance ;</l>
            <l n="891" xml:id="l891">Sans attendre l’effet de vostre grand pouvoir ;</l>
            <l n="892" xml:id="l892">Mon cœur à vos <ref target="#bonte">bontez*</ref> rend ce qu’il croit devoir.</l>
            <l n="893" xml:id="l893">Le temps vient grande Reyne, où vous allez cognoistre</l>
            <l n="894" xml:id="l894">Quels sentimens en moy les vostres ont fait naistre, </l>
            <l n="895" xml:id="l895">Quelle recognoissance Ulisse est preparé<pb n="56"/></l>
            <l n="896" xml:id="l896">De rendre à vos <ref target="#faveur">faveurs*</ref>, qui l’ont tant honoré.</l>
            <l n="897" xml:id="l897">Tandis, bien que leur poids et leur nombre m’accable,</l>
            <l n="898" xml:id="l898">Je voudrois de nouveau vous estre redevable,</l>
            <l n="899" xml:id="l899">Non pas à vostre amour ; je crains luy trop devoir ;</l>
            <l n="900" xml:id="l900">Mais j’ose importuner encor vostre pouvoir.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-10" who="circe">
            <l n="901" xml:id="l901">A quoy faut-il pour vous que mon pouvoir s’employe ?</l>
            <l n="902" xml:id="l902">Demandez, vous sçavez s’il vous sert avec joye.</l>
            <l n="903" xml:id="l903">Sçachez de ces Heros, dont les rares portraits</l>
            <l n="904" xml:id="l904">Font l’ornement pompeux de ce riche Palais,</l>
            <l n="905" xml:id="l905">Jusques à quels <ref target="#effort">efforts*</ref> va mon pouvoir supreme,</l>
            <l n="906" xml:id="l906">Pour vous je veux qu’il aille au delà de luy-mesme,</l>
            <l n="907" xml:id="l907">Voulez vous voir la terre ou rouler sous vos pas</l>
            <l n="908" xml:id="l908">Ou se deschirer toute en mille et mille esclats ?</l>
            <l n="909" xml:id="l909">Voir le pere du jour retenu dedans l’onde</l>
            <l n="910" xml:id="l910">Dans un dueil eternel ensevelir le monde ;</l>
            <l n="911" xml:id="l911">Voir confondre avec l’air, le feu, la terre, et l’eau,</l>
            <l n="912" xml:id="l912">Voir rentrer l’univers dans son premier berceau ?</l>
            <l n="913" xml:id="l913">Et puis luy redonnant son ordre et sa lumiere</l>
            <l n="914" xml:id="l914">Le rendre en un moment à sa beauté premiere ?</l>
            <l n="915" xml:id="l915">Voulez-vous traverser en des <ref target="#climat">climats*</ref> nouveaux ?</l>
            <l n="916" xml:id="l916">Voler dedans les airs, marcher dessus les eaux ?</l>
            <l n="917" xml:id="l917">Et voir à mesme temps solides et constantes</l>
            <l n="918" xml:id="l918">Ces regions de vents, ces campagnes flotantes</l>
            <l n="919" xml:id="l919">Je m’offre à contenter vos plus hardis souhaits ;<pb n="H ; 57"/></l>
            <l n="920" xml:id="l920">Mais payez mon amour de tout ce que je fais.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-11" who="ulisse">
            <l n="921" xml:id="l921">Bien que tant de bonté, tant de magnificence</l>
            <l n="922" xml:id="l922">Desja depuis long temps m’ait mis dans l’impuissance ;</l>
            <l n="923" xml:id="l923">J’ose encor destiner à de nouveaux exploits</l>
            <l n="924" xml:id="l924">Ce grand pouvoir pour moy signalé tant de fois.</l>
            <l n="925" xml:id="l925">Mais ne refusez pas ma <ref target="#genereux">genereuse*</ref> envie.</l>
            <l n="926" xml:id="l926">Je vis Reyne ; et les Dieux en me laissant la vie</l>
            <l n="927" xml:id="l927">M’empeschent de revoir ces mortels demy-Dieux,</l>
            <l n="928" xml:id="l928">Que Troye a veu perir par des coups glorieux.</l>
            <l n="929" xml:id="l929">Je <ref target="#brusler">brusle*</ref> de revoir ces ombres immortelles ;</l>
            <l n="930" xml:id="l930">Et de forcer le sort qui me separe d’elles ;</l>
            <l n="931" xml:id="l931">Faites nous un passage à ces <ref target="#illustre">illustres*</ref> morts ;</l>
            <l n="932" xml:id="l932">Faites moy traverser tous ces horribles bors,</l>
            <l n="933" xml:id="l933">Ces deluges de flamme et ces brulans abysmes</l>
            <l n="934" xml:id="l934">Que les Dieux ont creusé pour la <ref target="#peine">peine*</ref> des crimes :</l>
            <l n="935" xml:id="l935">Et faites moy vivant penetrer sans <ref target="#effroy">effroy*</ref></l>
            <l n="936" xml:id="l936">Ce qu’ils ont mis d’espace entre l’Enfer et moy.</l>
            <l n="937" xml:id="l937">Mais ce dessein vous trouble, et semble vous surprendre.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-12" who="circe">
            <l n="938" xml:id="l938">Ouy j’en sens du <ref target="#desordre">desordre*</ref>, et ne puis m’en defendre ;</l>
            <l n="939" xml:id="l939">Alors qu’il faut pour vous consentir un <ref target="#effort">effort*</ref>,</l>
            <l n="940" xml:id="l940">Qui porte dans mon cœur l’image de la mort.<pb n="58"/></l>
            <l n="941" xml:id="l941">Vous descendre aux Enfers ? à ce penser je tremble ;</l>
            <l n="942" xml:id="l942">Je crains pour vostre perte, et cela luy ressemble.</l>
            <l n="943" xml:id="l943">Puis-je (quelque pouvoir que m’ayent donné les Dieux)</l>
            <l n="944" xml:id="l944">Confier à l’Enfer des jours si precieux.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-13" who="ulisse">
            <l n="945" xml:id="l945">Ah ! ne presumez pas par ces feintes allarmes</l>
            <l n="946" xml:id="l946">De me faire douter du pouvoir de vos <ref target="#charme">charme*</ref> ;</l>
            <l n="947" xml:id="l947">Ny me faire changer le dessein que j’ay pris.</l>
            <l n="948" xml:id="l948">Si vous me refusez je l’impute à mespris,</l>
            <l n="949" xml:id="l949">Et ce refus injuste aujourd’huy me dispense</l>
            <l n="950" xml:id="l950">Des plus justes devoirs de ma recognoissance.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-14" who="circe">
            <l n="951" xml:id="l951">Qui croit pouvoir briser la chaine d’un bienfait,</l>
            <l n="952" xml:id="l952">Menaçant de la rompre, il la rompt en effet ;</l>
            <l n="953" xml:id="l953">Ce traitement suffit pour me faire cognoistre</l>
            <l n="954" xml:id="l954">Quels sentimens en vous mon amour a fait naistre.</l>
            <l n="955" xml:id="l955">Mais je veux l’ignorer ; et vainquant mon <ref target="#effroy">effroy*</ref></l>
            <l n="956" xml:id="l956">Vous oster tout pretexte à vous plaindre de moy.</l>
            <l n="957" xml:id="l957">Je m’en vay conjurer pour vous malgré moy-mesme</l>
            <l n="958" xml:id="l958">De tous les Dieux d’Enfer les puissances supremes.</l>
            <l n="959" xml:id="l959">Je vous feray passer mille bors, mille mers,</l>
            <l n="960" xml:id="l960">Et d’un vol si pressé courir dans les Enfers,</l>
            <l n="961" xml:id="l961">Qu’à peine pourrez-vous avec quelque asseurance<pb n="59"/></l>
            <l n="962" xml:id="l962">Entre l’Enfer et nous croire quelque distance :</l>
            <l n="963" xml:id="l963">Mais par un mesme <ref target="#effort">effort*</ref> je veux en mesme jour</l>
            <l n="964" xml:id="l964">Terminer vostre absence et voir vostre retour.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-15" who="ulisse">
            <l n="965" xml:id="l965">Apres ces grands <ref target="#effort">efforts*</ref> d’amour et de puissance</l>
            <l n="966" xml:id="l966">Osez tout esperer de ma recognoissance.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="III02">
          <sp xml:id="III02-1" who="euriloche">
            <l n="967" xml:id="l967">Quelle bizare humeur vous possede aujourd’huy ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III02-2" who="ulisse">
            <l n="968" xml:id="l968">Pour en juger ainsi sçavez-vous mon <ref target="#ennuy">ennuy*</ref> ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III02-3" who="euriloche">
            <l n="969" xml:id="l969">En peut-on concevoir dont l’<ref target="#effort">effort*</ref> authorise</l>
            <l n="970" xml:id="l970">Ce dessein <ref target="#estonnant">estonnant*</ref>, cette <ref target="#estrange">estrange*</ref> entreprise ?<pb n="60"/></l>
          </sp>
          <sp xml:id="III02-4" who="ulisse">
            <l n="971" xml:id="l971">L’amour de Penelope a formé ces projets.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III02-5" who="euriloche">
            <l n="972" xml:id="l972">Ah ! quittés ce dessein, j’ay des vaisseaux tous prests ;</l>
            <l n="973" xml:id="l973">Allez dans vostre Grèce essuyer tant de larmes.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III02-6" who="ulisse">
            <l n="974" xml:id="l974">Qu’un lieu jadis si cher a pour moy peu de <ref target="#charme">charmes*</ref>.</l>
            <l n="975" xml:id="l975">Peut-estre que l’abysme où je cours aujourd’huy</l>
            <l n="976" xml:id="l976">A pour moy plus d’<ref target="#appas">appas*</ref> et moins d’horreur que luy.</l>
            <l n="977" xml:id="l977">Qu’un moment, Euriloche, a jetté dans mon ame</l>
            <l n="978" xml:id="l978">De puissans ennemis d’une innocente <ref target="#flamme">flame*</ref>.</l>
            <l n="979" xml:id="l979">J’ay veu (j’en tremble encor) en de sanglans tableaux</l>
            <l n="980" xml:id="l980">Le crime et l’attentat de mes lasches Rivaux.</l>
            <l n="981" xml:id="l981">J’ay veu mes <ref target="#feu">feux*</ref> trahis, Penelope <ref target="#perfide">perfide*</ref> ;</l>
            <l n="982" xml:id="l982">Telemache mon fils vangeur ou parricide ;</l>
            <l n="983" xml:id="l983">Enfin dans une nuict j’ai vu de tels malheurs ;</l>
            <l n="984" xml:id="l984">Qu’un seul auroit besoin de toutes mes douleurs.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III02-7" who="euriloche">
            <l n="985" xml:id="l985" part="I">C’est donc l’effet d’un songe.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III02-8" who="ulisse">
            <l part="F">Il est vray c’est un songe ;<pb n="61"/></l>
            <l n="986" xml:id="l986">Mais trop net, trop suivy, pour le croire un mensonge ;</l>
            <l n="987" xml:id="l987">Celuy-cy ne fuit point aux clartés du reveil.</l>
            <l n="988" xml:id="l988">Malgré mes deplaisirs accablé de sommeil</l>
            <l n="989" xml:id="l989">Je goustois un repos plus grand qu’à l’ordinaire ;</l>
            <l n="990" xml:id="l990">Quand tout à coup frapé d’une image legere,</l>
            <l n="991" xml:id="l991">Je me trouve en des lieux, qui me comblent d’<ref target="#effroy">effroy*</ref>,</l>
            <l n="992" xml:id="l992">Où mille objets <ref target="#confus">confus*</ref> s’eslevent devant moy :</l>
            <l n="993" xml:id="l993">Dans ces obscurités je ne puis rien cognoistre,</l>
            <l n="994" xml:id="l994">Tandis quelque clarté commence de paroistre,</l>
            <l n="995" xml:id="l995">Semblable à cet esclat qui finit un portrait</l>
            <l n="996" xml:id="l996">Apres les sombres traits d’un crayon imparfait.</l>
            <l n="997" xml:id="l997">Ainsi ce peu de jour dissipant ces ombrages</l>
            <l n="998" xml:id="l998">M’offre distinctement des brillantes images,</l>
            <l n="999" xml:id="l999">J’entre dans un beau pré couronné de berceaux.</l>
            <l n="1000" xml:id="l1000">Separez seulement par de petits canaux,</l>
            <l n="1001" xml:id="l1001">Où la beauté de l’onde, et l’aymable murmure</l>
            <l n="1002" xml:id="l1002">Des flots, qui de leur lit sautoient sur la verdure</l>
            <l n="1003" xml:id="l1003"><ref target="#flatter">Flattoient*</ref> si doucement et l’oreille et les yeux,</l>
            <l n="1004" xml:id="l1004">Qu’on les peut comparer aux douceurs de ces lieux.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III02-9" who="euriloche">
            <l n="1005" xml:id="l1005">Ce songe jusques-là n’a rien qui soit <ref target="#funeste">funeste*</ref>.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III02-10" who="ulisse">
            <l n="1006" xml:id="l1006">Plus cet endroit est beau, plus je tremble du reste.<pb n=" 62"/></l>
            <l n="1007" xml:id="l1007">Observant de plus prés ces lieux de toutes pars</l>
            <l n="1008" xml:id="l1008">Un <ref target="#objet">objet*</ref> adorable arreste mes regars.</l>
            <l n="1009" xml:id="l1009">Dieux ! c’estoit Penélope, à sa première veuë</l>
            <l n="1010" xml:id="l1010">D’un <ref target="#transport">transport*</ref> de plaisir mon ame est toute esmuë ;</l>
            <l n="1011" xml:id="l1011">Je cours pour l’<ref target="#embrasser">embrasser*</ref>, quand un de ses <ref target="#amant">amants*</ref></l>
            <l n="1012" xml:id="l1012">Me previent*, et s’oppose à mes <ref target="#embrasser">embrassemens*</ref>.</l>
            <l n="1013" xml:id="l1013">Mais pour comble d’horreur elle ayme ses caresses,</l>
            <l n="1014" xml:id="l1014">Et d’un œil indigné rebute mes tendresses ;</l>
            <l n="1015" xml:id="l1015">Me renvoye à Circé. Dieux que ne vis-je pas ?</l>
            <l n="1016" xml:id="l1016">A cet <ref target="#objet">objet*</ref> je tremble et je retiens mes pas :</l>
            <l n="1017" xml:id="l1017">Là mille <ref target="#trait">traits*</ref> mortels assassinent la joye,</l>
            <l n="1018" xml:id="l1018">Là de mille douleurs mon cœur devient la proye</l>
            <l n="1019" xml:id="l1019">Et lorsque ma <ref target="#fureur">fureur*</ref>, qui cherche à m’alleger</l>
            <l n="1020" xml:id="l1020">Pousse mes pas vers eux afin de me vanger,</l>
            <l n="1021" xml:id="l1021">Je me sens arresté d’un invisible obstacle :</l>
            <l n="1022" xml:id="l1022">Je ne scay si c’est crainte ou l’horreur du spectacle.</l>
            <l n="1023" xml:id="l1023">Dans ce saisissement immobile et honteux</l>
            <l n="1024" xml:id="l1024">Je voy mon fils armé, qui vient fondre sur eux ;</l>
            <l n="1025" xml:id="l1025">Je m’escrie à l’instant, arreste temeraire.</l>
            <l n="1026" xml:id="l1026">Luy qui n’escoute rien, que sa seule colere</l>
            <l n="1027" xml:id="l1027">Les frape, et fait tomber de deux grands coups mortels</l>
            <l n="1028" xml:id="l1028">Le sang et les plaisirs de ces deux criminels.</l>
            <l n="1029" xml:id="l1029">Interdit et surpris de ce grand sacrifice</l>
            <l n="1030" xml:id="l1030">Je condamne sa rage, et j’ayme leur suplice ;<pb n="63"/></l>
            <l n="1031" xml:id="l1031">Un reste de ma <ref target="#flamme">flamme*</ref>, une mourante <ref target="#ardeur">ardeur*</ref></l>
            <l n="1032" xml:id="l1032">Parle pour Penelope et pleure son malheur ;</l>
            <l n="1033" xml:id="l1033">Je hay, j’ayme mon fils, et prens sa violence</l>
            <l n="1034" xml:id="l1034">Quelquefois pour <ref target="#fureur">fureur*</ref>, quelquefois pour vengeance :</l>
            <l n="1035" xml:id="l1035">J’escoute mon amour, j’escoute mon honneur,</l>
            <l n="1036" xml:id="l1036">Et dans ce grand combat, qui suspend ma <ref target="#fureur">fureur*</ref>,</l>
            <l n="1037" xml:id="l1037">Je m’esveille, et je pers ce songe qui me gesne.</l>
            <l n="1038" xml:id="l1038">Mais las ! le mesme instant recommence ma peine,</l>
            <l n="1039" xml:id="l1039">Tant ces objets <ref target="#affreux">affreux*</ref>, que je ne puis banir</l>
            <l n="1040" xml:id="l1040">S’estoient peints vivement dedans mon souvenir.    </l>
            <l n="1041" xml:id="l1041">Juge dans quels <ref target="#ennuy">ennuys*</ref> cette image me plonge.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III02-11" who="euriloche">
            <l n="1042" xml:id="l1042">Ce songe est <ref target="#estonnant">estonnant*</ref>, mais enfin c’est un songe.</l>
            <l n="1043" xml:id="l1043">Soubçonner Penelope ! ah le <ref target="#transport">transport*</ref> jaloux</l>
            <l n="1044" xml:id="l1044">Vous donne des pensers trop indignes de vous.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III02-12" who="ulisse">
            <l n="1045" xml:id="l1045">Je cognoy sa vertu, mais est-il de constance,</l>
            <l n="1046" xml:id="l1046">Qui ne cede aux rigueurs d’une si longue absence ?</l>
            <l n="1047" xml:id="l1047">Aux <ref target="#amant">amants*</ref> dont le nom m’a desja fait jaloux,</l>
            <l n="1048" xml:id="l1048">Peut-elle avec effet opposer un espoux,</l>
            <l n="1049" xml:id="l1049">Que trois lustres entiers escoulés si loing d’elle</l>
            <l n="1050" xml:id="l1050">Ont fait passer pour mort, ou bien pour infidelle.</l>
            <l n="1051" xml:id="l1051">Perimede m’a dit leurs poursuites, leurs <ref target="#soin">soins*</ref> ;</l>
            <l n="1052" xml:id="l1052">Il m’en a dit beaucoup, et je n’en croy pas moins.<pb n="64"/></l>
            <l n="1053" xml:id="l1053">Tout soustient mes soubçons sans cesse dans mon ame.</l>
            <l n="1054" xml:id="l1054">Je vois Agamemnon qu’assassine sa femme,</l>
            <l n="1055" xml:id="l1055">Clytemnestre <ref target="#perfide">perfide*</ref> ; et ce cruel réveil</l>
            <l n="1056" xml:id="l1056">A pour moy plus de <ref target="#mal">maux*</ref> que n’avoit le sommeil.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III02-13" who="euriloche">
            <l n="1057" xml:id="l1057">Hé bien ne pouvant pas vaincre cette foiblesse</l>
            <l n="1058" xml:id="l1058">Seigneur pour s’esclaircir allez dedans la Grece.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III02-14" who="ulisse">
            <l n="1059" xml:id="l1059">Iray-je voir rougir mon front et ma maison</l>
            <l n="1060" xml:id="l1060">Du sang d’une infidelle et de sa trahison ?</l>
            <l n="1061" xml:id="l1061">Ou si mon ame à tort charge son innocence</l>
            <l n="1062" xml:id="l1062">Iray-je luy monstrer ma lasche defiance* ?</l>
            <l n="1063" xml:id="l1063">Non, non, dans ce combat, dans ces obscuritez</l>
            <l n="1064" xml:id="l1064">Mon cœur dans les enfers doit chercher des clartez.</l>
            <l n="1065" xml:id="l1065">Là pour garder, ou vaincre une douleur trop forte</l>
            <l n="1066" xml:id="l1066">Pour le moins j’apprendray si Penelope est morte ;</l>
            <l n="1067" xml:id="l1067">Si mon fils a produit ou vangé mes malheurs ;</l>
            <l n="1068" xml:id="l1068">Si son trepas merite ou ma hayne ou mes pleurs.</l>
            <l n="1069" xml:id="l1069">Si je la treuve enfin et morte et criminelle,</l>
            <l n="1070" xml:id="l1070">J’attacheray mes pas à cette ombre infidelle,</l>
            <l n="1071" xml:id="l1071">Et plus que ses remors, plus que son chastiment</l>
            <l n="1072" xml:id="l1072">Je seray son bourreau, sa honte et son tourment ;</l>
            <l n="1073" xml:id="l1073">Si malgré mes soubçons j’apprens son innocence,</l>
            <l n="1074" xml:id="l1074">Je veux que les Enfers contentent sa vengeance ;<pb n="I ; 65"/></l>
            <l n="1075" xml:id="l1075">Que si pour les vivants ils sont sans chastiment</l>
            <l n="1076" xml:id="l1076">J’iray porter ma teste à son <ref target="#ressentiment">ressentiment*</ref>.</l>
            <l n="1077" xml:id="l1077">Adieu, je pars : il faut que mon ame esclaircie</l>
            <l n="1078" xml:id="l1078">Sorte de son <ref target="#desordre">desordre*</ref> et de sa jalouzie.</l>
            <l n="1079" xml:id="l1079">Je puis bien dans l’Enfer descendre sans horreur,</l>
            <l n="1080" xml:id="l1080">Si mes soubçons ont mis un enfer dans mon cœur.</l>
            <l n="1081" xml:id="l1081">Au retour nous sçaurons s’il faut revoir la Grece.</l>
            <l n="1082" xml:id="l1082"><ref target="#cependant">Cependant*</ref> pour tascher d’appaiser la Princesse</l>
            <l n="1083" xml:id="l1083"><ref target="#embrasser">Embrassez*</ref> Elpenor, Circé fera la paix.</l>
            <l n="1084" xml:id="l1084" part="I">Adieu.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="III03">
          <sp xml:id="III03-1" who="euriloche">
            <l part="F">Va, si le Ciel respond à mes souhaits</l>
            <l n="1085" xml:id="l1085">Pour punir tes soubçons et tes extravagances</l>
            <l n="1086" xml:id="l1086">Ton voyage sera plus long que tu ne penses.</l>
            <l n="1087" xml:id="l1087"><ref target="#cependant">Cependant*</ref> je veux bien <ref target="#embrasser">embrasser*</ref> mon <ref target="#rival">rival*</ref> ;</l>
            <l n="1088" xml:id="l1088">Mais d’un <ref target="#embrasser">embrassement*</ref> qui luy sera fatal.</l>
            <l n="1089" xml:id="l1089">Mais il paroist, voyons si la Reyne m’<ref target="#abuser">abuse*</ref>,<pb n="66"/></l>
            <l n="1090" xml:id="l1090">Je dois prez d’Elpenor passer pour Phaëtuse ;</l>
            <l n="1091" xml:id="l1091">Mais ce coup <ref target="#estonnant">estonnant*</ref> est hors de son pouvoir ;</l>
            <l n="1092" xml:id="l1092">Il vient, le dois-je attendre ? esvitons de le voir.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="III04">
          <sp xml:id="III04-1" who="elpenor">
            <l n="1093" xml:id="l1093">Phaëtuse, est-ce vous ? arrestez ma Princesse.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III04-2" who="euriloche">
            <l n="1094" xml:id="l1094">O ! Dieux n’en doutons plus, c’est à moy qu’il s’adresse,</l>
            <l n="1095" xml:id="l1095">Effet inconcevable à tout autre qu’à moy !</l>
            <l n="1096" xml:id="l1096">Mais las ! il me souvient encor avec <ref target="#effroy">effroy*</ref>,</l>
            <l n="1097" xml:id="l1097">Qu’autrefois son pouvoir m’a fait plus <ref target="#miserable">miserable*</ref>.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III04-3" who="elpenor">
            <l n="1098" xml:id="l1098">Vous me fuyez ô ! Dieux, dequoy suis-je coupable ?</l>
            <l n="1099" xml:id="l1099">Qu’ay-je fait ? ou plustost de quel crime <ref target="#fatal">fatal*</ref></l>
            <l n="1100" xml:id="l1100">Me noircit prez de vous mon <ref target="#perfide">perfide*</ref> <ref target="#rival">rival*</ref> ?<pb n="67"/></l>
            <l n="1101" xml:id="l1101">Espouvanté de voir cette injuste colere,</l>
            <l n="1102" xml:id="l1102">Seur de n’avoir rien fait qui puisse vous deplaire,</l>
            <l n="1103" xml:id="l1103">Dans cet estonnement ma <ref target="#confus">confuse*</ref> raison</l>
            <l n="1104" xml:id="l1104">Ne la peut imputer, qu’à quelque trahison.</l>
            <l n="1105" xml:id="l1105" part="I">Quoy ? le lache Euriloche…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III04-4" who="euriloche">
            <l part="F">Ah ! ce discours me fasche,</l>
            <l n="1106" xml:id="l1106">Euriloche n’est point ny <ref target="#perfide">perfide*</ref> ny lache.</l>
            <l n="1107" xml:id="l1107" part="I">Et…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III04-5" who="elpenor">
            <l part="F">Vous le deffendez ? ô ! Dieux, je suis perdu :</l>
            <l n="1108" xml:id="l1108">Mais <ref target="#rival">rival*</ref> mon malheur te sera cher vendu.</l>
            <l n="1109" xml:id="l1109">Tu ne jouiras point du fait de ta malice ;</l>
            <l n="1110" xml:id="l1110">Le pouvoir de Circé ny le respect d’Ulysse</l>
            <l n="1111" xml:id="l1111">Ne sçauroient l’arracher à mes sanglants <ref target="#effort">efforts*</ref>.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III04-6" who="euriloche">
            <l n="1112" xml:id="l1112">Impuissante <ref target="#fureur">fureur*</ref> ! ridicules <ref target="#transport">transports*</ref> !</l>
            <l n="1113" xml:id="l1113">Toy mesme à ce <ref target="#rival">rival*</ref> songe à demander grace ;</l>
            <l n="1114" xml:id="l1114">Ou ta mort previendra* l’effet de ta menace.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III04-7" who="elpenor">
            <l n="1115" xml:id="l1115">Hé bien, puisque ses jours vous sont si precieux</l>
            <l n="1116" xml:id="l1116">Que qui l’ose attaquer vous devient odieux ;<pb n="68"/></l>
            <l n="1117" xml:id="l1117">Executez vous mesme un Arrest si <ref target="#funeste">funeste*</ref>.</l>
            <l n="1118" xml:id="l1118">Il m’oste vostre cœur, prenez ce qui me reste ;</l>
            <l n="1119" xml:id="l1119">Heureux si par vos mains je pers à vos genoux</l>
            <l n="1120" xml:id="l1120">Des jours que seulement je conservois pour vous.</l>
            <l n="1121" xml:id="l1121">Percez, percez ce cœur, que rien ne vous retienne ;</l>
            <l n="1122" xml:id="l1122">Si vostre main en tremble, employez y la mienne.</l>
            <l n="1123" xml:id="l1123" part="I">Commandez...</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III04-8" who="euriloche">
            <l part="F">Profitons de sa mortelle erreur.</l>
            <l n="1124" xml:id="l1124">Mais… <ref target="#vertu">vertu*</ref> ridicule ! ah ! suivons ma <ref target="#fureur">fureur*</ref>.</l>
            <l n="1125" xml:id="l1125">Jamais l’occasion ne s’offrira si belle.</l>
            <l n="1126" xml:id="l1126">Dieux Phaëtuse vient et sa sœur avec elle.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="III05">
          <sp xml:id="III05-1" who="leucosie">
            <l n="1127" xml:id="l1127">Vostre Conseil ma sœur m’oblige infiniment.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III05-2" who="elpenor">
            <pb n="69"/>
            <l n="1128" xml:id="l1128">Ah ! c’est trop consulter vostre <ref target="#ressentiment">ressentiment*</ref>.</l>
            <l n="1129" xml:id="l1129">Je cede au mien Princesse, et seur de ma disgrace</l>
            <l n="1130" xml:id="l1130">Je suis mon desespoir, sans que vostre menace</l>
            <l n="1131" xml:id="l1131">Empesche cet <ref target="#amant">amant*</ref> jaloux et <ref target="#furieux">furieux*</ref></l>
            <l n="1132" xml:id="l1132">D’immoler son <ref target="#rival">rival*</ref> Euriloche, à vos yeux.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="III06">
          <sp xml:id="III06-1" who="leucosie">
            <l n="1133" xml:id="l1133" part="I">Son <ref target="#rival">rival*</ref> ? Euriloche !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III06-2" who="phaetuse">
            <l part="F">O ! Dieux quelle menace,</l>
            <l n="1134" xml:id="l1134">Dequoy vous plaignez vous ? quelle est cette disgrace ?</l>
            <l n="1135" xml:id="l1135">Où fuyez vous ? helas ! je le r’appelle en vain.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III06-3" who="leucosie">
            <l n="1136" xml:id="l1136">Circé sçaura, ma sœur, empescher son dessein.<pb n="70"/></l>
          </sp>
          <sp xml:id="III06-4" who="phaetuse">
            <l n="1137" xml:id="l1137">Elle m’avoit promis d’assoupir sa vengeance,</l>
            <l n="1138" xml:id="l1138">Je vivois en repos apres cette asseurance.</l>
            <l n="1139" xml:id="l1139" part="I">Cependant sa <ref target="#fureur">fureur*</ref>…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III06-5" who="leucosie">
            <l part="F">Vous la craignez à tort ;</l>
            <l n="1140" xml:id="l1140">Euriloche a dequoy repousser son <ref target="#effort">effort*</ref>.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III06-6" who="phaetuse">
            <l n="1141" xml:id="l1141">Pour Euriloche moy je serois allarmée !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III06-7" who="leucosie">
            <l n="1142" xml:id="l1142">Pourquoy non, s’il est vray qu’il vous a tant aymée ?</l>
            <l n="1143" xml:id="l1143">Vous dites qu’il m’<ref target="#abuser">abuse*</ref>, et n’ayme encor que vous.</l>
            <l n="1144" xml:id="l1144">Et nous venons de voir qu’Elpenor est jaloux ;</l>
            <l n="1145" xml:id="l1145">Je ne voy pas pourtant qu’il ait sujet de l’estre,</l>
            <l n="1146" xml:id="l1146">Si l’on traite Euriloche en imposteur, en traistre,</l>
            <l n="1147" xml:id="l1147">Et qui se rend indigne en me manquant de <ref target="#foy">foy*</ref></l>
            <l n="1148" xml:id="l1148">D’estre veu ny souffert*, ny de vous ny de moy.</l>
            <l n="1149" xml:id="l1149">C’est là vostre conseil ; je n’en ay point d’ombrage,</l>
            <l n="1150" xml:id="l1150">Mais pardonnez un cœur qu’un peu d’amour engage ;</l>
            <l n="1151" xml:id="l1151">S’il refuse un conseil, qu’Elpenor de ce pas<pb n="71"/></l>
            <l n="1152" xml:id="l1152">Vient de vous reprocher que vous ne suivez pas.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III06-8" who="phaetuse">
            <l n="1153" xml:id="l1153">A vostre dam, ma sœur, si je vous suis suspecte.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III06-9" who="leucosie">
            <l n="1154" xml:id="l1154">Ah ! ma sœur vous sçavez combien je vous respecte.</l>
            <l n="1155" xml:id="l1155">Vous estes mon aynée, et bien plus que ce rang</l>
            <l n="1156" xml:id="l1156">Plus que tout ce qu’on doit aux tendresses du sang,</l>
            <l n="1157" xml:id="l1157">La parfaite <ref target="#amitie">amitié*</ref> que vous m’avez promise</l>
            <l n="1158" xml:id="l1158">M’oste tous ces soubçons et veut plus de franchise.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III06-10" who="phaetuse">
            <l n="1159" xml:id="l1159">Cette <ref target="#amitie">amitié*</ref>, ma sœur, m’oblige à vous donner</l>
            <l n="1160" xml:id="l1160">Le conseil qu’en effet vous semblez soubçonner.</l>
            <l n="1161" xml:id="l1161">Je vous l’ay desja dit, et je vous le repete,</l>
            <l n="1162" xml:id="l1162">Que de quelque façon qu’Euriloche vous traite,</l>
            <l n="1163" xml:id="l1163">Il couve des desseins qui vous feront un jour</l>
            <l n="1164" xml:id="l1164">Repentir, mais trop tard, d’avoir eu de l’amour.</l>
            <l n="1165" xml:id="l1165"><ref target="#prevenir">Prevenez*</ref> les malheurs que présage ma crainte,</l>
            <l n="1166" xml:id="l1166">Vostre chaisne avec luy n’est pas si fort estrainte,</l>
            <l n="1167" xml:id="l1167">Que si Circé ny moy n’en sommes point d’accord,</l>
            <l n="1168" xml:id="l1168">Vous ne la puissiez rompre avec un peu d’<ref target="#effort">effort*</ref>.</l>
            <l n="1169" xml:id="l1169">Vous devez, ce me semble, <ref target="#embrasser">embrasser*</ref> ma <ref target="#querelle">querelle*</ref>,</l>
            <l n="1170" xml:id="l1170">Que ne cognoissez vous cet esprit <ref target="#infidelle">infidelle*</ref>…</l>
            <l n="1171" xml:id="l1171">Lasche, fourbe, meschant, j’en parle sans aigreur ;<pb n="72"/></l>
            <l n="1172" xml:id="l1172">Je le hais il est vray, mais j’ayme plus ma sœur,</l>
            <l n="1173" xml:id="l1173">Et tout ce que j’en dis, quoy qu’apres son offence</l>
            <l n="1174" xml:id="l1174">Est pour vostre interest plus que pour ma vengeance.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III06-11" who="leucosie">
            <l n="1175" xml:id="l1175">Vous en dites beaucoup, mais à parler sans fard</l>
            <l n="1176" xml:id="l1176">Vostre <ref target="#amitie">amitié*</ref>, ma sœur, s’en advise un peu tard ;</l>
            <l n="1177" xml:id="l1177">Avec ces qualitez il falloit le depeindre,</l>
            <l n="1178" xml:id="l1178">Alors qu’il commenca de m’aymer ou de feindre.</l>
            <l n="1179" xml:id="l1179">Mais il n’estoit pour lors ny lasche ny trompeur</l>
            <l n="1180" xml:id="l1180">Et ne l’est que depuis vostre mauvaise humeur.</l>
            <l n="1181" xml:id="l1181">S’il est vray qu’Elpenor ait captivé vostre ame</l>
            <l n="1182" xml:id="l1182">Vous ne <ref target="#souffrir">souffririez*</ref> pas qu’on le traitast d’infame ;</l>
            <l n="1183" xml:id="l1183">Ny je ne puis <ref target="#souffrir">souffrir*</ref> qu’on noircisse aujourd’huy</l>
            <l n="1184" xml:id="l1184">Un Prince plus aymable, et plus aymé que luy.</l>
            <l n="1185" xml:id="l1185">Le <ref target="#mal">mal*</ref> sera pour moy s’il devient infidelle;</l>
            <l n="1186" xml:id="l1186">Et si vostre <ref target="#amitie">amitié*</ref> plus que vostre <ref target="#querelle">querelle*</ref></l>
            <l n="1187" xml:id="l1187">Pour le rendre odieux vous fait prendre ces <ref target="#soin">soins*</ref>,</l>
            <l n="1188" xml:id="l1188">Vous m’obligerez fort de m’aymer un peu moins.</l>
            <l n="1189" xml:id="l1189">Car enfin vouloir rompre une si forte chaine*</l>
            <l n="1190" xml:id="l1190">C’est à moy comme à vous une entreprise vaine.</l>
            <l n="1191" xml:id="l1191">Je l’ayme, et d’autant plus que j’ay tousjours pensé</l>
            <l n="1192" xml:id="l1192">Que vous y consentiez aussi bien que Circé.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III06-12" who="phaetuse">
            <pb n="K ; 73"/>
            <l n="1193" xml:id="l1193">Dés l’abord, comme vous, j’ay mal cognu ce traistre ;</l>
            <l n="1194" xml:id="l1194">Mais maintenant, ma sœur, qu’on me l’a fait cognoistre,</l>
            <l n="1195" xml:id="l1195">Sans inhumanité je ne puis approuver</l>
            <l n="1196" xml:id="l1196">De voir perir ma sœur, quand je puis la sauver.</l>
            <l n="1197" xml:id="l1197">Ainsi n’esperez pas que jamais j’y consente,</l>
            <l n="1198" xml:id="l1198">Et si vous en voulez de preuve plus pressante</l>
            <l n="1199" xml:id="l1199">Puisqu’aussi bien je voy que vostre aveuglement</l>
            <l n="1200" xml:id="l1200">Impute mes conseils à mon <ref target="#ressentiment">ressentiment*</ref>,</l>
            <l n="1201" xml:id="l1201">Plus pour vos interests que ceux de ma vengeance</l>
            <l n="1202" xml:id="l1202">J’entreprens son exil de toute ma puissance.</l>
            <l n="1203" xml:id="l1203">Et contre qui voudra <ref target="#choquer">choque*</ref> ma volonté</l>
            <l n="1204" xml:id="l1204">Je consens d’en venir à toute extrémité.</l>
            <l n="1205" xml:id="l1205">Il faut qu’il quitte l’isle, ou bien qu’il y perisse.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III06-13" who="leucosie">
            <l n="1206" xml:id="l1206">En ce cas-là, Madame, il faut que j’y flechisse.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III06-14" who="phaetuse">
            <l n="1207" xml:id="l1207" part="I">C’est à vous d’y songer.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III06-15" who="leucosie">
            <l part="F">Le conseil en est pris,</l>
            <l n="1208" xml:id="l1208">Dans ces <ref target="#ressentiment">ressentimens*</ref> Elpenor s’est mespris</l>
            <l n="1209" xml:id="l1209">Il veut perdre Euriloche, et malgré sa complice</l>
            <l n="1210" xml:id="l1210">Il faut qu’il quitte l’isle ou bien qu’il y perisse.</l>
            <l n="1211" xml:id="l1211">Pour faire reussir ce que j’ay projetté,</l>
            <l n="1212" xml:id="l1212">Je consens d’en venir à toute extrémité.</l>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div xml:id="IV" type="act">
        <pb n="74"/>
        <div type="scene" xml:id="IV01">
          <sp xml:id="IV01-1" who="suite-ulysse">
            <l n="1213" xml:id="l1213">Des plus profonds cachots du centre de la terre</l>
            <l n="1214" xml:id="l1214">Je roule incessamment cette masse de pierre ;</l>
            <l n="1215" xml:id="l1215">Mais je succombe enfin sous ce pesant fardeau ;</l>
            <l n="1216" xml:id="l1216">Ma force se consomme, et je suis tout en eau.</l>
            <l n="1217" xml:id="l1217">Toutefois accablé sous tant de <ref target="#lasser">lassitude*</ref></l>
            <l n="1218" xml:id="l1218">Quand je dois expirer sous un tourment si rude,</l>
            <l n="1219" xml:id="l1219">Un demon invisible anime mes <ref target="#effort">efforts*</ref>,</l>
            <l n="1220" xml:id="l1220">Et sans rendre mes bras ny moins <ref target="#lasser">las*</ref>, ny plus forts,</l>
            <l n="1221" xml:id="l1221">Sans amoindrir mon <ref target="#mal">mal*</ref> son assistance vaine<pb n="75"/></l>
            <l n="1222" xml:id="l1222">Soustenant ma foiblesse eternise ma <ref target="#peine">peine*</ref>.</l>
            <l n="1223" xml:id="l1223">Rocher accable moy sous tant de pesanteur.</l>
            <l n="1224" xml:id="l1224">Et toy de mon tourment et le juge et l’autheur</l>
            <l n="1225" xml:id="l1225">Grand Dieu, qui pour donner matiere à ta justice,</l>
            <l n="1226" xml:id="l1226">Rens les morts immortels au milieu du supplice,</l>
            <l n="1227" xml:id="l1227">Oste nous par pitié cette immortalité ;</l>
            <l n="1228" xml:id="l1228">Reprens ce don <ref target="#fatal">fatal*</ref>, que tu nous a presté.</l>
            <l n="1229" xml:id="l1229">Quoy ? ta divinité treuve-[t-] elle des charmes</l>
            <l n="1230" xml:id="l1230">A voir couler sans cesse un deluge de larmes ?</l>
            <l n="1231" xml:id="l1231">Quoy ? le crime d’un jour, le crime d’un moment</l>
            <l n="1232" xml:id="l1232">Doit-il estre puny d’un si long chastiment ?</l>
            <l n="1233" xml:id="l1233">Mais <ref target="#cruel">cruel*</ref> enyvré de douceurs et de joye</l>
            <l n="1234" xml:id="l1234">Tu braves les souspirs que ma douleur t’envoye.</l>
            <l n="1235" xml:id="l1235">Puis donc qu’à ce <ref target="#travail">travail*</ref> on ne peut m’arracher,</l>
            <l n="1236" xml:id="l1236">Voy comme je m’efforce à pousser ce rocher,</l>
            <l n="1237" xml:id="l1237">Il faudra malgré toy qu’un si cruel supplice.</l>
            <l n="1238" xml:id="l1238">Sous un effort supreme, ou m’accable, ou finisse.</l>
            <l n="1239" xml:id="l1239">Enfin je touche au terme, et je puis aujourd’huy…</l>
            <l n="1240" xml:id="l1240">Mais helas ! il retombe, et je tombe avec luy.</l>
            <l n="1241" xml:id="l1241">Triomphe Jupiter, triomphe de ma <ref target="#peine">peine*</ref>.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="IV02">
          <pb n="76"/>
          <sp xml:id="IV02-1" who="ulisse">
            <l n="1242" xml:id="l1242">Dans quel gouffre d’horreur ta puissance m’entraine ?</l>
            <l n="1243" xml:id="l1243">Amour est-ce en ces lieux que je la doy chercher ?</l>
            <l n="1244" xml:id="l1244">Penelope est-ce icy que tu voudrois cacher</l>
            <l n="1245" xml:id="l1245">Ma honte et ton tourment, mon suplice et ton crime ?</l>
            <l n="1246" xml:id="l1246"><ref target="#perfide">Perfide*</ref>, s’il te reste un remors legitime</l>
            <l n="1247" xml:id="l1247">Fais toy voir à qui fut ta fidelle moitié,</l>
            <l n="1248" xml:id="l1248">Malgré ta trahison ton sort me fait pitié.</l>
            <l n="1249" xml:id="l1249">Et si prez de Pluton ma priere n’est vaine,</l>
            <l n="1250" xml:id="l1250">Bien loin de l’agrandir j’amoindriray ta <ref target="#peine">peine*</ref>.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="IV03">
          <pb n="77"/>
          <sp xml:id="IV03-1" who="suite-ulysse">
            <l n="1251" xml:id="l1251">Rocher qu’en vain tousjours je tasche à remonter.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-2" who="ulisse">
            <l n="1252" xml:id="l1252" part="I">Quel est ce malheureux ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-3" who="suite-ulysse">
            <l part="F">Ne puis-je l’arrester ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-4" who="ulisse">
            <l n="1253" xml:id="l1253" part="I">C’est Siziphe ; luy mesme.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-5" who="suite-ulysse">
            <l part="F">O ! rigoureux suplice !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-6" who="ulisse">
            <pb n="78"/>
            <l n="1254" xml:id="l1254">Spectacle insuportable au malheureux Ulisse !</l>
            <l n="1255" xml:id="l1255">N’importe... En ma faveur quittes pour aujourd’huy.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-7" who="suite-ulysse">
            <l n="1256" xml:id="l1256" part="I">Ulisse chez les morts !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-8" who="ulisse">
            <l part="F">Ouy, Siziphe, c’est luy.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-9" who="suite-ulysse">
            <l n="1257" xml:id="l1257">Que veux tu malheureux ? Quel estrange caprice</l>
            <l n="1258" xml:id="l1258">Te fait venir icy redoubler mon supplice ?</l>
            <l n="1259" xml:id="l1259">Viens tu pour me vanter tes exploits glorieux ?</l>
            <l n="1260" xml:id="l1260">La splendeur de ta vie est l’horreur de mes yeux.</l>
            <l n="1261" xml:id="l1261">Tout ce qu’on voit en toy d’eclat et de merite</l>
            <l n="1262" xml:id="l1262">Dont ma douleur s’augmente, et mon remors s’irrite,</l>
            <l n="1263" xml:id="l1263">Redoublant la laideur de mes propres défauts,</l>
            <l n="1264" xml:id="l1264">Sont de mes laschetez la honte et les bourreaux.</l>
            <l n="1265" xml:id="l1265">Va, fuis, et cache moy cette <ref target="#vertu">vertu*</ref> mortelle ;</l>
            <l n="1266" xml:id="l1266">Ce grand rocher me pese, et me presse moins qu’elle.</l>
            <l n="1267" xml:id="l1267">Faut-il que ton destin soit si contraire au mien ?</l>
            <l n="1268" xml:id="l1268">A-[t-] il pû de mon sang naistre un homme de bien ?</l>
            <l n="1269" xml:id="l1269">J’avois ce doux espoir que malgré ma disgrace</l>
            <l n="1270" xml:id="l1270">Mes forfaits deviendroient l’exemple de ma race ;</l>
            <l n="1271" xml:id="l1271">Et que le mauvais sang, que je t’avois presté,<pb n="79"/></l>
            <l n="1272" xml:id="l1272">Jetteroit dans ton cœur toute ma lascheté.</l>
            <l n="1273" xml:id="l1273">Mais puisque les <ref target="#effort">efforts*</ref> d’une autre nourriture</l>
            <l n="1274" xml:id="l1274">Ont purgé ton destin et dompté ta nature,</l>
            <l n="1275" xml:id="l1275">Te monstrer si contraire à tous mes sentimens</l>
            <l n="1276" xml:id="l1276">C’est redoubler ma peine ; et croistre mes tourmens.</l>
            <l n="1277" xml:id="l1277">Sors, et par tes <ref target="#vertu">vertus*</ref> en ces lieux mesprisées</l>
            <l n="1278" xml:id="l1278">Va <ref target="#charmer">charmer*</ref> tes amis dans les champs élizées.</l>
            <l n="1279" xml:id="l1279">Puisse-tu pour armer les remors contre toy</l>
            <l n="1280" xml:id="l1280">Devenir plus infame et plus meschant que moy ?</l>
            <l n="1281" xml:id="l1281">Puisse-tu dans les creux de ces bruslans abysmes</l>
            <l n="1282" xml:id="l1282">Renverser sur toy seul la <ref target="#peine">peine*</ref> de mes crimes ?</l>
            <l n="1283" xml:id="l1283">Ou du moins puisse-tu par mes lasches forfaits</l>
            <l n="1284" xml:id="l1284">Endurer tous les <ref target="#mal">maux*</ref>, que ta <ref target="#vertu">vertu*</ref> m’a faits ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-10" who="ulisse">
            <l n="1285" xml:id="l1285">Si c’est cette <ref target="#vertu">vertu*</ref>, que vostre ame deteste,</l>
            <l n="1286" xml:id="l1286">Je viens vous presenter un objet plus <ref target="#funeste">funeste*</ref> :</l>
            <l n="1287" xml:id="l1287">Tout ce qu’a vostre Enfer de <ref target="#peine">peine*</ref> et de rigueur</l>
            <l n="1288" xml:id="l1288">N’a rien de comparable aux tourmens de mon cœur.</l>
            <l n="1289" xml:id="l1289">Mais ma douleur est-elle aussi juste que forte ?</l>
            <l n="1290" xml:id="l1290">Siziphe : apprenez moy si Penelope est morte.</l>
            <l n="1291" xml:id="l1291">Mais non, n’en faites rien, dans un coup si <ref target="#fatal">fatal*</ref></l>
            <l n="1292" xml:id="l1292">Je sens quelque douceur à douter de mon <ref target="#mal">mal*</ref>.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-11" who="suite-ulysse">
            <pb n="80"/>
            <l n="1293" xml:id="l1293">Par les mains de ton fils elle est morte infidelle,</l>
            <l n="1294" xml:id="l1294">Au lieu de tant d’<ref target="#amant">amants*</ref> qui soupiroient pour elle,</l>
            <l n="1295" xml:id="l1295">Mille serpens <ref target="#affreux">affreux*</ref> qui nous comblent d’horreur,</l>
            <l n="1296" xml:id="l1296">Rampent sur sa poictrine, et luy rongent le cœur.</l>
            <l n="1297" xml:id="l1297">Ce corps, qui fut l’Autel, et le Dieu de ton ame,</l>
            <l n="1298" xml:id="l1298">N’est qu’un spectre hideux environné de flame :</l>
            <l n="1299" xml:id="l1299">Ses yeux jadis brillans de lumiere et d’amour</l>
            <l n="1300" xml:id="l1300">Ne jettent maintenant qu’un <ref target="#effroyable">effroyable*</ref> jour,</l>
            <l n="1301" xml:id="l1301">Tel que jettent les yeux d’une horrible megere,</l>
            <l n="1302" xml:id="l1302">Etincellans de feu, de sang, et de colere ;</l>
            <l n="1303" xml:id="l1303">Tel que lance la foudre, ou tel que les esclairs</l>
            <l n="1304" xml:id="l1304">Au milieu de la nuict jettent dedans les airs.</l>
            <l n="1305" xml:id="l1305">Ses mains, dont les beautez empruntoient tant de <ref target="#charme">charmes*</ref>,</l>
            <l n="1306" xml:id="l1306">Ne servent qu’à fournir de matiere à ses larmes.</l>
            <l n="1307" xml:id="l1307">Cette bouche sans cesse ouverte à des souspirs,</l>
            <l n="1308" xml:id="l1308">Dont le souffle amoureux animoit tes desirs,</l>
            <l n="1309" xml:id="l1309">Ne s’ouvre maintenant qu’aux deluges de flame,</l>
            <l n="1310" xml:id="l1310">Que vomit au dehors l’embrasement de l’ame.</l>
            <l n="1311" xml:id="l1311">Au lieu de cet air doux que sa bouche jettoit,</l>
            <l n="1312" xml:id="l1312">Au lieu de ce vermeil dont sa levre esclatoit</l>
            <l n="1313" xml:id="l1313">Une espaisse fumée envelopant sa bouche,</l>
            <l n="1314" xml:id="l1314">Noircit toute sa levre et tout ce quelle touche.</l>
            <l n="1315" xml:id="l1315">Enfin dans cet estat on diroit à la voir,</l>
            <l n="1316" xml:id="l1316">Que tout ce qu’a l’Enfer et d’horrible et de noir,<pb n="L ; 81"/></l>
            <l n="1317" xml:id="l1317">Defigure un <ref target="#objet">objet*</ref>, qui fut durant sa vie</l>
            <l n="1318" xml:id="l1318">Matiere à tous les yeux, ou d’amour, ou d’envie.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-12" who="ulisse">
            <l n="1319" xml:id="l1319">Ah ! Penelope ! ô ! Dieux ! O ! <ref target="#cruel">cruel*</ref> changement.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-13" who="suite-ulysse">
            <l n="1320" xml:id="l1320">Va ne la cherche point dans cet appartement,</l>
            <l n="1321" xml:id="l1321">Son crime estant plus grand, et plus noir que les nostres,</l>
            <l n="1322" xml:id="l1322">Le lieu de son suplice est separé des autres.</l>
            <l n="1323" xml:id="l1323">Puisse-tu de ses <ref target="#mal">maux*</ref> ressentir la moitié,</l>
            <l n="1324" xml:id="l1324">Et tomber à ses pieds d’horreur ou de pitié.</l>
            <l n="1325" xml:id="l1325">Va sors de ma presence, et cours apres ta femme.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="IV04">
          <sp xml:id="IV04-1" who="suite-ulysse">
            <l n="1326" xml:id="l1326">Cher Ulisse, arrestez, que vous dit cet infame ?</l>
            <l n="1327" xml:id="l1327">Ce dernier deshonneur de vos braves ayeux,</l>
            <l n="1328" xml:id="l1328">La honte et le rebut d’un sang si glorieux.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-2" who="suite-ulysse">
            <pb n="82"/>
            <l n="1329" xml:id="l1329" part="I">Qu’il me laisse en repos.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-3" who="suite-ulysse">
            <l part="F">Cache-toy <ref target="#miserable">miserable*</ref>,</l>
            <l n="1330" xml:id="l1330">Et delivre nos yeux d’un objet <ref target="#effroyable">effroyable*</ref>.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="IV05">
          <sp xml:id="IV05-1" who="ulisse">
            <l n="1331" xml:id="l1331">Tyresie est-ce vous ? venez-vous secourir,</l>
            <l n="1332" xml:id="l1332">Un mortel desespoir, que rien ne peur guerir ?</l>
            <l n="1333" xml:id="l1333">Venez vous contenter ma douleur ou ma haine ?</l>
            <l n="1334" xml:id="l1334">Ou me voir vanger d’elle, ou regretter sa <ref target="#peine">peine*</ref> ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV05-2" who="suite-ulysse">
            <l n="1335" xml:id="l1335">D’où vient ce desespoir, ces plaintes, ces malheurs.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV05-3" who="ulisse">
            <l n="1336" xml:id="l1336">C’est hayne, c’est amour qui fait couler mes pleurs,<pb n="83"/></l>
            <l n="1337" xml:id="l1337">Puis-je ne pas pleurer une epouze si belle ?</l>
            <l n="1338" xml:id="l1338">Puis-je ne pas haïr une epouze infidelle ?</l>
            <l n="1339" xml:id="l1339">Son infidelité fait mon <ref target="#ressentiment">ressentiment*</ref>,</l>
            <l n="1340" xml:id="l1340">Mais j’ay de la pitié quand je voy son tourment.</l>
            <l n="1341" xml:id="l1341">Vous à qui tous les Dieux ouvrent les destinées,</l>
            <l n="1342" xml:id="l1342">Qui scavez le <ref target="#sejour">sejour*</ref> des ombres condamnees</l>
            <l n="1343" xml:id="l1343">Monstrez moy cette aymable et <ref target="#perfide">perfide*</ref> moitié,</l>
            <l n="1344" xml:id="l1344">Que je meure à ses yeux de rage ou de pitié,</l>
            <l n="1345" xml:id="l1345">Donnez cette allegeance au malheureux Ulisse.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV05-4" who="suite-ulysse">
            <l n="1346" xml:id="l1346">Ulisse ouvre les yeux, et cognoy l’<ref target="#artifice">artifice*</ref></l>
            <l n="1347" xml:id="l1347">Dont l’infame Siziphe <ref target="#abuser">abusoit*</ref> ton amour,</l>
            <l n="1348" xml:id="l1348">L’<ref target="#objet">objet*</ref> de tes desirs voit encore le jour ;</l>
            <l n="1349" xml:id="l1349">Et ce cruel soubçon que ton erreur enfante</l>
            <l n="1350" xml:id="l1350">Cherche en vain chez les morts une beauté vivante.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV05-5" who="ulisse">
            <l n="1351" xml:id="l1351">Dieux ! elle vit encor, mais peut-estre elle vit,</l>
            <l n="1352" xml:id="l1352">Pour soüiller en vivant et ma gloire et mon lit.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV05-6" who="suite-ulysse">
            <l n="1353" xml:id="l1353">Reviens, et pers enfin un soubçon, qui l’offense,</l>
            <l n="1354" xml:id="l1354">Non que je sois surpris de cette defiance :<pb n="84"/></l>
            <l n="1355" xml:id="l1355">Je sçay quel est l’effet de l’horrible conseil</l>
            <l n="1356" xml:id="l1356">D’un songe concerté par le Dieu du sommeil,</l>
            <l n="1357" xml:id="l1357">Qui par de faux objets trompant ta jalouzie</l>
            <l n="1358" xml:id="l1358">Arme ton desespoir contre sa perfidie* ;</l>
            <l n="1359" xml:id="l1359">On seduit aysement ces folles passions,</l>
            <l n="1360" xml:id="l1360">Et c’est ce qu’il a fait par ses illusions ;</l>
            <l n="1361" xml:id="l1361">Ou plutost c’est l’effet de l’adresse et des <ref target="#charme">charmes*</ref></l>
            <l n="1362" xml:id="l1362">Par qui Circé te trompe, et cause tant d’allarmes.</l>
            <l n="1363" xml:id="l1363">Son amour pour reprendre un cœur desabusé,</l>
            <l n="1364" xml:id="l1364">Te veut seduire encor par un mal supposé.</l>
            <l n="1365" xml:id="l1365">Te faisant Penelope et morte et criminelle,</l>
            <l n="1366" xml:id="l1366">Elle aspire à des vœux que tu gardois pour elle.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV05-7" who="ulisse">
            <l n="1367" xml:id="l1367">N’osant et ne pouvant me defier de vous</l>
            <l n="1368" xml:id="l1368">J’accepte avec <ref target="#transport">transport*</ref> un oracle si doux.</l>
            <l n="1369" xml:id="l1369">Cher truchement des Dieux, fidelle Tyresie,</l>
            <l n="1370" xml:id="l1370">Je vous dois mon repos, mon honneur et ma vie.    </l>
            <l n="1371" xml:id="l1371">Ainsi credule <ref target="#amant">amant*</ref> j’ay soubçonné ta <ref target="#foy">foy*</ref>,</l>
            <l n="1372" xml:id="l1372">Penelope, quels <ref target="#mal">maux*</ref>, quelle assez dure loy</l>
            <l n="1373" xml:id="l1373">Me peut-on imposer pour vanger ton injure ?</l>
            <l n="1374" xml:id="l1374">Mais tu sçais mon amour, et tu vois l’imposture.</l>
            <l n="1375" xml:id="l1375">Si pour me detromper d’une <ref target="#fatal">fatale*</ref> erreur</l>
            <l n="1376" xml:id="l1376">J’ay descendu si viste en ce lieu plein d’horreur,</l>
            <l n="1377" xml:id="l1377">Par cette mesme erreur maintenant esclaircie</l>
            <l n="1378" xml:id="l1378">J’iray d’un mesme pas contenter ton envie,<pb n="85"/></l>
            <l n="1379" xml:id="l1379">Et si pour accourcir le chemin des Enfers</l>
            <l n="1380" xml:id="l1380">Circé dans un moment m’a fait courir cent mers.</l>
            <l n="1381" xml:id="l1381">Pour revoir tes beaux yeux, pour revoir nostre Grece</l>
            <l n="1382" xml:id="l1382">J’attens de mon amour ce qu’a fait son adresse.</l>
            <l n="1383" xml:id="l1383">Vous en qui le Ciel mit tout le pouvoir des Dieux</l>
            <l n="1384" xml:id="l1384">Qui sçavez mille endroits pour sortir de ces lieux,</l>
            <l n="1385" xml:id="l1385">Sans qu’il doive à Circé cet <ref target="#effort">effort*</ref> <ref target="#favorable">favorable*</ref></l>
            <l n="1386" xml:id="l1386">Enlevez de ces lieux cet <ref target="#amant">amant*</ref> <ref target="#miserable">miserable*</ref>,</l>
            <l n="1387" xml:id="l1387">Par un chemin facile abregez ses <ref target="#travail">travaux*</ref>,</l>
            <l n="1388" xml:id="l1388">Et derobez Ulisse à des <ref target="#charme">charmes*</ref> nouveaux.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV05-8" who="suite-ulysse">
            <l n="1389" xml:id="l1389">Ulisse je ne puis respondre à vostre attente,</l>
            <l n="1390" xml:id="l1390">Le <ref target="#charme">charme*</ref> de Circé rend ma main impuissante ;</l>
            <l n="1391" xml:id="l1391">Elle vous fait descendre en ce triste <ref target="#sejour">sejour*</ref>,</l>
            <l n="1392" xml:id="l1392">Seule elle peut aussi faire vostre retour.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV05-9" who="ulisse">
            <l n="1393" xml:id="l1393">Ainsi je doy sortir d’un <ref target="#sejour">sejour*</ref> si <ref target="#funeste">funeste*</ref> ;</l>
            <l n="1394" xml:id="l1394">Par l’<ref target="#effort">effort*</ref> d’une main que mon amour deteste,</l>
            <l n="1395" xml:id="l1395">Faut-il revoir encor ces dangereux <ref target="#climat">climats*</ref> ?</l>
            <l n="1396" xml:id="l1396">Et doy-je m’apprester à de nouveaux combats ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV05-10" who="suite-ulysse">
            <l n="1397" xml:id="l1397">Il le faut, cher Ulisse, et desja l’heure presse ;</l>
            <l n="1398" xml:id="l1398">Mais malgré ses <ref target="#effort">efforts*</ref>, espere en ton adresse ;<pb n="86"/></l>
            <l n="1399" xml:id="l1399">Tu luy doy mille exploits, et ta fidelle amour</l>
            <l n="1400" xml:id="l1400">Par elle doit encor triompher à son tour.    </l>
            <l n="1401" xml:id="l1401" part="I">Adieu.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV05-11" who="ulisse">
            <l part="F">Quels <ref target="#soin">soins*</ref> ? helas ! pourront sauver ma <ref target="#flamme">flame*</ref></l>
            <l n="1402" xml:id="l1402">Des pieges, des <ref target="#fureur">fureurs*</ref>, des <ref target="#charme">charmes*</ref> d’une femme ?</l>
            <l n="1403" xml:id="l1403">Amour, par qui Circé dans ses lasches <ref target="#transport">transports*</ref></l>
            <l n="1404" xml:id="l1404">Fait sans cesse et par tout de si puissans <ref target="#effort">efforts*</ref></l>
            <l n="1405" xml:id="l1405">Et pour d’injustes vœux rompt de si grands obstacles,</l>
            <l n="1406" xml:id="l1406">Pour des vœux innocens faits de pareils miracles.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="IV06">
          <sp xml:id="IV06-1" who="circe">
            <l n="1407" xml:id="l1407">Rare presant des Cieux merveilleuse puissance</l>
            <l n="1408" xml:id="l1408">Qui m’as fait consentir une si dure absence</l>
            <l n="1409" xml:id="l1409">Redonne Ulisse à mon amour.</l>
            <l n="1410" xml:id="l1410">Rens à mes yeux l’<ref target="#objet">objet*</ref> qui regne dans mon ame</l>
            <l n="1411" xml:id="l1411">Et si tu veux servir ma douleur &amp; ma <ref target="#flamme">flame*</ref>,</l>
            <l n="1412" xml:id="l1412">Haste ma mort ou son retour.</l>
            <l n="1413" xml:id="l1413">
              <hi rend="i">J’oppose vainement au torrent de mes larmes</hi>
              <pb n="87"/>
            </l>
            <l n="1414" xml:id="l1414">L’orgueil de mon pouvoir, &amp; l’espoir de mes <ref target="#charme">charmes*</ref>,</l>
            <l n="1415" xml:id="l1415">Tous deux cedent à mon amour.</l>
            <l n="1416" xml:id="l1416">S’ils me promettent tout il craint tout pour Ulisse,</l>
            <l n="1417" xml:id="l1417">Et j’attans seulement la fin de mon  supplice</l>
            <l n="1418" xml:id="l1418">De ma mort ou de son retour.</l>
            <l n="1419" xml:id="l1419">Son seul retardement fait obstacle à ma <ref target="#flamme">flamme*</ref> ;</l>
            <l n="1420" xml:id="l1420">Je n’en redoute plus du costé de sa femme ;</l>
            <l n="1421" xml:id="l1421">Le sommeil l’<ref target="#abuser">abusant*</ref> d’une <ref target="#fatal">fatale*</ref> erreur</l>
            <l n="1422" xml:id="l1422">A Penelope enfin a desrobé son cœur,</l>
            <l n="1423" xml:id="l1423">Et ce qu’il m’a promis me rend trop asseurée</l>
            <l n="1424" xml:id="l1424">D’une felicité si long-temps desirée.</l>
            <l n="1425" xml:id="l1425">Que fais tu malheureuse ? à quelle indignité</l>
            <l n="1426" xml:id="l1426">Abbaisse-tu le sang d’une divinité ?</l>
            <l n="1427" xml:id="l1427">Circé met son bonheur au seul amour d’un homme !</l>
            <l n="1428" xml:id="l1428">Ah ! Soleil, Dieu tesmoin du <ref target="#feu">feu*</ref> qui me consomme,</l>
            <l n="1429" xml:id="l1429">Toy qui vis autrefois cent Roys à mes genoux,</l>
            <l n="1430" xml:id="l1430">Voy quelle honte efface un spectacle si doux.</l>
            <l n="1431" xml:id="l1431">Vange, vange sur moy l’honneur de ta famille,</l>
            <l n="1432" xml:id="l1432">Derobe tes clartez à cette indigne fille ;</l>
            <l n="1433" xml:id="l1433">Ou du feu, dont ma vie emprunte sa vigueur</l>
            <l n="1434" xml:id="l1434">Formant des <ref target="#trait">traits*</ref> mortels perce ce lasche cœur.</l>
            <l n="1435" xml:id="l1435">Mais que dis-je, insensée ! helas ! si quelque <ref target="#flamme">flame*</ref></l>
            <l n="1436" xml:id="l1436">Dans celles de mon sang, fut exempte de blasme.</l>
            <l n="1437" xml:id="l1437">En est il sur la terre, en est-il dans les Cieux,</l>
            <l n="1438" xml:id="l1438">Qui se puisse vanter d’un <ref target="#feu">feu*</ref> si glorieux ?<pb n="88"/></l>
            <l n="1439" xml:id="l1439">Si les Dieux punissoient de pareilles foiblesses,</l>
            <l n="1440" xml:id="l1440">Et la terre et les Cieux n’auroient plus de Deesses :</l>
            <l n="1441" xml:id="l1441">Si Venus, si Thetys, si la nymphe du jour</l>
            <l n="1442" xml:id="l1442">Pour des mortels sans honte ont conceu de l’amour,</l>
            <l n="1443" xml:id="l1443">Quel Dieu peut condamner ma <ref target="#flamme">flame*</ref> avec justice ?</l>
            <l n="1444" xml:id="l1444">Ceux qu’elles ont aymez valoient-ils mon Ulisse ?</l>
            <l n="1445" xml:id="l1445">Non, non, ma <ref target="#flamme">flame*</ref> est juste ; et c’est mal à propos</l>
            <l n="1446" xml:id="l1446">Que cet injuste orgueil vient troubler mon repos.</l>
            <l n="1447" xml:id="l1447">Il falloit l’escouter, quand ce <ref target="#feu">feu*</ref> prit naissance ;</l>
            <l n="1448" xml:id="l1448">Quand on n’avoit pour moy, que de la resistance ;</l>
            <l n="1449" xml:id="l1449">Maintenant qu’il se plaint d’avoir trop resisté</l>
            <l n="1450" xml:id="l1450">Mon remors refusant un bien si souhaitté,</l>
            <l n="1451" xml:id="l1451">Si la poursuitte en fut, et honteuse et coupable,</l>
            <l n="1452" xml:id="l1452">Ce refus la rendroit encor plus condamnable…</l>
            <l n="1453" xml:id="l1453">J’espere tout d’Ulisse, et je me crois permis</l>
            <l n="1454" xml:id="l1454">De me faire tenir tout ce qu’il m’a promis ;</l>
            <l n="1455" xml:id="l1455">Jusque-là que s’il manque à sa recognoissance,</l>
            <l n="1456" xml:id="l1456">Il est de mon honneur d’en faire la vengeance.</l>
            <l n="1457" xml:id="l1457">C’est en quoy mon destin est heureux aujourd’huy,</l>
            <l n="1458" xml:id="l1458">Cherissant un mortel de pouvoir plus que luy.</l>
            <l n="1459" xml:id="l1459">En l’aymant je l’esleve, <ref target="#ingrat">ingrat*</ref> je puis l’abatre.</l>
            <l n="1460" xml:id="l1460">Mais pourquoy se former des monstres à combatre ?</l>
            <l n="1461" xml:id="l1461">Circé ne doute plus, qu’Ulisse à son retour</l>
            <l n="1462" xml:id="l1462">Ne rende ce qu’il doit à ta fidelle amour.</l>
            <l n="1463" xml:id="l1463">Faut-il parmy les <ref target="#soin">soins*</ref> où mon amour m’engage</l>
            <l n="1464" xml:id="l1464">Qu’à de nouveaux <ref target="#souci">soucis*</ref> encore je me partage ?<pb n="M ; 89"/></l>
            <l n="1465" xml:id="l1465" part="I">Que cherchez-vous ma sœur ?</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="IV07">
          <sp xml:id="IV07-1" who="phaetuse">
            <l part="F">Vous, de qui je me plains,</l>
            <l n="1466" xml:id="l1466">Euriloche, Elpenor, sans doute en sont aux mains.</l>
            <l n="1467" xml:id="l1467">J’ay mis pour les chercher toute la Cour en peine,</l>
            <l n="1468" xml:id="l1468">Au Palais, dans le parc, mais ma recherche est vaine.</l>
            <l n="1469" xml:id="l1469" part="I">Est-ce ainsi…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV07-2" who="circe">
            <l part="F">Moderez cet injuste courroux,</l>
            <l n="1470" xml:id="l1470">De tout cet embarras ne vous plaignez qu’à vous ;</l>
            <l n="1471" xml:id="l1471">Je n’ay rien fait ma sœur, que ce que j’ay dû faire,</l>
            <l n="1472" xml:id="l1472">Je vous avois promis que jaloux de vous plaire,</l>
            <l n="1473" xml:id="l1473">Mon art desarmeroit l’<ref target="#ardeur">ardeur*</ref> de se vanger,</l>
            <l n="1474" xml:id="l1474">Qui mettoit (disiez-vous) Elpenor en danger.</l>
            <l n="1475" xml:id="l1475">Je l’ay fait, esperant que de vous adoucie,<pb n="90"/></l>
            <l n="1476" xml:id="l1476">Euriloche obtiendroit sa grace et Leucosie,</l>
            <l n="1477" xml:id="l1477">Meslant nos interests j’ay fait que desormais</l>
            <l n="1478" xml:id="l1478">On ne se verra plus que pour faire la paix.</l>
            <l n="1479" xml:id="l1479">Ce <ref target="#charme">charme*</ref> dure encor, et malgré moy Princesse</l>
            <l n="1480" xml:id="l1480">Durera jusqu’à tant que votre hayne cesse.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV07-3" who="phaetuse">
            <l n="1481" xml:id="l1481" part="I">Quel <ref target="#charme">charme*</ref> ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV07-4" who="circe">
            <l part="F">Merveilleux, qui force vostre <ref target="#amant">amant*</ref></l>
            <l n="1482" xml:id="l1482">De changer en respects tout son ressentiment,</l>
            <l n="1483" xml:id="l1483">Et qui par la pitié, que vous fera sa peine</l>
            <l n="1484" xml:id="l1484">Doit obtenir de vous la fin de vostre haine.</l>
            <l n="1485" xml:id="l1485">Euriloche paroist, retirons-nous ma sœur,</l>
            <l n="1486" xml:id="l1486">Ce que vous allez voir changera vostre cœur.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="IV08">
          <pb n="91"/>
          <sp xml:id="IV08-1" who="euriloche">
            <l n="1487" xml:id="l1487">Je me pers, Perimede, ah ! non c’est trop d’audace.</l>
            <l n="1488" xml:id="l1488">Quand Ulisse, Elpenor me quitteroient la place,</l>
            <l n="1489" xml:id="l1489">Quand je me promettrois de pouvoir quelque jour</l>
            <l n="1490" xml:id="l1490">Surmonter de deux sœurs et la haine et l’amour,</l>
            <l n="1491" xml:id="l1491">Circé reste à combatre, où prendrons nous des armes</l>
            <l n="1492" xml:id="l1492">A nous mettre à couvert du pouvoir de ses <ref target="#charme">charmes*</ref> ?</l>
            <l n="1493" xml:id="l1493">Ce qu’en souffre Elpenor, ce qu’elle fait sur moy</l>
            <l n="1494" xml:id="l1494">Dans mon ame coupable a jetté tant d’<ref target="#effroy">effroy*</ref></l>
            <l n="1495" xml:id="l1495">Qu’il me semble de voir sans cesse sa colere</l>
            <l n="1496" xml:id="l1496">S’apprester à punir ce que j’ay voulu faire.</l>
            <l n="1497" xml:id="l1497">Ah ! de mes laschetez <ref target="#fatal">fatale*</ref> illusion !</l>
            <l n="1498" xml:id="l1498">Qui trahis mon amour et mon ambition.</l>
            <l n="1499" xml:id="l1499">Fais place à des pensers, qu’un noble espoir me donne ;</l>
            <l n="1500" xml:id="l1500">Amour de Phaëtuse, amour de la couronne,</l>
            <l n="1501" xml:id="l1501">Je m’abandonne à vous, et sans plus contester</l>
            <l n="1502" xml:id="l1502">Commandez, je m’appreste à tout executer.</l>
            <l n="1503" xml:id="l1503">Il faut… Elpenor vient. Circé finis sa <ref target="#peine">peine*</ref>.</l>
            <l n="1504" xml:id="l1504">Si tu ne peux <ref target="#souffrir">souffrir*</ref> qu’elle serve à ma haine.<pb n="92"/></l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="IV09">
          <sp xml:id="IV09-1" who="elpenor">
            <l n="1505" xml:id="l1505">En vain sur mon <ref target="#rival">rival*</ref> je cherche à me vanger</l>
            <l n="1506" xml:id="l1506">Pour terminer des <ref target="#mal">maux*</ref> qu’on ne peut soulager,</l>
            <l n="1507" xml:id="l1507">Je retourne à vos pieds, <ref target="#souffrir">souffrez*</ref> y ma presence,</l>
            <l n="1508" xml:id="l1508">Et n’apprehendez plus que privé d’esperance</l>
            <l n="1509" xml:id="l1509">Ce malheureux <ref target="#amant">amant*</ref> ait la temerité,</l>
            <l n="1510" xml:id="l1510">D’en demander raison à sa divinité.</l>
            <l n="1511" xml:id="l1511">Vos <ref target="#bonte">bontez*</ref> m’eslevant à ce faiste de gloire,</l>
            <l n="1512" xml:id="l1512">Qui passe mon espoir, que j’avois peine à croire,</l>
            <l n="1513" xml:id="l1513">Vous acquirent le droict de m’en precipiter,</l>
            <l n="1514" xml:id="l1514">Vous m’aviez tout donné, vous pouvez tout m’oster.</l>
            <l n="1515" xml:id="l1515">Et comme en m’eslevant à ce comble de grace</l>
            <l n="1516" xml:id="l1516">Vous n’attendites point que je le meritasse.</l>
            <l n="1517" xml:id="l1517">De mesme en m’en voyant par vous precipité<pb n="93"/></l>
            <l n="1518" xml:id="l1518">J’ay tort de demander si je l’ay merité.</l>
            <l n="1519" xml:id="l1519">Ouy j’ay tort, et certain par ce cruel silence</l>
            <l n="1520" xml:id="l1520">Que je vous doy ma mort sans sçavoir mon offense,</l>
            <l n="1521" xml:id="l1521">Je suis trop criminel differant mon trespas</l>
            <l n="1522" xml:id="l1522" part="I">Mais sans plus contester j’y cours Princesse.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV09-2" who="phaetuse">
            <l part="F">Helas !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV09-3" who="circe">
            <l n="1523" xml:id="l1523" part="I">Ne craignez rien.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV09-4" who="euriloche">
            <l part="F">J’aurois contenté ton envie ;</l>
            <l n="1524" xml:id="l1524">Mais un <ref target="#charme">charme*</ref> inconnu desarmant ma furie*</l>
            <l n="1525" xml:id="l1525">Retient ce bras levé pour luy percer le cœur,</l>
            <l n="1526" xml:id="l1526">Et me fait souhaiter la fin de son erreur.</l>
            <l n="1527" xml:id="l1527" part="I">Circé vient.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV09-5" who="elpenor">
            <l part="F">Dieux vangeurs d’une amour outragée,</l>
            <l n="1528" xml:id="l1528">Qui voyez à quel poinct ma <ref target="#fortune">fortune*</ref> est changée</l>
            <l n="1529" xml:id="l1529">Si mon lasche <ref target="#rival">rival*</ref> me desrobe sa <ref target="#foy">foy*</ref></l>
            <l n="1530" xml:id="l1530">Perdez ce criminel ; justes Dieux vangez moy !</l>
            <l n="1531" xml:id="l1531">Que si ce changement vient de son inconstance</l>
            <l n="1532" xml:id="l1532">Quelque injuste qu’il soit laissez-le sans vengeance.<pb n="94"/></l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV09-6" who="phaetuse">
            <l n="1533" xml:id="l1533">Je ne puis me resoudre à le voir plus souffrir,</l>
            <l n="1534" xml:id="l1534" part="I">Madame.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV09-7" who="circe">
            <l part="F">Hé bien vous mesme allez le secourir.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV09-8" who="phaetuse">
            <l n="1535" xml:id="l1535">Demeurez, Elpenor ; et cessez de vous plaindre</l>
            <l n="1536" xml:id="l1536">D’un <ref target="#mal">mal*</ref> que vostre amour n’a pas subjet de craindre.</l>
            <l n="1537" xml:id="l1537">Quelques vaines frayeurs qui vous ayent allarmé</l>
            <l n="1538" xml:id="l1538">Phaëtuse jamais ne vous a tant aymé.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV09-9" who="elpenor">
            <l n="1539" xml:id="l1539">Qu’entens-je ! ma Princesse, à mes vœux si contraire</l>
            <l n="1540" xml:id="l1540">Me rend en un moment tout le bien que j’espere ;</l>
            <l n="1541" xml:id="l1541">M’avez-vous fait souffrir ce cruel traitement</l>
            <l n="1542" xml:id="l1542">Pour rendre à mes desirs mon bonheur plus <ref target="#charme">charmant*</ref> ?</l>
            <l n="1543" xml:id="l1543">Il m’estoit assez cher avant cet <ref target="#artifice">artifice*</ref>.</l>
            <l n="1544" xml:id="l1544">Par quels respects, amour, et par quel sacrifice…</l>
            <l n="1545" xml:id="l1545">O ! Dieux. Princesse ! helas ! est-ce vous que je voy ?</l>
            <l n="1546" xml:id="l1546">Phaëtuse, est-ce vous qui me manquez de <ref target="#foy">foy*</ref> ?</l>
            <l n="1547" xml:id="l1547">Dieux quel <ref target="#charme">charme*</ref> presente à ma veuë <ref target="#abuser">abusée*</ref></l>
            <l n="1548" xml:id="l1548">Phaëtuse en courroux, Phaëtuse appaisée.<pb n="95"/></l>
            <l n="1549" xml:id="l1549">Ah ! ce n’est pas ainsi qu’on m’oste mon malheur ?</l>
            <l n="1550" xml:id="l1550">Madame, il faut finir non tromper ma douleur.</l>
            <l n="1551" xml:id="l1551">Et toutes les douceurs d’une erreur <ref target="#favorable">favorable*</ref></l>
            <l n="1552" xml:id="l1552">Sont un foible secours contre un <ref target="#mal">mal*</ref> veritable.</l>
            <l n="1553" xml:id="l1553">En vain pour arrester mon juste desespoir</l>
            <l n="1554" xml:id="l1554">Sous un front adorable un demon se fait voir,</l>
            <l n="1555" xml:id="l1555">Et prenant tous les traits de celle que j’adore</l>
            <l n="1556" xml:id="l1556">S’efforce de calmer l’<ref target="#ennuy">ennuy*</ref> qui me devore.</l>
            <l n="1557" xml:id="l1557">Fuis spectre <ref target="#decevant">decevant*</ref>, qu’anime sa pitié,</l>
            <l n="1558" xml:id="l1558">Mes <ref target="#mal">maux*</ref> à son aspect augmentent de moitié.</l>
            <l n="1559" xml:id="l1559">Plus je vois que Circé veut soulager ma <ref target="#peine">peine*</ref>,</l>
            <l n="1560" xml:id="l1560">Plus son <ref target="#ingrat">ingrate*</ref> sœur me paroist inhumaine.</l>
            <l n="1561" xml:id="l1561">Voyant que sa rigueur s’obstine à voir perir</l>
            <l n="1562" xml:id="l1562">Celuy que d’un seul mot elle peut secourir.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV09-10" who="phaetuse">
            <l n="1563" xml:id="l1563" part="I">Ah ! ma sœur.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV09-11" who="circe">
            <l part="F">Il est temps que ce <ref target="#charme">charme*</ref> finisse.</l>
            <l n="1564" xml:id="l1564">Vous sçavez ce qu’on doit aux prieres d’Ulisse,</l>
            <l n="1565" xml:id="l1565"><ref target="#embrasser">Embrassez*</ref> Elpenor, certain que cette paix</l>
            <l n="1566" xml:id="l1566">Vous va donner le bien où tendent vos souhaits.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV09-12" who="euriloche">
            <l n="1567" xml:id="l1567">Mon desir ne vient pas à vostre cognoissance.<pb n="96"/></l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV09-13" who="circe">
            <l n="1568" xml:id="l1568">Vous presumez bien peu de ma haute science.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV09-14" who="euriloche">
            <l n="1569" xml:id="l1569">Elle ne s’estend pas à cognoistre nos vœux.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV09-15" who="circe">
            <l n="1570" xml:id="l1570">Je sçay pourtant le vostre, et vay vous rendre heureux,</l>
            <l n="1571" xml:id="l1571">Ne vous opposés plus à ce que je desire.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV09-16" who="euriloche">
            <l n="1572" xml:id="l1572">Quoy vous me promettez le bonheur où j’aspire</l>
            <l n="1573" xml:id="l1573">A ces conditions que ne ferois-je pas ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV09-17" who="circe">
            <l n="1574" xml:id="l1574">Elpenor vous voyez que l’on vous tend les bras.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV09-18" who="elpenor">
            <l n="1575" xml:id="l1575" part="I">A moy, Madame.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV09-19" who="euriloche">
            <pb n="N ; 97"/>
            <l part="M">A vous.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV09-20" who="elpenor">
            <l part="F">O secours <ref target="#favorable">favorable*</ref> !</l>
            <l n="1576" xml:id="l1576">Ah ! Princesse. Grands Dieux ! surprise espouventable !</l>
            <l n="1577" xml:id="l1577">Est-ce mon ennemy que je viens d’<ref target="#embrasser">embrasser*</ref> ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV09-21" who="circe">
            <l n="1578" xml:id="l1578">Vous excusez un coup dont il peut s’offenser.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV09-22" who="elpenor">
            <l n="1579" xml:id="l1579">Ah ! Madame, ah ! Princesse, est-ce ainsi qu’on me jouë ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV09-23" who="phaetuse">
            <l n="1580" xml:id="l1580">Ma sœur a quelque tort, mon Prince je l’advouë    </l>
            <l n="1581" xml:id="l1581">Mais puisque mon repos naist de ce qu’elle a fait,</l>
            <l n="1582" xml:id="l1582">Si vous m’aymez monstrez un front plus satisfait,</l>
            <l n="1583" xml:id="l1583">Je demande encor plus à vostre obeissance,</l>
            <l n="1584" xml:id="l1584">Il faut en l’embrassant* oublier son offense,</l>
            <l n="1585" xml:id="l1585">Et le mettre en estat en luy donnant ma sœur,</l>
            <l n="1586" xml:id="l1586">De ne plus traverser nostre commun bonheur.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV09-24" who="elpenor">
            <l n="1587" xml:id="l1587">Je vous obeiray, quoy qu’avec repugnance.</l>
            <l n="1588" xml:id="l1588">Fasse le juste Ciel, que cette obeissance<pb n="98"/></l>
            <l n="1589" xml:id="l1589">En destournant les <ref target="#mal">maux*</ref>, qui nous sont preparez</l>
            <l n="1590" xml:id="l1590">Assure le repos que vous en esperez.</l>
            <l n="1591" xml:id="l1591">Je ne m’oppose plus à l’<ref target="#heur">heur*</ref> qu’on vous destine</l>
            <l n="1592" xml:id="l1592">Leucosie est à vous, et sans qu’on examine</l>
            <l n="1593" xml:id="l1593">Qui de nous a failly contre nostre <ref target="#amitie">amitié*</ref></l>
            <l n="1594" xml:id="l1594">D’un cœur qui fut à vous je vous rends la moitié.</l>
            <l n="1595" xml:id="l1595">Daignent les Dieux tesmoins si la vostre m’est chere,</l>
            <l n="1596" xml:id="l1596">Punir qui de nous deux l’offrira moins sincere.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV09-25" who="euriloche">
            <l n="1597" xml:id="l1597">La vostre m’est bien chere et c’est trop de bonheur</l>
            <l n="1598" xml:id="l1598">D’en estraindre les nœuds par l’<ref target="#hymen">hymen*</ref> de sa sœur,</l>
            <l n="1599" xml:id="l1599">De moy pour tant de biens que pouvez-vous attendre ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV09-26" who="circe">
            <l n="1600" xml:id="l1600">Je puis vous acquitter. Ouy, je m’offre à vous rendre</l>
            <l n="1601" xml:id="l1601">(Maintenant qu’Elpenor devenu vostre espoux</l>
            <l n="1602" xml:id="l1602">Peut partager les <ref target="#soin">soins*</ref> de l’estat avec vous)</l>
            <l n="1603" xml:id="l1603">Le glorieux fardeau de la toute puissance</l>
            <l n="1604" xml:id="l1604">Dont j’ay par vostre adveu soulagé vostre enfance.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV09-27" who="euriloche">
            <l n="1605" xml:id="l1605">La Reine s’accordant si bien à mes souhaits</l>
            <l n="1606" xml:id="l1606">N’a pas mal penetré dans les vœux que j’ay faits</l>
            <l n="1607" xml:id="l1607">Pour rendre de tout poinct ma <ref target="#fortune">fortune*</ref> accomplie.</l>
            <l n="1608" xml:id="l1608">Me voyant sur le poinct d’obtenir Leucosie<pb n="99"/></l>
            <l n="1609" xml:id="l1609">Il ne me manquoit plus, que de voir vostre espoux</l>
            <l n="1610" xml:id="l1610">Elpenor, partager la couronne avec vous.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV09-28" who="phaetuse">
            <l n="1611" xml:id="l1611">Je hayrois le bien que cet <ref target="#hymen">hymen*</ref> me donne</l>
            <l n="1612" xml:id="l1612">Si la Reyne sur nous reposant la couronne,</l>
            <l n="1613" xml:id="l1613">Changeoit un seul moment la forme de l’estat.</l>
            <l n="1614" xml:id="l1614">Phaëtuse est trop juste, et luy n’est pas <ref target="#ingrat">ingrat*</ref>.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="IV10">
          <sp xml:id="IV10-1" who="leucosie">
            <l n="1615" xml:id="l1615" part="I">Madame, Ulisse vient.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV10-2" who="circe">
            <l part="F">Cette heureuse nouvelle    </l>
            <l n="1616" xml:id="l1616">Pour revoir ce heros au Palais me rappelle.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV10-3" who="phaetuse">
            <pb n="100"/>
            <l n="1617" xml:id="l1617" part="I">Nous vous suivons.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV10-4" who="circe">
            <l part="F">Allons. Puisse par ce retour</l>
            <l n="1618" xml:id="l1618">Ma <ref target="#flamme">flame*</ref> prendre part au bonheur de ce jour.</l>
            <l n="1619" xml:id="l1619">Vous en avez beaucoup dans ce bonheur extreme.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV10-5" who="leucosie">
            <l n="1620" xml:id="l1620" part="I">Comment ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV10-6" who="circe">
            <l part="F">Vous l’apprendrez du Prince qui vous ayme.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="IV11">
          <sp xml:id="IV11-1" who="euriloche">
            <l n="1621" xml:id="l1621">Tout me perd, et je suis pour comble de douleur</l>
            <l n="1622" xml:id="l1622">Forcé de caresser et rire à mon malheur.</l>
            <l n="1623" xml:id="l1623">Ulisse est de retour, l’avez-vous veu Princesse ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV11-2" who="leucosie">
            <l n="1624" xml:id="l1624">Je l’ay veu resolu de retourner en Grece ;<pb n="101"/></l>
            <l n="1625" xml:id="l1625">Emmener s’il se peut Elpenor avec luy,</l>
            <l n="1626" xml:id="l1626" part="I">Echapper à la Reyne.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV11-3" who="euriloche">
            <l part="M">Et partir.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV11-4" who="leucosie">
            <l part="F">Aujourd’huy</l>
            <l n="1627" xml:id="l1627">Perimede est allé donner ordre à sa fuite.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV11-5" who="euriloche">
            <l n="1628" xml:id="l1628">Que de biens produira vostre sage conduite !</l>
            <l n="1629" xml:id="l1629">Hé comment envers vous pourray-je m’acquitter ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV11-6" who="leucosie">
            <l n="1630" xml:id="l1630">En faisant vos <ref target="#effort">efforts*</ref> pour ne nous pas quiter.    1630</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV11-7" who="euriloche">
            <l n="1631" xml:id="l1631">Quoyqu’il puisse arriver si malgré son adresse</l>
            <l n="1632" xml:id="l1632">Pour chasser Elpenor il faut que je vous laisse :</l>
            <l n="1633" xml:id="l1633">Je reviendray bientost establir dans ces lieux</l>
            <l n="1634" xml:id="l1634">Un bonheur à passer tous les plaisirs des Dieux</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV11-8" who="leucosie">
            <l n="1635" xml:id="l1635">Ce glorieux espoir adoucira ma peine.<pb n="102"/></l>
            <l n="1636" xml:id="l1636">Mais quel est ce bonheur dont me parloit la Reine,</l>
            <l n="1637" xml:id="l1637" part="I">Je <ref target="#brusler">brusle*</ref> de l’apprendre.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV11-9" who="euriloche">
            <l part="F">Ah ! Princesse usons mieux</l>
            <l n="1638" xml:id="l1638">Qu’en frivoles discours d’un temps si precieux.</l>
            <l n="1639" xml:id="l1639">De l’air que l’entreprise entre nous est conceuë</l>
            <l n="1640" xml:id="l1640">La perte d’un moment en ruine l’issuë.</l>
            <l n="1641" xml:id="l1641">Amusez vostre sœur, et sans perdre un moment</l>
            <l n="1642" xml:id="l1642">Sur le vaisseau je vays engager son <ref target="#amant">amant*</ref>.</l>
            <l n="1643" xml:id="l1643">Assuré de le rendre avec mon <ref target="#artifice">artifice*</ref></l>
            <l n="1644" xml:id="l1644">Malgré luy compagnon de la fuite d’Ulisse.</l>
            <l n="1645" xml:id="l1645">Ainsi vostre secours <ref target="#favorable">favorable*</ref> en ce jour</l>
            <l n="1646" xml:id="l1646">Va faire triompher ma gloire et mon amour.</l>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div xml:id="V" type="act">
        <pb n="103"/>
        <div type="scene" xml:id="V01">
          <sp xml:id="V01-1" who="circe">
            <l n="1647" xml:id="l1647" part="I">Que fait mon fugitif ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V01-2" who="melante">
            <l part="F">En Ulisse, Madame</l>
            <l n="1648" xml:id="l1648">Il attend son malheur, et cette grandeur d’ame</l>
            <l n="1649" xml:id="l1649">Le fait voir dans ses <ref target="#fers">fers*</ref>, dans cette <ref target="#affreux">affreuse*</ref> tour</l>
            <l n="1650" xml:id="l1650">Plus qu’il ne fut jamais digne de vostre amour.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V01-3" who="circe">
            <l n="1651" xml:id="l1651">Digne de mon amour, qu’il a si mal traitée ?</l>
            <l n="1652" xml:id="l1652">Dis plustost des <ref target="#fureur">fureurs*</ref> d’une Reyne irritée ;<pb n="104"/></l>
            <l n="1653" xml:id="l1653">Qui s’abandonnant toute à son dernier <ref target="#transport">transport*</ref></l>
            <l n="1654" xml:id="l1654">N’a plus que des pensers de vengeance et de mort.</l>
            <l n="1655" xml:id="l1655">Il me fuyoit l’<ref target="#ingrat">ingrat*</ref>, et couroit à sa femme</l>
            <l n="1656" xml:id="l1656">Luy vanter le mespris qu’il a fait de ma <ref target="#flamme">flamme*</ref>,</l>
            <l n="1657" xml:id="l1657">Et luy contant mes <ref target="#feu">feux*</ref>, ma honte, et mon malheur,</l>
            <l n="1658" xml:id="l1658">Dresser de mon amour un trophée à la leur.</l>
            <l n="1659" xml:id="l1659">Graces aux Dieux, sa mort previendra* cette honte ;</l>
            <l n="1660" xml:id="l1660">Si Penelope apprend qu’Ulysse me surmonte,</l>
            <l n="1661" xml:id="l1661">Elle apprendra, pleurant ce qu’aura fait ce <ref target="#fers">fer*</ref>,</l>
            <l n="1662" xml:id="l1662">Qu’on peut vaincre Circé, mais non en triompher,</l>
            <l n="1663" xml:id="l1663">Et qu’une horrible suite efface <ref target="#enfin">enfin*</ref> la gloire</l>
            <l n="1664" xml:id="l1664">De quiconque use mal d’une telle victoire.</l>
            <l n="1665" xml:id="l1665">Tout ce qu’a de cruel la jalouze <ref target="#fureur">fureur*</ref>,</l>
            <l n="1666" xml:id="l1666">La rage, semble doux à ma forte douleur,</l>
            <l n="1667" xml:id="l1667">Et je ne trouve point dans toute ma puissance</l>
            <l n="1668" xml:id="l1668">Dequoy perdre l’<ref target="#ingrat">ingrat*</ref> au gré de ma vengeance.</l>
            <l n="1669" xml:id="l1669">Poignard, c’est à toy seul que je la veux devoir,</l>
            <l n="1670" xml:id="l1670" part="I">Fais le venir.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V01-4" who="melante">
            <l part="F">Ulisse, où sera ton espoir ?</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="V02">
          <pb n="O ; 105"/>
          <sp xml:id="V02-1" who="circe">
            <l n="1671" xml:id="l1671">Mes <ref target="#charme">charmes*</ref> auroient pû faire perir Ulisse ;</l>
            <l n="1672" xml:id="l1672">Ouvrir dessous ses pas un gouffre, un precipice ;</l>
            <l n="1673" xml:id="l1673">Par la rage des vents deschirer son vaisseau ;</l>
            <l n="1674" xml:id="l1674">L’embraser d’une foudre, ou l’abismer dans l’eau.</l>
            <l n="1675" xml:id="l1675">Mais empruntant ce coup de leur pouvoir supreme</l>
            <l n="1676" xml:id="l1676">Je le devrois aux Dieux aussi bien qu’à moy-mesme.</l>
            <l n="1677" xml:id="l1677">Et je veux pour vanger l’affront que je reçoy,</l>
            <l n="1678" xml:id="l1678">Qu’il parte des <ref target="#fureur">fureurs*</ref> qui soient toutes à moy.</l>
            <l n="1679" xml:id="l1679">La vengeance est un fruit, qu’il faut cueillir soy-mesme ;</l>
            <l n="1680" xml:id="l1680">Le gouster, se souler de sa douceur extresme.</l>
            <l n="1681" xml:id="l1681">Un debris, une foudre auroient dans un moment</l>
            <l n="1682" xml:id="l1682">Consommé loin de moy tout mon <ref target="#ressentiment">ressentiment*</ref>.</l>
            <l n="1683" xml:id="l1683">Je veux jouyr long-temps de la mort d’un <ref target="#perfide">perfide*</ref>,</l>
            <l n="1684" xml:id="l1684">Donner un long spectacle à ma <ref target="#fureur">fureur*</ref> avide.</l>
            <l n="1685" xml:id="l1685">Percer de mille coups ce flanc, ce traistre flanc,</l>
            <l n="1686" xml:id="l1686">Et voir ma main rougir et fumer de son sang.</l>
            <l n="1687" xml:id="l1687">Ce qu’en vain j’ay tenté pour l’amour d’une Reine,<pb n=" 106"/></l>
            <l n="1688" xml:id="l1688">Ce poignard l’obtiendra pour le bien de ma hayne ;</l>
            <l n="1689" xml:id="l1689">Je voulois estre heureuse en gagnant son amour,</l>
            <l n="1690" xml:id="l1690">Je le suis encor plus en le privant du jour,</l>
            <l n="1691" xml:id="l1691">Esteignant dans son sang le <ref target="#feu">feu*</ref> qui me devore</l>
            <l n="1692" xml:id="l1692">Qui m’oste le repos, et qui me deshonore.</l>
            <l n="1693" xml:id="l1693">Mais helas ! qu’est-ce amour ? veus-tu le proteger ?</l>
            <l n="1694" xml:id="l1694">Songe que j’ay l’honneur et toy-mesme à vanger,</l>
            <l n="1695" xml:id="l1695">Si tu parle pour luy ma <ref target="#fureur">fureur*</ref> sera vaine,</l>
            <l n="1696" xml:id="l1696">Abandonne mon cœur au <ref target="#transport">transport*</ref> qui l’entraine ;</l>
            <l n="1697" xml:id="l1697">Qu’il y regne un moment, tu n’as que trop regné ;</l>
            <l n="1698" xml:id="l1698">Je le poignarderois s’il l’avoit espargné.</l>
            <l n="1699" xml:id="l1699">Je l’apperçoy, l’<ref target="#ingrat">ingrat*</ref>, il sçaura qu’une femme</l>
            <l n="1700" xml:id="l1700">Peut autant pour sa hayne et plus que pour sa <ref target="#flamme">flame*</ref>.</l>
            <l n="1701" xml:id="l1701">Il sçaura qu’un amour qu’on ose dedaigner,</l>
            <l n="1702" xml:id="l1702">Sçait arracher des cœurs s’il ne peut les gagner.</l>
            <l n="1703" xml:id="l1703" part="I">Il faut mourir.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="V03">
          <pb n="107"/>
          <sp xml:id="V03-1" who="ulisse">
            <l part="F">Frapez, vous voyez la victime ;</l>
            <l n="1704" xml:id="l1704">Ulisse doit mourir si sa fuite est un crime.</l>
            <l n="1705" xml:id="l1705">Ou plustost pour mourir ne le meritant pas</l>
            <l n="1706" xml:id="l1706">Il suffit que Circé demande son trespas ;</l>
            <l n="1707" xml:id="l1707">Trop heureux, puisqu’il peut en vous donnant sa vie,</l>
            <l n="1708" xml:id="l1708">Contenter une fois vos vœux, et son envie ;</l>
            <l n="1709" xml:id="l1709">Respondre à vos desirs, et s’offrant à vos coups,</l>
            <l n="1710" xml:id="l1710">Couronner par sa mort ce qu’il a fait pour vous.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V03-2" who="circe">
            <l n="1711" xml:id="l1711">Ce qu’il a fait pour moy l’<ref target="#ingrat">ingrat*</ref> ! Hé ! quel service</l>
            <l n="1712" xml:id="l1712">Peut apres tant d’affronts me reprocher Ulisse ?</l>
            <l n="1713" xml:id="l1713">Est ce qu’ayant pour luy tesmoigné tant d’<ref target="#ardeur">ardeur*</ref></l>
            <l n="1714" xml:id="l1714">Perdu pour trop l’aymer, gloire, repos, grandeur ?</l>
            <l n="1715" xml:id="l1715">Il me mesprise, il rit de ma perseverance ;</l>
            <l n="1716" xml:id="l1716">Et quand j’attendois tout de sa recognoissance,<pb n=" 108"/></l>
            <l n="1717" xml:id="l1717">Il se desrobe, il fuit au mespris de sa <ref target="#foy">foy*</ref>.</l>
            <l n="1718" xml:id="l1718">Imposteur est-ce là ce qu’il a fait pour moy ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V03-3" who="ulisse">
            <l n="1719" xml:id="l1719">C’est mal icy le lieu de vanter mes services ;</l>
            <l n="1720" xml:id="l1720">Reyne je doy mourir, et j’en fais mes delices.</l>
            <l n="1721" xml:id="l1721">Puisque ma mort vous plaist, j’ayme à perdre le jour,</l>
            <l n="1722" xml:id="l1722">C’est tout ce que j’ay pû donner à vostre amour.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V03-4" who="circe">
            <l n="1723" xml:id="l1723">Tu mourras, mais avant que de t’oster la vie</l>
            <l n="1724" xml:id="l1724">Je veux sçavoir, <ref target="#ingrat">ingrat*</ref>, en quoy tu m’as servie.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V03-5" who="ulisse">
            <l n="1725" xml:id="l1725">Ces mespris, ces affronts, qui font vostre courroux,</l>
            <l n="1726" xml:id="l1726">Cette fuite, c’est là ce que j’ay fait pour vous.</l>
            <l n="1727" xml:id="l1727">Que seroit-ce de vous Reyne, si mon audace</l>
            <l n="1728" xml:id="l1728">Eust porté mes desirs où vouloit vostre grace ;</l>
            <l n="1729" xml:id="l1729">Vous seriez maintenant la femme d’un epoux</l>
            <l n="1730" xml:id="l1730">Qui traistre envers un autre eust pû l’estre envers vous.</l>
            <l n="1731" xml:id="l1731">Et qui brisant les nœuds d’un <ref target="#hymen">hymen*</ref> legitime</l>
            <l n="1732" xml:id="l1732">Eust attiré sur vous la <ref target="#peine">peine*</ref> de son crime.</l>
            <l n="1733" xml:id="l1733">Ce sang <ref target="#illustre">illustre*</ref> et plein du Dieu qui l’a presté,</l>
            <l n="1734" xml:id="l1734">Ce front, où tant de gloire a mis tant de fierté,</l>
            <l n="1735" xml:id="l1735">Ravalant par ce choix un destin si sublime</l>
            <l n="1736" xml:id="l1736">Perdoient tout leur esclat, leur prix, et mon estime.<pb n=" 109"/></l>
            <l n="1737" xml:id="l1737">La fille du Soleil doit vivre dans ce lieu</l>
            <l n="1738" xml:id="l1738">Sans Roy, sans compagnon, ou la femme d’un Dieu ;</l>
            <l n="1739" xml:id="l1739">Et si de mon orgueil je n’eusse esté le maistre,</l>
            <l n="1740" xml:id="l1740">Vous seriez la moitié d’un infame, d’un traistre,</l>
            <l n="1741" xml:id="l1741">Meslant par un <ref target="#desordre">desordre*</ref> à mon crime pareil</l>
            <l n="1742" xml:id="l1742">La race de Siziphe à celle du Soleil.</l>
            <l n="1743" xml:id="l1743">C’est par moy qu’à ces <ref target="#mal">maux*</ref> vous estes eschapée.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V03-6" who="circe">
            <l n="1744" xml:id="l1744" part="I">Ah ! Circé.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V03-7" who="ulisse">
            <l part="F">C’est ainsi que je vous ay trompée.</l>
            <l n="1745" xml:id="l1745">C’est l’effet des respects qui font vostre courroux.</l>
            <l n="1746" xml:id="l1746">Par eux seuls je pouvois m’acquiter envers vous,</l>
            <l n="1747" xml:id="l1747">Aussi de quelques vœux dont ma femme m’appelle,</l>
            <l n="1748" xml:id="l1748">J’ay fuy pour vous Circé, beaucoup plus que pour elle.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V03-8" who="circe">
            <l n="1749" xml:id="l1749">Rends toy Circé, ton cœur* n’a que trop combatu</l>
            <l n="1750" xml:id="l1750">Les nobles mouvemens de ta propre <ref target="#vertu">vertu*</ref> ;</l>
            <l n="1751" xml:id="l1751">Pour eviter la honte où mon amour m’engage</l>
            <l n="1752" xml:id="l1752">Que ne peut-il la vaincre aussi bien que ma rage ?</l>
            <l n="1753" xml:id="l1753" part="I">Mais, helas !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V03-9" who="ulisse">
            <pb n="110"/>
            <l part="F">Enfoncez ce poignard dans mon sein.</l>
            <l n="1754" xml:id="l1754">Fuir un coup qui vous plaist n’estoit pas mon dessein ;</l>
            <l n="1755" xml:id="l1755">Mais ne concevant point de suplice si rude,</l>
            <l n="1756" xml:id="l1756">Que de mourir vers vous suspect d’<ref target="#ingrat">ingratitude*</ref>,</l>
            <l n="1757" xml:id="l1757">Je ne suis pas fasché qu’abandonnant mes jours</l>
            <l n="1758" xml:id="l1758">Ma voix à mon honneur ait presté ce secours.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V03-10" who="circe">
            <l n="1759" xml:id="l1759">Ah ! c’en est trop. Soleil seconde ma foiblesse,</l>
            <l n="1760" xml:id="l1760">Heros digne en effet des vœux d’une deesse,</l>
            <l n="1761" xml:id="l1761">Plus digne encor des miens, daigne excuser en moy</l>
            <l n="1762" xml:id="l1762">Ce que par trop d’amour j’ay commis contre toy.</l>
            <l n="1763" xml:id="l1763">C’est dequoy seulement il faut que je rougisse ;</l>
            <l n="1764" xml:id="l1764">Sans honte je pouvois souspirer pour Ulisse ;</l>
            <l n="1765" xml:id="l1765">Mais non, quand son devoir attache ailleurs son sort,</l>
            <l n="1766" xml:id="l1766">L’arrester, le forcer, et luy donner la mort.</l>
            <l n="1767" xml:id="l1767">Sors de mes mains, poignard, ma derniere infamie ;</l>
            <l n="1768" xml:id="l1768">Ta <ref target="#vertu">vertu*</ref> le previent*, desarme une ennemie</l>
            <l n="1769" xml:id="l1769">Et fait qu’enfin ce cœur lassé de soupirer</l>
            <l n="1770" xml:id="l1770">S’enfle du noble orgueil qu’elle veut m’inspirer.</l>
            <l n="1771" xml:id="l1771">C’est par cette <ref target="#vertu">vertu*</ref> qu’à moy mesme renduë</l>
            <l n="1772" xml:id="l1772">Je recouvre ma gloire où je l’avois perduë.</l>
            <l n="1773" xml:id="l1773">De tous les sentimens que j’avois eus pour toy,</l>
            <l n="1774" xml:id="l1774">Me retranchant aux seuls qui sont dignes de moy,</l>
            <l n="1775" xml:id="l1775">Pour cesser de l’aymer, ne pouvant m’en defendre<pb n="111"/></l>
            <l n="1776" xml:id="l1776">Je voy bien que j’auray de grands combats à rendre,</l>
            <l n="1777" xml:id="l1777">Mais si dans ma <ref target="#fureur">fureur*</ref> j’ay pû jurer ta mort,</l>
            <l n="1778" xml:id="l1778">Je puis bien malgré moy consentir cet effort,</l>
            <l n="1779" xml:id="l1779">Qu’un depart, puisqu’il faut que mon espoir perisse</l>
            <l n="1780" xml:id="l1780">Plustost que son trespas me separe d’Ulisse.</l>
            <l n="1781" xml:id="l1781">Tombez <ref target="#fers">fers*</ref> trop honteux au plus grand des humains,</l>
            <l n="1782" xml:id="l1782">Perimede, Euriloche ont trahy tes desseins.</l>
            <l n="1783" xml:id="l1783" part="I">Mais malgré…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V03-11" who="ulisse">
            <l part="F">Justes Dieux ! ils m’ont trahy, Madame ;</l>
            <l n="1784" xml:id="l1784">Eux de qui je tenois l’ordre de cette trame,</l>
            <l n="1785" xml:id="l1785">Je ne m’estonne plus si vous l’ayant apris,</l>
            <l n="1786" xml:id="l1786">Avant sortir du port mon vaisseau fut surpris.</l>
            <l n="1787" xml:id="l1787">Retournez sur leur pas Euriloche et ce traitre…..</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="V04">
          <pb n="112"/>
          <sp xml:id="V04-1" who="leucosie">
            <l n="1788" xml:id="l1788">Ah ! ma sœur, Dieux, comment oseray-je paroistre ?</l>
            <l n="1789" xml:id="l1789">Complice par ma faute et ma credule amour</l>
            <l n="1790" xml:id="l1790">Du crime le plus noir qu’on mit jamais au jour.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-2" who="circe">
            <l n="1791" xml:id="l1791" part="I">De quel crime, ma sœur ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-3" who="leucosie">
            <l part="F">Elpenor, Phaëtuse…</l>
            <l n="1792" xml:id="l1792">Helas de tous nos <ref target="#mal">maux*</ref> il faut que je m’accuse.</l>
            <l n="1793" xml:id="l1793">J’ay donné des vaisseaux pour sa fuite. Et Seigneur</l>
            <l n="1794" xml:id="l1794">Euriloche s’en sert pour enlever ma sœur.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-4" who="circe">
            <l n="1795" xml:id="l1795" part="I">L’enlever.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-5" who="ulisse">
            <pb n="P ; 113"/>
            <l part="M">Euriloche ô ! Dieux.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-6" who="leucosie">
            <l part="F">Ce traistre à peine</l>
            <l n="1796" xml:id="l1796">Vit que pour obeir aux ordres de la Reyne,</l>
            <l n="1797" xml:id="l1797">Toute la Cour en foule accouroit sur vos pas ;</l>
            <l n="1798" xml:id="l1798">Et laissoit le Palais sans garde, et sans soldats ;</l>
            <l n="1799" xml:id="l1799">Que Perimede et luy forment cette entreprise.</l>
            <l n="1800" xml:id="l1800">Le <ref target="#desordre">desordre*</ref>, le temps, le lieu les favorise.</l>
            <l n="1801" xml:id="l1801">Un bruit <ref target="#confus">confus*</ref> meslé de douleur et d’<ref target="#effroy">effroy*</ref></l>
            <l n="1802" xml:id="l1802">Du quartier de ma sœur arrivé jusqu’à moy,</l>
            <l n="1803" xml:id="l1803">M’appelle au lieu d’où vient un trouble si <ref target="#funeste">funeste*</ref>,</l>
            <l n="1804" xml:id="l1804">J’y cours ; Dieux que ne puis-je oublier ce qui reste ?</l>
            <l n="1805" xml:id="l1805">A travers quelques morts Elpenor tout sanglant</l>
            <l n="1806" xml:id="l1806">Marchant avec <ref target="#ardeur">ardeur*</ref>, mais d’un pas chancellant,</l>
            <l n="1807" xml:id="l1807">Et tirant de sa playe un poignard ; à ce traistre</l>
            <l n="1808" xml:id="l1808">Princesse (crie-[t-] il) en me voyant paroistre ;</l>
            <l n="1809" xml:id="l1809">Là tombant, quand il voit qu’on le veut secourir ;</l>
            <l n="1810" xml:id="l1810">Abandonnez ce <ref target="#soin">soin*</ref> (dit-il) il faut mourir,</l>
            <l n="1811" xml:id="l1811">Ma vie est dans les mains d’un traistre, d’un infame,</l>
            <l n="1812" xml:id="l1812">Si vous voulez m’ayder courez apres mon ame,</l>
            <l n="1813" xml:id="l1813">Le <ref target="#perfide">perfide*</ref> Euriloche enleve vostre sœur.</l>
            <l n="1814" xml:id="l1814">Que devins-je à ces mots ? jugez de ma douleur</l>
            <l n="1815" xml:id="l1815">Dans l’<ref target="#ardeur">ardeur*</ref> de punir sa noire perfidie*</l>
            <l n="1816" xml:id="l1816">Laissant à d’autres soins cette mourante vie,<pb n="114"/></l>
            <l n="1817" xml:id="l1817">J’implore du secours dans ce pressant besoin</l>
            <l n="1818" xml:id="l1818">J’en trouve ; mais, helas ! Euriloche est trop loin.</l>
            <l n="1819" xml:id="l1819">On le suit, mais sans doute une telle poursuite</l>
            <l n="1820" xml:id="l1820">N’aura servy, ma sœur, qu’à redoubler sa fuite.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-7" who="circe">
            <l n="1821" xml:id="l1821">Il a beau fuyr, l’infame, il n’eschappera pas ;</l>
            <l n="1822" xml:id="l1822">Pour luy porter par tout un asseuré trespas.</l>
            <l n="1823" xml:id="l1823">J’ay les bras assez longs, ma sœur, à la vengeance ;</l>
            <l n="1824" xml:id="l1824">Je te suis, tu vas voir un <ref target="#trait">trait*</ref> de ma puissance.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="V05">
          <sp xml:id="V05-1" who="ulisse">
            <l n="1825" xml:id="l1825">Que ne puis-je esperer en ce <ref target="#fatal">fatal*</ref> moment                </l>
            <l n="1826" xml:id="l1826">La gloire de servir vostre <ref target="#ressentiment">ressentiment*</ref> ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-2" who="circe">
            <l n="1827" xml:id="l1827">Vous le pouvez, allez, où l’honneur vous appelle ;</l>
            <l n="1828" xml:id="l1828">Je rens graces aux Dieux que dans cette <ref target="#querelle">querelle*</ref>,<pb n="115"/></l>
            <l n="1829" xml:id="l1829">Le <ref target="#soin">soin*</ref> de nous vanger sert d’un amusement,</l>
            <l n="1830" xml:id="l1830">Qui dispose mon ame à cet eloignement.</l>
            <l n="1831" xml:id="l1831">Sans cela je veux bien t’advoüer ma foiblesse,</l>
            <l n="1832" xml:id="l1832">Mon cœur, quelque devoir, quelque honneur qui l’en presse,</l>
            <l n="1833" xml:id="l1833">Ne pourroit se resoudre à perdre pour jamais</l>
            <l n="1834" xml:id="l1834">Mon … helas ! je retombe, et crains ce que je fais,</l>
            <l n="1835" xml:id="l1835">N’importe malgré moy je vous rends à la Grece ;</l>
            <l n="1836" xml:id="l1836">Je vous rends aux desirs d’une <ref target="#illustre">illustre*</ref> Princesse.</l>
            <l n="1837" xml:id="l1837">Si jusqu’icy ma <ref target="#flamme">flame*</ref> a retenu vos pas,</l>
            <l n="1838" xml:id="l1838">Je fais assez pour elle en ne vous gardant pas.</l>
            <l n="1839" xml:id="l1839" part="I">Adieu.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-3" who="ulisse">
            <l part="F">Que cet effort vous va couvrir de gloire !</l>
            <l n="1840" xml:id="l1840">Qu’ainsi tousjours sur vous emportant la victoire,</l>
            <l n="1841" xml:id="l1841">Une <ref target="#vertu">vertu*</ref> sans tasche et sans obscuritez</l>
            <l n="1842" xml:id="l1842">Monstre en vous dignement le Dieu dont vous sortez ;</l>
            <l n="1843" xml:id="l1843">Et repande par tout des rayons de lumiere</l>
            <l n="1844" xml:id="l1844">Aussi purs et brillans que ceux de vostre pere.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-4" who="circe">
            <l n="1845" xml:id="l1845">Pars Ulisse, et m’espargne, abandonnant ce lieu,    </l>
            <l n="1846" xml:id="l1846">Ce que souffre mon cœur en te disant adieu.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="V06">
          <pb n="116"/>
          <sp xml:id="V06-1" who="euriloche">
            <l n="1847" xml:id="l1847">Ouy, le voile est levé, Princesse, je vous ayme ;</l>
            <l n="1848" xml:id="l1848">J’ay feint pour vostre sœur, et mon amour extresme*</l>
            <l n="1849" xml:id="l1849">Avant ce dernier coup pour vous a tout tenté</l>
            <l n="1850" xml:id="l1850">Et n’a fait cet <ref target="#effort">effort*</ref>, que dans l’extremité.</l>
            <l n="1851" xml:id="l1851">Si c’est crime d’avoir trop d’amour, je l’advoüe,</l>
            <l n="1852" xml:id="l1852">Mon crime est grand, mais tel qu’Euriloche s’en louë :</l>
            <l n="1853" xml:id="l1853">Et plus j’offre à mes yeux l’<ref target="#objet">objet*</ref> qui m’a <ref target="#charme">charmé*</ref>,</l>
            <l n="1854" xml:id="l1854">Et moins je me repens de l’avoir trop aymé.</l>
            <l n="1855" xml:id="l1855">Nommez ce rapt, ce meurtre, un coup illegitime,</l>
            <l n="1856" xml:id="l1856">Un horrible attentat, un <ref target="#effroyable">effroyable*</ref> crime ;</l>
            <l n="1857" xml:id="l1857">Je l’appelle un secours ; un remede à mon <ref target="#mal">mal*</ref> ;</l>
            <l n="1858" xml:id="l1858">Un digne chastiment d’un indigne <ref target="#rival">rival*</ref> ;</l>
            <l n="1859" xml:id="l1859">Voila ce grand subjet de reproche et de blasme,</l>
            <l n="1860" xml:id="l1860">J’ay tué mon <ref target="#rival">Rival*</ref>, j’ay secouru ma <ref target="#flamme">flame*</ref> ;</l>
            <l n="1861" xml:id="l1861">Et j’ay d’un mesme coup sur le point de mourir<pb n="117"/></l>
            <l n="1862" xml:id="l1862">Arraché mon remede à qui m’eust fait perir ;</l>
            <l n="1863" xml:id="l1863">Exigiez-vous de moy cette amour foible et basse,</l>
            <l n="1864" xml:id="l1864">Qui se plaint, qui souspire, et pleure sa disgrace ;</l>
            <l n="1865" xml:id="l1865">Tel, qu’auroit eu pour vous un <ref target="#rival">Rival*</ref> trop heureux,</l>
            <l n="1866" xml:id="l1866">Si vostre juste choix eust couronné mes vœux.</l>
            <l n="1867" xml:id="l1867">J’ayme plus noblement l’<ref target="#illustre">illustre*</ref> Phaëtuse ;</l>
            <l n="1868" xml:id="l1868">J’arracherois aux Dieux le bien qu’on me refuse,</l>
            <l n="1869" xml:id="l1869">Vous enlever vous mesme à mon <ref target="#rival">rival*</ref>, à vous,</l>
            <l n="1870" xml:id="l1870">Ce n’est qu’aux grands amours à faire de tels coups.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V06-2" who="phaetuse">
            <l n="1871" xml:id="l1871">Monstre horrible à mes yeux vante tes infamies ;</l>
            <l n="1872" xml:id="l1872">J’abhorre ton amour plus que tes perfidies*.</l>
            <l n="1873" xml:id="l1873">Cher <ref target="#amant">amant*</ref>, que ce lasche apres tant de forfaits</l>
            <l n="1874" xml:id="l1874">Oze encor reprocher à mes justes souhaits,</l>
            <l n="1875" xml:id="l1875">Quelque part d’où ton ame à peine degagée</l>
            <l n="1876" xml:id="l1876">De ce corps où les Dieux l’avoient si bien logée</l>
            <l n="1877" xml:id="l1877">Regarde l’attentat* d’un infame voleur,</l>
            <l n="1878" xml:id="l1878">Monstre toy plus sensible à mon dernier malheur.</l>
            <l n="1879" xml:id="l1879">Et <ref target="#prevenir">prevenant*</ref> l’<ref target="#effort">effort*</ref>, que mon pere prepare</l>
            <l n="1880" xml:id="l1880">Arrache ta Princesse aux <ref target="#fureur">fureurs*</ref> d’un barbare.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V06-3" who="euriloche">
            <l n="1881" xml:id="l1881">Vous implorez en vain ce pere, et cet <ref target="#amant">amant*</ref> ;</l>
            <l n="1882" xml:id="l1882">L’un est mort par l’<ref target="#effort">effort*</ref> de mon <ref target="#ressentiment">ressentiment*</ref> ;</l>
            <l n="1883" xml:id="l1883">Et pour l’autre, si c’est l’astre, qui vous esclaire<pb n="118"/></l>
            <l n="1884" xml:id="l1884">Il cognoist mon amour, et ce que je veux faire.</l>
            <l n="1885" xml:id="l1885">Il sçait que je vous ayme avec toute l’<ref target="#ardeur">ardeur*</ref></l>
            <l n="1886" xml:id="l1886">Que peut une Princesse esperer d’un grand cœur :</l>
            <l n="1887" xml:id="l1887">Et que dés que l’<ref target="#hymen">hymen*</ref> ayt calmé vostre haine</l>
            <l n="1888" xml:id="l1888">Dans vostre isle j’iray vous ramener en Reine,</l>
            <l n="1889" xml:id="l1889">En chasser qui l’occupe, et vous faire à jamais</l>
            <l n="1890" xml:id="l1890">Benir ma violence, et tout ce que je fais.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V06-4" who="phaetuse">
            <l n="1891" xml:id="l1891">Toy, me faire benir cette <ref target="#affreux">affreuse*</ref> journée !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V06-5" who="euriloche">
            <l n="1892" xml:id="l1892">Vous en parlerez mieux apres nostre hyménée*.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V06-6" who="phaetuse">
            <l n="1893" xml:id="l1893" part="I">Ah ! monstre laisse-moy.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V06-7" who="euriloche">
            <l part="F">Donnez des noms plus doux</l>
            <l n="1894" xml:id="l1894">A celuy qui bientost doit estre vostre espoux.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V06-8" who="phaetuse">
            <l n="1895" xml:id="l1895" part="I">Mon espoux !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V06-9" who="euriloche">
            <l part="F">C’est à quoy vous devez vous resoudre.<pb n="119"/></l>
          </sp>
          <sp xml:id="V06-10" who="phaetuse">
            <l n="1896" xml:id="l1896">Des mains de Jupiter cours arracher la foudre</l>
            <l n="1897" xml:id="l1897">Soleil, et si ma mere eut chez toy quelque rang</l>
            <l n="1898" xml:id="l1898">Monstre-toy plus sensible aux affronts de ton sang.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V06-11" who="euriloche">
            <l n="1899" xml:id="l1899">Princesse cette erreur fait tort à vostre gloire,</l>
            <l n="1900" xml:id="l1900">L’astre du jour a peu de part dans vostre histoire ;</l>
            <l n="1901" xml:id="l1901">Et vous avez assez de titres glorieux,</l>
            <l n="1902" xml:id="l1902">Sans en chercher si haut, et nous former des Dieux.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V06-12" who="phaetuse">
            <l n="1903" xml:id="l1903">Impie, ils vangeront mon honneur et leur gloire.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V06-13" who="euriloche">
            <l n="1904" xml:id="l1904">J’ay vécu trop long-temps pour avoir lieu d’en croire ;</l>
            <l n="1905" xml:id="l1905">S’il en est contre moy, qu’ils arment leur courroux ;</l>
            <l n="1906" xml:id="l1906">Pour moy je n’en cognoy que mon amour et vous.</l>
            <l n="1907" xml:id="l1907">J’enferme en ce vaisseau toute mon esperance,</l>
            <l n="1908" xml:id="l1908">C’est mon Ciel, mon Autel, mon thrône et ma puissance ;</l>
            <l n="1909" xml:id="l1909">Devenu pour vous seule assassin et voleur,</l>
            <l n="1910" xml:id="l1910">Le but de tous les <ref target="#trait">traits*</ref> que lance le malheur,</l>
            <l n="1911" xml:id="l1911">Et le plus digne objet des flammes du tonnerre ;<pb n="120"/></l>
            <l n="1912" xml:id="l1912">Banni de mon pays, et de toute la terre,</l>
            <l n="1913" xml:id="l1913"><ref target="#infidelle">Infidelle*</ref> à mon Prince abandonné de tous,</l>
            <l n="1914" xml:id="l1914">Je ne crains rien, Madame, et trouve tout en vous.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V06-14" who="phaetuse">
            <l n="1915" xml:id="l1915">Ah ! <ref target="#perfide">perfide*</ref> bien loin de regarder ta proye</l>
            <l n="1916" xml:id="l1916">Avec quelques <ref target="#transport">transports*</ref> ou d’orgueil, ou de joye ;</l>
            <l n="1917" xml:id="l1917">Sçache que si pour perdre un monstre <ref target="#furieux">furieux*</ref></l>
            <l n="1918" xml:id="l1918">La terre estoit sans force et l’univers sans Dieux</l>
            <l n="1919" xml:id="l1919">Et si pour escraser cette coupable teste</l>
            <l n="1920" xml:id="l1920">Le ciel estoit sans foudre, et la mer sans tempeste</l>
            <l n="1921" xml:id="l1921">Ce qu’est aux grands forfaits un remors obstiné</l>
            <l n="1922" xml:id="l1922">Ce que sont les Bourreaux aux yeux d’un condamné</l>
            <l n="1923" xml:id="l1923">Ce que sont aux Enfers, aux criminelles ames</l>
            <l n="1924" xml:id="l1924">Les roües, les rochers, les vautours, et les flames,</l>
            <l n="1925" xml:id="l1925">Je te le feray traistre, et pour mieux dire encor</l>
            <l n="1926" xml:id="l1926">Tu trouveras en moy le vangeur d’Elpenor ;</l>
            <l n="1927" xml:id="l1927">Tu reverras, <ref target="#cruel">cruel*</ref>, son ombre en ma presence,</l>
            <l n="1928" xml:id="l1928">Son amour dans mon cœur, en mes mains sa vengeance ;</l>
            <l n="1929" xml:id="l1929">Dans ma bouche animée un reproche eternel,</l>
            <l n="1930" xml:id="l1930">Dedans mes yeux l’horreur qu’on a d’un criminel.</l>
            <l n="1931" xml:id="l1931">Et dans toute mon ame une hayne immortelle</l>
            <l n="1932" xml:id="l1932">Pour un voleur, un lasche, un meurtrier, un rebelle.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V06-15" who="euriloche">
            <pb n="Q ; 121"/>
            <l n="1933" xml:id="l1933">Portez encor plus loin ces <ref target="#transport">transports*</ref> <ref target="#furieux">furieux*</ref> ;</l>
            <l n="1934" xml:id="l1934">Ces <ref target="#coeur">cœurs*</ref>, ces belles mains ; cette bouche et ces yeux</l>
            <l n="1935" xml:id="l1935">Que vous taschés de rendre un subjet de ma hayne,</l>
            <l n="1936" xml:id="l1936">Le seront de ma joye, et non pas de ma peine</l>
            <l n="1937" xml:id="l1937">Dans la possession de ma divinité…</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="V07">
          <sp xml:id="V07-1" who="perimede">
            <l n="1938" xml:id="l1938">Seigneur, le Ciel se trouble, et son obscurité</l>
            <l n="1939" xml:id="l1939">Favorise un vaisseau qui semble nous poursuivre.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V07-2" who="euriloche">
            <l n="1940" xml:id="l1940">A quelques <ref target="#trait">traits*</ref> amy que mon amour me livre,</l>
            <l n="1941" xml:id="l1941">Je ne puis me resoudre à perdre un bien si cher.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V07-3" who="phaetuse">
            <l n="1942" xml:id="l1942" part="I">O ! Dieux.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V07-4" who="perimede">
            <pb n="122"/>
            <l part="F">Sauvez là donc, on vient vous l’arracher.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V07-5" who="euriloche">
            <l n="1943" xml:id="l1943">Amys qu’on se dispose au combat qui s’apreste</l>
            <l n="1944" xml:id="l1944">Contre nos ennemis et contre la tempeste.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="V08">
          <sp xml:id="V08-1" who="jupiter">
            <l n="1945" xml:id="l1945">Du trosne où je m’assois dans le plus haut des Cieux,</l>
            <l n="1946" xml:id="l1946">D’où je puis commander les hommes et les Dieux,</l>
            <l n="1947" xml:id="l1947">Je descends jusqu’à toy pour ouyr ta priere ;</l>
            <l n="1948" xml:id="l1948" part="I">Mon fils, parle.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V08-2" who="soleil">
            <l part="F">Asseuré des <ref target="#bonte">bontez*</ref> de mon pere</l>
            <l n="1949" xml:id="l1949">Je parle, et quoy qu’instruit que ses <ref target="#soin">soins*</ref> paternels<pb n="123"/></l>
            <l n="1950" xml:id="l1950">Tousjours avec regret perdent les criminels,</l>
            <l n="1951" xml:id="l1951">Plein d’une <ref target="#genereux">genereuse*</ref>, et juste confiance,</l>
            <l n="1952" xml:id="l1952">Dessus ces mesmes <ref target="#soin">soins*</ref> je prens trop d’asseurance</l>
            <l n="1953" xml:id="l1953">Pour croire, qu’oubliant ma naissance et mon rang</l>
            <l n="1954" xml:id="l1954">Il neglige un moment la gloire de mon sang ;</l>
            <l n="1955" xml:id="l1955">Vous cognoissez l’affront, et cet œil adorable</l>
            <l n="1956" xml:id="l1956">Comme sur l’innocent ouvert sur le coupable,</l>
            <l n="1957" xml:id="l1957">Voit un fier ravisseur soüiller impunement</l>
            <l n="1958" xml:id="l1958">De ses noirs attentats l’un et l’autre element.</l>
            <l n="1959" xml:id="l1959">Quelle bonté coupable envers vostre justice</l>
            <l n="1960" xml:id="l1960">Sur ce grand criminel balance le suplice ?</l>
            <l n="1961" xml:id="l1961">La foudre est inutile en vos puissantes mains,</l>
            <l n="1962" xml:id="l1962">Si vous ne punissez celuy dont je me plains :</l>
            <l n="1963" xml:id="l1963">De ce monstre odieux purgez la terre et l’onde,</l>
            <l n="1964" xml:id="l1964">Et faites par ce coup justice à tout le monde ;</l>
            <l n="1965" xml:id="l1965">Que si cet interest vous touche foiblement</l>
            <l n="1966" xml:id="l1966">Prenez tous les <ref target="#transport">transports*</ref> de mon <ref target="#ressentiment">ressentiment*</ref> ;</l>
            <l n="1967" xml:id="l1967">Ou <ref target="#souffrir">souffrez*</ref> pour le moins qu’un pere <ref target="#miserable">miserable*</ref></l>
            <l n="1968" xml:id="l1968">Retire ses clartez de dessus un coupable,</l>
            <l n="1969" xml:id="l1969">Et d’un soudain eclipse expliquant son malheur</l>
            <l n="1970" xml:id="l1970">Invite tout le monde à vanger sa douleur.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V08-3" who="jupiter">
            <l n="1971" xml:id="l1971">Ta priere est trop juste, et je me plains moy-mesme</l>
            <l n="1972" xml:id="l1972">D’avoir esté trop lent à vanger ce que j’ayme,</l>
            <l n="1973" xml:id="l1973">Non qu’il faille imputer ma resolution<pb n="124"/></l>
            <l n="1974" xml:id="l1974">A des motifs de hayne ou de compassion,</l>
            <l n="1975" xml:id="l1975">Ma justice punit sans nulle violence ;</l>
            <l n="1976" xml:id="l1976">Libre des passions, qui forment la vengeance,</l>
            <l n="1977" xml:id="l1977">Elle agit d’elle mesme, et d’un esprit esgal</l>
            <l n="1978" xml:id="l1978">Repand sur l’univers et le bien et le mal,</l>
            <l n="1979" xml:id="l1979">Et de ces deux effets que ma puissance envoye,</l>
            <l n="1980" xml:id="l1980">J’en laisse aux seuls mortels, et le trouble et la joye ;</l>
            <l n="1981" xml:id="l1981">C’est leur seul interest que je dois escouter ;</l>
            <l n="1982" xml:id="l1982">C’est comme il faut agir, si tu veux m’imiter :</l>
            <l n="1983" xml:id="l1983">Nostre bonheur, mon fils et tout ce que nous sommes</l>
            <l n="1984" xml:id="l1984">Ne depend des <ref target="#vertu">vertus*</ref> ny des crimes des hommes,</l>
            <l n="1985" xml:id="l1985">Et quand je doy punir un meurtrier, un voleur</l>
            <l n="1986" xml:id="l1986">Je veux vanger la terre, et non pas ta douleur.</l>
            <l n="1987" xml:id="l1987">C’est pour un bien commun qu’un Dieu vange un outrage ;</l>
            <l n="1988" xml:id="l1988">Et quand ma main s’apreste à briser son ouvrage,</l>
            <l n="1989" xml:id="l1989">Je me sers de ces bruits, qui precedent mes coups</l>
            <l n="1990" xml:id="l1990">Pour instruire la terre à craindre mon courroux.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V08-4" who="soleil">
            <l n="1991" xml:id="l1991">Soit pour son interest, ou celuy de ma fille</l>
            <l n="1992" xml:id="l1992">Vangez sans plus tarder l’honneur de ma famille ;</l>
            <l n="1993" xml:id="l1993">Voyez-le cet infame, avec quels longs <ref target="#effort">efforts*</ref></l>
            <l n="1994" xml:id="l1994">Il veut forcer mon sang à ses lasches <ref target="#transport">transports*</ref> ;</l>
            <l n="1995" xml:id="l1995">Voyez d’une autre part sur un char qui s’avance</l>
            <l n="1996" xml:id="l1996">Leucosie et Circé, qui pressent leur vengeance.<pb n="125"/></l>
            <l n="1997" xml:id="l1997" part="I">Je la leur ay promise.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V08-5" who="jupiter">
            <l part="F">Il faut te contenter,</l>
            <l n="1998" xml:id="l1998">Ma justice y consent. Toy sans plus t’arrester</l>
            <l n="1999" xml:id="l1999">Du tribut eternel de ta clarté feconde</l>
            <l n="2000" xml:id="l2000">Va, mon fils, enrichir l’autre moitié du monde.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="V09">
          <sp xml:id="V09-1" who="circe">
            <l n="2001" xml:id="l2001">Ces orages soudains et ces bruits estonnants</l>
            <l n="2002" xml:id="l2002">Ces vents impetueux ; ces esclairs surprenans</l>
            <l n="2003" xml:id="l2003">Du Dieu juste et vangeur annoncent la venuë.</l>
            <l n="2004" xml:id="l2004">Tombe foudre en ses mains trop long-temps retenuë,</l>
            <l n="2005" xml:id="l2005">Tombe à la voix du sang, qu’un traistre a sceu verser ;</l>
            <l n="2006" xml:id="l2006">Tombe aux cris d’une sœur, qu’un traistre veut forcer.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V09-2" who="leucosie">
            <pb n="126"/>
            <l n="2007" xml:id="l2007">Tombe aux justes douleurs d’une <ref target="#amant">amante*</ref> <ref target="#abuser">abusée*</ref>.</l>
            <l n="2008" xml:id="l2008">Mais la perte du traistre est bien plus mal aisée,</l>
            <l n="2009" xml:id="l2009">Il est desja si loin qu’il eschape à mes yeux.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V09-3" who="circe">
            <l n="2010" xml:id="l2010">Il ne peut eschaper aux vengeances des Dieux.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V09-4" who="leucosie">
            <l n="2011" xml:id="l2011">Mais que ne nous font-ils jouyr de son suplice !</l>
            <l n="2012" xml:id="l2012">S’il perit loin de nous, qu’importe qu’il perisse,</l>
            <l n="2013" xml:id="l2013">L’outrage reste entier au cœur et sur le front,</l>
            <l n="2014" xml:id="l2014">Si l’on ne voit perir celuy qui fait l’affront.</l>
            <l n="2015" xml:id="l2015">Ceux que nous recevons sont de telle nature,</l>
            <l n="2016" xml:id="l2016">Que le Soleil trop lent à vanger nostre injure,</l>
            <l n="2017" xml:id="l2017">Quoyqu’il nous ayt promis semble la negliger,</l>
            <l n="2018" xml:id="l2018">Il faut sauver ma sœur, autant que me vanger ;</l>
            <l n="2019" xml:id="l2019">Le temps presse ; achevons cette <ref target="#illustre">illustre*</ref> vengeance ;</l>
            <l n="2020" xml:id="l2020">Si sur cet element s’estend vostre puissance ;</l>
            <l n="2021" xml:id="l2021">Dans ces lieux eslevés, dans le milieu des airs</l>
            <l n="2022" xml:id="l2022">Dont les Dieux en courroux foudroyent l’univers ;</l>
            <l n="2023" xml:id="l2023">De ces noires vapeurs formez-vous un tonnerre ;</l>
            <l n="2024" xml:id="l2024">La terre preste au Ciel de quoy punir la terre.</l>
            <l n="2025" xml:id="l2025">Vous seule... Mais quels feux s’allument dans la nuit ?</l>
            <l n="2026" xml:id="l2026">Quel trouble ! quel esclat ! quel desordre ! quel bruit !</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="V10">
          <pb n="127"/>
          <sp xml:id="V10-1" who="jupiter">
            <l n="2027" xml:id="l2027">Nimphes voicy le coup qui vous fera justice</l>
            <l n="2028" xml:id="l2028">Vous pouvez maintenant jouyr de son suplice.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="V11">
          <sp xml:id="V11-1" who="leucosie">
            <l n="2029" xml:id="l2029">Quels feux ! quels feux de joye en cet embrasement ?</l>
            <l n="2030" xml:id="l2030">Mais quelle peur succede à mon <ref target="#ressentiment">ressentiment*</ref> ?</l>
            <l n="2031" xml:id="l2031" part="I">Grand Dieu : sauvez ma sœur.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V11-2" who="circe">
            <l part="F">A ce penser je tremble :<pb n="128"/></l>
            <l n="2032" xml:id="l2032">Quelle vengeance ? ô Dieux ! s’ils perissent ensemble.</l>
            <l n="2033" xml:id="l2033">Mais qui peut la sauver de la flame ou de l’eau.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V11-3" who="leucosie">
            <l n="2034" xml:id="l2034">Dieux qu’est-ce que je voy ? Quel spectacle nouveau ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V11-4" who="circe">
            <l n="2035" xml:id="l2035">O ! prodige inoüy, si mon œil ne m’<ref target="#abuser">abuse*</ref>,</l>
            <l n="2036" xml:id="l2036">Je voy sur un Dauphin triompher Phaëtuse.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V11-5" who="leucosie">
            <l n="2037" xml:id="l2037">Ouy, ouy, c’est elle mesme, allons la recevoir.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V11-6" who="circe">
            <l n="2038" xml:id="l2038" part="I">Phaëtuse, est-ce vous ?</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="V12">
          <pb n="R ; 129"/>
          <sp xml:id="V12-1" who="phaetuse">
            <l part="F">Vous puis-je encor revoir ?</l>
            <l n="2039" xml:id="l2039">Vous voyez par quels <ref target="#soin">soins*</ref> les Dieux m’ont protégée,</l>
            <l n="2040" xml:id="l2040">Il est mort l’execrable et ta fille est vangée,</l>
            <l n="2041" xml:id="l2041">Soleil, si ton secours avoit esté moins prompt</l>
            <l n="2042" xml:id="l2042">Une honte eternelle alloit rougir mon front.</l>
            <l n="2043" xml:id="l2043">Ny l’horreur du forfait, ny la peur du suplice,</l>
            <l n="2044" xml:id="l2044">Ny son vaisseau suivy par le vaisseau d’Ulisse,</l>
            <l n="2045" xml:id="l2045">Ny la <ref target="#fureur">fureur*</ref> des flots ne pouvoit arrester</l>
            <l n="2046" xml:id="l2046">Ce lasche, dont la rage osoit tout attenter ;</l>
            <l n="2047" xml:id="l2047">Pour mettre ses desseins et son espoir en poudre</l>
            <l n="2048" xml:id="l2048">Il n’en falloit pas moins que l’esclat d’une foudre,</l>
            <l n="2049" xml:id="l2049">Aux <ref target="#furieux">furieux*</ref> <ref target="#transport">transports*</ref> d’un lasche ravisseur</l>
            <l n="2050" xml:id="l2050">Elle seule pouvoit arracher mon honneur.</l>
            <l n="2051" xml:id="l2051">C’est par là que les Dieux ont conservé ma gloire,</l>
            <l n="2052" xml:id="l2052">Mais par un autre <ref target="#soin">soin*</ref> qu’à peine on pourra croire,</l>
            <l n="2053" xml:id="l2053">Sur le poinct que la foudre embraze le vaisseau<pb n="130"/></l>
            <l n="2054" xml:id="l2054">Au poinct qu’il va perir et s’abismer dans l’eau,</l>
            <l n="2055" xml:id="l2055">Ce Dauphin s’offre à moy si proche du nauffrage,</l>
            <l n="2056" xml:id="l2056">Et me sauve du feu, des flots et de l’orage.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V12-2" who="circe">
            <l n="2057" xml:id="l2057">Allons de tant de soins rendre graces aux Dieux,</l>
            <l n="2058" xml:id="l2058">Toy prens place en mon char, et sortons de ces lieux.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V12-3" who="phaetuse">
            <l n="2059" xml:id="l2059">Va, mon liberateur, ainsi puisse ta vie</l>
            <l n="2060" xml:id="l2060">Des monstres de la mer eviter la furie*.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V12-4" who="circe">
            <l n="2061" xml:id="l2061">Mes sœurs puisque le sort nous oste nos <ref target="#amant">amants*</ref></l>
            <l n="2062" xml:id="l2062">Reprenons toutes trois nos premiers sentimens ;</l>
            <l n="2063" xml:id="l2063">Pour affranchir nos cœurs de ces malheurs extremes</l>
            <l n="2064" xml:id="l2064">Vivons sans passions, et Reynes de nous-mesmes.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V12-5" who="phaetuse">
            <l n="2065" xml:id="l2065">Puisqu’Elpenor est mort, nul ne peut dignement    </l>
            <l n="2066" xml:id="l2066">Apres un tel heros se dire mon <ref target="#amant">amant*</ref>.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V12-6" who="leucosie">
            <pb n="131"/>
            <l n="2067" xml:id="l2067">Moy, qui presumois trop d’un traistre et d’un coupable</l>
            <l n="2068" xml:id="l2068">Je hay son sexe autant qu’il me parut aymable.</l>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="appendix" xml:id="privilege">
        <p>Par grace &amp; privilege du Roy donné à Paris le 10. jour de Novembre 1648. Signé, Par le Roy en son Conseil, Le Brun. Il est permis à Toussainct Quinet Marchand Libraire à Paris, d’imprimer ou faire imprimer, vendre &amp; distribuer une pièce de Theatre intitulée <hi rend="i">Ulysse dans l’isle de Circé, ou Euriloche foudroyé, par le sieur Boyer</hi>, durant le temps &amp; espace de cinq ans, à compter du jour qu’il sera achevé d’imprimer : Et defenses sont faites à tous Imprimeurs, Libraires &amp; autres de contrefaire ledit Livre, ny le vendre ou exposer en vente d’autre impression que de celle qu’il a fait faire, à peine de trois mil livres d’amende, &amp; de tous despens, dommages &amp; interests, ainsi qu’il est plus amplement porté par lesdites Lettres, qui sont en vertu du present extrait tenuës pour bien &amp; deuëment signifiees, à ce qu’aucun n’en pretende cause d’ignorance.</p>
        <p rend="center">
          <hi rend="i">Achevé d’imprimer pour la premiere fois le <lb/>premier Decembre 1649.</hi>
        </p>
        <p rend="center">Les exemplaires ont esté fournis.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
