<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../Teinte/tei2html.xsl"?><?xml-model href="../Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="bibdramatique.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <text>
    <body>
      <div>
        <div xml:id="preface" type="set">
          <p>/ [IV] / Il ne suffit pas toûjours aux Pieces de Théatre d’estre bonnes, pour estre <ref target="#heureux1">heureuses*</ref> ; beaucoup de choses, comme les Acteurs, la saison, le goût du siecle, la disposition des Spéctateurs, contribuënt à faire valoir, ou à faire tomber cette sorte d’Ouvrages ; ainsi chaque Autheur est en droit de justifier le sien, quand il se croit en état de le pouvoir faire. Jusqu’icy j’ay negligé ce secours, que je devois peut-estre à la justification de quelqu’un de mes Ouvrages, quand ils n’ont pas réüssy. Je n’estois pas assez convaincu de leur mérite, pour me plaindre publiquement de leur malheur. Mais à l’égard d’Artaxerce, le moyen de se taire ? Le jugement des Personnes fort éclairées, et dont le nom est respecté de l’<ref target="#envie1">envie*</ref> mesme, les applaudissemens que cette Piece reçeut dans les premieres Représentations, me répondoient d’un succés infaillible.Un chûte si prompte, et si surprenante, / [V] / peut-elle estre naturelle ? Et ne doit-on pas l’imputer à quelque cause extraordinaire ? Toutefois me laissant aller à ma coûtume, et à mon inclination, satisfait du témoignage de beaucoup d’<ref target="#honneste">honnestes*</ref> Gens, et de l’indignation du Public, qui n’a pû dissimuler une injustice si manifeste, je mettois Artaxerce au nombre des Ouvrages malheureux, et je fusse demeuré dans un profond silence, si ceux qui se croyent intéressez dans la réputation de mon Ouvrage pour l’honneur de leur jugement, ne m’eussent retiré de l’assoupissement où j’estois. Je ne dis pas cecy par cette fausse modestie, qu’affectent ordinairement les Autheurs qui veulent déguiser la demangeaison qu’ils ont de se faire imprimer. Pour justifier mes intentions, il suffit qu’on sçache que je n’ignore pas ce déchaînement de critique qui regne aujourd’huy, qui fait trembler tous ceux qui se meslent d’écrire, et qui sans-doute est un des plus grands malheurs qu’on puisse reprocher à notre siecle. Ce seroit une temérité inexcusable, de se livrer volontairement à cette <ref target="#fureur1">fureur*</ref> contagieuse qui a infecté la Cour et la Ville. Ne sçais-je pas ce qui est arrivé à un de mes Amis, qui ayant donné au public un Ouvrage plein / [VI] / d’esprit et d’invention, l’a veu déchirer impitoyablement dans toutes ses parties, jusques-là qu’on a pas épargné un des plus beaux Vers qu’on ait jamais fait à la loüange du Roy ?</p>
          <p rend="i">Le Modelle des Roys, et l’Image des Dieux,</p>
          <p>Quel Vers eut jamais eu un plus beau sens, et a donné une plus glorieuse idée du plus grand des Roys ? Quelle expression peut estre plus noble et plus <ref target="#heureux2">heureuse*</ref>, et peut faire tant d’honneur à nostre Héros et à nostre Langue ? J’ose défier les Poëtes Grecs et Latins, de nous fournir dans tout ce qu’ils ont fait de plus beau pour leurs plus fameux Héros, une loüange plus exquise et plus relevée, et qui ait à mesme temps tant de <ref target="#justesse1">justesse*</ref>, et tant de grandeur. Cependant on a voulu tourner en ridicule un Eloge si <ref target="#juste">juste*</ref> et si magnifique, et l’on a demandé si ce Modele estoit de bois, ou de pierre, et si cette Image estoit de plastre ou de cire. Une si méchante plaisanterie ne mérite pas une réponse sérieuse, et je diray seulement à l’Autheur de ce beau Vers, qui a esté si indignement critiqué, ce qu’il m’a dit luy-mesme en pareille occasion, mais avec moins de justice, et ce qu’on peut dire à tous les bons / [VII] / Autheurs qui ne sont pas toûjours <ref target="#heureux1">heureux*</ref>, que dans les plus beaux siecles, il y a eu toûjours des ces prétendus Connoisseurs qui ont fait la guerre au mérite, et qui entraînoient quelquefois le commun du Peuple avec eux.</p>
          <p rend="center"><hi rend="i">Norat Nasonem sola Corinna suum</hi>.
            </p>
          <p>Cependant il est assez fâcheux de s’exposer à ces Censeurs impertinens, et d’atendre que la Postérité nous en fasse justice apres nostre mort; mais il faut bien obeïr à mes Amis, qui veulent que puis qu’Artaxerce n’a pas eu assez de temps pour se faire voir sur le Théatre, et qu’il a esté comme enlevé aux yeux du Public avec trop de précipitation, je le luy rende en le faisant imprimer, et donne ainsi le loisir à tout le monde de l’examiner, et d’asseoir sur la lecture un jugement solide, et assuré. On veut mesme qu’en le justifiant sur les défauts qu’on luy reproche, je luy donne dequoy <ref target="#soustenir1">soûtenir*</ref> le grand jour où il va paroistre.</p>
          <p>Pour satisfaire exactement à ce qu’on exige de moy, il faudroit remonter à la naissance des premiers désordres du Théatre, / [VIII] / qu’on ne peut imputer qu’à certains Esprits, qui par une ambitieuse déférence, se sont rendus serviles imitateurs des Anciens, pour devenir à leur tour les modeles de nostre siecle. Tout chargez, et tout fiers de leurs dépoüilles, ils méprisent ce qui ne porte pas leur caractere, et veulent assujetir le goust de tout le monde, à leur goust particulier.</p>
          <p>Je sçay ce que nous devons aux Anciens ; et peut-estre que ceux qui ont suivy le chemin qu’ils nous ont tracé, ont suivy le plus sûr et le plus commode ; mais ce chemin n’est pas le seul, et le plus glorieux. Ne doivent-ils pas avoüer que la Tragédie et la Comédie modernes sont montées au plus haut point, et que les Autheurs François riches de leur propre fonds, ont surpassé les Anciens sans les imiter, comme si la premiere gloire des belles Lettres, qui est celle du Théatre, estoit reservée au siecle du plus grand de tous les Roys ? Si nos Censeurs ne veulent pas convenir de cette verité, pourquoy empoisonner le Public de l’erreur dont ils sont <ref target="#prevenir3">prévenus*</ref> ? C’est de cette source qu’on a veu couler, et se répandre un dangereux venin, un esprit d’orgueïl, d’<ref target="#envie1">envie*</ref>, de critique, et de cabale. Leur autorité, et leur / [IX] /exemple, ont entraîné beaucoup d’<ref target="#honneste">honnestes*</ref> Gens. Tout le monde veut monter sur le Tribunal, et usurper comme eux le droit de juger souverainement ; on se fait un goust à leur mode ; on ne va plus à la Comédie que pour chercher avec eux les endroits où l’on peut trouver à redire. Comme on ne peut pas nier qu’ils n’ayent de l’esprit et du sçavoir, les demy-sçavans, et la multitude ignorante, et méme quelques Sçavans, se laissent ébloüir à de grands noms qui composent et qui protegent cette secte. L’on ne sçait que trop tous les ressorts, et toutes les machines qu’ils ont remuées, pour se faire une puissance si formidable à tous ceux qui ne sont pas de leur party. Je me renferme aux choses qui me regardent, et me contente de faire voir en passant avec quelle <ref target="#fureur2">fureur*</ref> on s’est acharné sur tous les Ouvrages qui portent mon nom.</p>
          <p>Avant que cette tempeste s’élevast, plusieurs de mes Pieces avoient réüssy sur tous les Théatres de Paris ; et ensuite m’estant attaché au Théatre le plus foible, et le plus abandonné des autres Autheurs, mes Ouvrages le firent subsister plusieurs années, et mes Pieces y firent assez de bruit pour y attirer le Roy, et toute la Cour. Sa Majesté en /[X] / honora une de sa présence, de son approbation, et de sa <ref target="#liberalite">libéralité*</ref>. A quoy veut-on que j’impute le mauvais ou le foible succés des Ouvrages que j’ay fait joüer depuis sur un Théatre plus fort, et plus <ref target="#heureux2">heureux*</ref>, lors mesme que par les sentimens des Juges équitables, ils estoient beaucoup meilleurs que ceux qui les avoient précedez ? Que j’aurois icy de choses à dire, si je voulois approfondir cette matiere, et reveler tout ce qui s’est passé à la honte de nostre siecle ! Comme ceux dont je veux parler font honneur aux belles Lettres par leur esprit, peut estre ont-ils mérité de ceux-là mesme qu’ils ont offencé par leur conduite, qu’on les laisse joüir de leur réputation. Je ne veux point qu’on me reproche d’avoir soüillé ma Prose, ou mes Vers, par des satires ou par des veritez scandaleuses. Je n’ay besoin pour justifier une partie de ce que je dis, que d’une simple exposition de ce qui est arrivé à mes dernieres Pieces ; sçavoir, le Comte d’Essex, Agamemnon, et Artaxerce. Le premier ayant eu le bonheur de plaire à tous ceux qui le virent sans <ref target="#prevenir3">prévention*</ref>, et mon nom ayant paru pour distinguer cet Ouvrage d’un autre qui portoit le mesme titre, et qui venoit de paroistre avec succés, / [XI] / sous le nom de Mr de Corneille le jeune, on suscita d’abord des Censeurs de profession, qui ne trouvant point à mordre sur la Piece, attacherent leur critique à certaines circonstances de la Scene, et à des choses qui regardoient les Acteurs, et par quelques plaisanteries qu’il débitoient tout haut, jetterent sur la Piece un ridicule qui osta au reste des Spéctateurs l’attention et l’estime qu’on luy devoit. Agamemnon ayant suivy le Comte d’Essex, et voulant le dérober à une persécution si déclarée, je cache mon nom, et laisse afficher et annoncer celuy de Mr d’Assezan. Jamais Piece de Théatre n’a eu un succés plus avantageux. Les Assemblées furent si nombreuses, et le Théatre si remply, qu’on vit beaucoup de Personnes de la premiere qualité prendre des places dans le Parterre. Quel succés a esté honnoré d’une circonstance aussy singuliere, et si glorieuse ? Qu’arrive-t-il apres cette réüssite extraordinaire ? On soûtint, on voulut faire des parys considérables, que je n’avois aucune part à cet Ouvrage ; on aima mieux en donner toute la gloire à un nouveau venu. Le temps et la verité ayant <ref target="#confondre1">confondu*</ref> l’imposture, et l’<ref target="#envie1">envie*</ref>, je prens quelque confiance de ce dernier suc-/ [XII] /-cés, et croy pouvoir hazarder mon nom en faisant paroistre Artaxerce. Il n’en falut pas davantage pour luy attirer tout ce qui a contribué à le faire tomber. J’avoüray de bonne foy que ma Piece n’est pas sans défauts, et qu’il y a eu certains contretemps, et un desordre dans les Représentations, qui se peuvent imputer à mon Etoile ; mais qu’a-t-on fait pour reparer ou combatre ce malheur ? Si la Fortune n’est pas toûjours de mes amies, faloit-il s’entendre avec elle, et me traiter avec la derniere rigueur ?</p>
          <p>Je n’ay garde de fatiguer le Public par un détail indigne de son attention. J’aime mieux épargner par un <ref target="#modeste">modeste*</ref> silence, ceux qui m’ont fait du mal, et faire grace à ceux qui ne m’ont pas fait justice ; peut-estre l’<ref target="#honneste">honnesteté*</ref> de mon procedé les fera repentir de l’injustice qu’ils m’ont faite.</p>
          <p>Pour le faire voir clairement, et satisfaire à ce qu’on attend de moy, examinons les défauts qu’on attribüe à cet Ouvrage ; quelques-uns ont condamné le Sujet, et ne m’ont donné d’autre raison de leur critique, que leur goust particulier. Je pourrois me dispenser de répondre à ceux qui jugent par une regle extrémement fausse. Je n’ay qu’un mot à leur / [XIII] / dire pour justifier mon choix ; sçavoir, que le troisiéme Acte de ma Piece, où le noeud du Sujet se forme et brille davantage, a esté universellement applaudy ; et cela devroit suffire pour donner à toute la Piece un succés avantageux, puis qu’on a veu un grand nombre de Pieces de Théatre réüssir par la beauté de deux ou trois Scenes. Ceux qui ont attaché leur critique aux caracteres des Personnages, disent qu’Artaxerce, qui est mon Héros, ne répond pas par sa conduite, et par ses sentimens, à cette grande idée que je donne de son caractere dans le Portrait que j’en ay fait. J’avoüe que j’ay flaté Artaxerce, et qu’ayant dessein, en faisant son Portrait, de faire celuy de <hi rend="sc">Loüis le Grand</hi>, qui est seul semblable à luy-mesme, il falloit pour le faire ressembler à son Original, donner au Héros de ma Piece une sorte de grandeur qui appartenoit à un Héros plus achevé ; mais comme cette raison ne suffit pas pour tout le monde, il est aisé de faire voir que ce Portrait d’Artaxerce, quoy qu’un peu flaté, ne laisse pas de luy ressembler, et que tout ce qu’il fait dans ma Piece, ne <ref target="#dementir">dément*</ref> pas le caractere que je luy ay donné. Artaxerce peut-estre n’estoit pas un Héros du premier ordre ; cependant il avoit / [XIV] / une valeur fort distinguée, et une grandeur de <ref target="#courage">courage*</ref> qui se répandoit dans toutes ses actions, et qui est la source naturelle de toutes les vertus héroïques.</p>
          <p>C’est de là que luy venoit cette <ref target="#liberalite">liberalité*</ref> magnifique, qui luy fit donner une Coupe d’or de mille darigues, qui estoient des pieces d’or, à un Artisan qui ne trouvant point autre chose en son chemin pour offrir à son Roy, courut à la Riviere y puiser de l’eau dans ses deux mains, et alla la luy présenter ; cette modération admirable, qui luy fit écouter sans emportement, les paroles insolentes d’un Lacedémonien, nommé Euclidas ; cette clémence royale, qui pardonna à Cyrus son Frere, lors qu’il fut surpris voulant l’assassiner, dans le temps qu’il fut sacré par les Prestres dans le Temple de Minerve. C’est de ce mesme principe que venoit encore sa bonté envers ses Parens, et sa douceur envers ses Sujets ; Vertus rares et singulieres pour un Roy de Perse, dont les Roys ordinairement affectoient une majesté inaccessible, et une sevérité odieuse. Ce sont ces Vertus où je me suis attaché, et dont j’ay formé les principaux traits du caractere d’ Artaxerce, parce qu’elles ont plus d’éclat, et plus de ra-/ [XV] /-port avec tout ce qui se passe dans la principale Action de mon Sujet. C’est pour cela qu’on a tort de condamner dans ce Roy, bon, genéreux, plein d’humanité, et de tendresse, ces dégousts qu’il fait voir pour la Couronne, qui estoit la veritable cause de tous les désordres de sa Maison, des cruautez* de Parisatis sa Mere, de l’attentat et de la révolte de Cyrus son Frere, qu’il fut obligé de tuer de sa propre main en bataille rangée ; des divisions de ses Enfans, qui par une jalousie ambitieuse, disputoient entre eux avant la mort de leur Pere la Succession de l’Empire. C’est par là qu’il est aisé de répondre à ceux qui m’ont reproché d’avoir donné à un Roy que je peins avec tant de grandeur, un peu trop de facilité pour son Favory Tiribaze qui abusoit de sa faveur, et de l’ascendant qu’il avoit sur luy, et dont luy-mesme connoissoit l’orgueïl, et l’insolence. Cette inclination genéreuse qu’il avoit à faire du bien, et à oublier le mal qu’on luy faisoit, justifie sa conduite ; il aima mieux se faire soupçonner d’avoir un peu de foiblesse, que de manquer à sa reconnoissance ; il croit devoir moins à luy-mesme, qu’à un Homme qui estoit le premier appuy de son Trône, et qui avoit sou-/ [XVI] /-vent prodigué sa vie pour conserver celle de son Maistre. Je puis répondre la mesme chose à ceux qui accusent un Roy amoureux d’avoir trop de modération pour un Fils son Rival, et qui veulent qu’un grand Roy se serve de son autorité, et non pas de sa raison, pour combatre son Fils. Je sçay bien que dans une pareille rencontre, j’ay donné plus de fierté à Agamemnon, et qu’il traite Oreste son Fils avec plus de hauteur ; mais je soûtiens qu’Artaxerce est plus <ref target="#honneste">honneste*</ref> Homme qu’Agamemnon, et que la retenuë, et l’humanité dans une occasion si délicate d’amour et de jalousie, font plus d’honneur à Artaxerce, et sont les plus beaux traits du caractere héroïque. Rien n’est si grand, et si glorieux pour un Roy, que de se retenir et de resister à la tentation d’une puissance absoluë, quand elle est <ref target="#irriter">irritée*</ref> par le bonheur impréveu d’un Rival plus aimé que luy. Ce n’est pas qu’ Artaxerce ne fasse voir par quelque éclat de colere, et par quelque trait de foiblesse, qu’il est Homme et sensible ; mais vous voyez aussi-tost sa bonté et son <ref target="#courage">courage*</ref> venir au secours de sa gloire. J’avouëray que lors que se laissant seduire par les conseils de Tiribaze, il se résout de ravir Aspasie à son Fils, il semble <ref target="#dementir">démentir*</ref> sa modération ; / [XVII] / mais ne sçait-on pas qu’il est du caractere d’un <ref target="#amant">Amant*</ref>, quelque sage qu’il soit, de s’emporter quelquefois pour les interests de son amour, et que c’est une de ces foiblesses excusables qu’on pardonne aux plus grands Héros. Il suffit qu’apres de grands combats qu’il rend contre sa passion, il cede à cette <ref target="#genereux">genereuse*</ref> bonté, qui est comme sa vertu dominante qui triomphe de son amour, et donne Aspasie à son Fils.</p>
          <p>Mais la Critique ne s’est pas arrestée aux objections qui peuvent avoir quelque fondement, et quelque vray-semblance ; elle a supposé ce qui n’estoit pas. Voyant qu’Artaxerce montroit dans le second Acte quelque legere tentation de quiter la Couronne, quoy qu’il prenne une rêsolution toute contraire ; ils disent qu’il la cede à son Fils au mesme temps qu’il le choisist pour son Successeur. Par cette suposition <ref target="#artificieux">artificieuse*</ref>, il leur est aisé de faire voir qu’Artaxerce <ref target="#soustenir2">soûtient*</ref> mal le caractere d’un grand Roy. C’est par là qu’on le peut accuser de trop de foiblesse, et Darius son Fils d’une dureté ingrate et condamnable, lors qu’en recevant la Couronne de son Pere, il ose luy disputer la possession d’Aspasie, qui devoit estre la consolation de / [XVIII] / sa retraite, et le prix de l’Empire qu’il cedoit à son Fils. Ceux qui eurent soin de décrier ma Piece quand elle fut joüée à Versailles, ne manquerent point de répandre cette erreur. La <ref target="#prevenir3">prévention*</ref> fut telle, que des Personnes équitables et bien intentionnées, en furent ébloüies, et ne trouverent plus dans le troisiéme Acte qu’on leur avoit tant vanté, ce qui avoit merité dans Paris une approbation universelle ; et c’est icy qu’il faut déplorer le destin de ceux qui travaillent pour le Théatre. Ils n’ont pas seulement à redouter les Censeurs <ref target="#indiscret">indiscrets*</ref>, chicaneurs et malins ; mais encore les Critiques imposteurs et de mauvaise foy.</p>
          <p>Passons aux objections qu’on a faites contre le caractere de Darius. On prétend qu’il se <ref target="#dementir">dément*</ref> dans le quatriéme Acte, lors que ce Prince qui paroist si respectueux envers son Pere, et qui ne veut pas se servir de cette Loy si ancienne et si sacrée dans la Perse, qui vouloit que celuy qui estoit nommé Successeur à la Couronne, pût demander la faveur qu’il souhaitoit, passe tout d’un coup à cet emportement qui va jusques à vouloir enlever Aspasie à son Pere ; mais ceux qui me font cette objection, igno-/ [XIX] /-rent-ils cette regle de Théatre, que cette sorte de changement et d’inégalité dans les Personnes qu’on représente sur la Scene, n’est vicieuse qu’alors qu’elle se fait sans aucun évenement, et sans aucune cause exterieure, et qu’un Personnage change de sentiment et de caractere par son propre mouvement ? Icy Darius quoy que jeune, ardent, impétueux, et qui veut mourir, s’il est obligé de ceder sa <ref target="#maistresse">Maîtresse*</ref>, ne s’emporte contre son Pere, qu’alors qu’il voit que ce Pere, qui malgré sa passion et son ressentiment, fait voir tant de tendresse pour son Fils, prend tout d’un coup la résolution de luy oster Aspasie, et luy fait porter cette nouvelle par Tiribaze mesme, qui luy avoit donné un conseil si violent. L’emportement et l’exemple du Pere ébranlent le respect du Fils, et d’autant plus que Tiribaze luy envoye des Amis infidelles, qui par un faux zele, et par des conseils concertez, <ref target="#irriter">irritent*</ref> la jalousie de Darius. Le retour de ce Prince et son repentir, qui le font trembler de respect à la veuë de son Pere, quand il veut enlever sa <ref target="#maistresse">Maîtresse*</ref>, et qui luy font tomber les armes des mains, fait bien voir qu’il garde pour luy dans le fond de son coeur un respect qui ne se <ref target="#dementir">dément*</ref> / [XX] / que par la violence de son Pere, par la force de sa passion, et par l’inspiration de ses faux Amis.</p>
          <p>Pour finir cette Preface, qui peut-estre n’est déja que trop longue, je n’ay qu’à répondre à l’objection qu’on m’a faite touchant le Personnage de Nitocris. Les uns disent que c’est un Episode inutile, sans lequel l’action de ma Piece auroit son execution entiere, et que j’en devois faire un Personnage müet, comme de celuy d’Ariarathe, Frere de Darius ; mais peut-on traiter d’inutile le Personnage de Nitocris, qui estant Fille unique de Tiribaze, oblige la tendresse de son Pere à appliquer tous ses soins à la couronner par le Mariage d’un des Fils d’Artaxerce ? N’est-ce pas elle, qui plus fiere et plus vindicative mesme que son Pere, voyant ses espérances trompées, <ref target="#soustenir2">soûtient</ref>* son ressentiment, et combat les irrésolutions d’un Pere qui brûle de vanger par la perte de Darius, et par celle d’Artaxerce, les affrons qu’il a reçeus de l’un et de l’autre, mais qui craint de faire périr sa Fille par une entreprise si dangeureuse ? D’ailleurs, ne sçait-on pas qu’il y a des Episodes qui n’estant pas d’une necessité absoluë, font des beautez considérables dans une Pie-/ [XXI] /-ce, et cela suffit pourveu que ce ne soit pas un ornement étranger, et trop ambitieux. N’est-ce pas un grand plaisir au Spectateur de voir <ref target="#confondre1">confondre*</ref> la vanité et la confiance de Nitocris qui se croit aimée de Darius, et qui se flate de se voir un jour sur le Trône par le Mariage de ce Prince ? N’est-ce pas aussi un ornement bien naturel dans mon Ouvrage, d’y voir cette opposition de la sagesse d’Aspasie qui sacrifie sa passion à son devoir, et de l’orgueïl de Nitocris ? D’autres trouvent étrange que j’introduise sur la Scene une Fille sans amour ; mais ne voit-on pas que j’affecte de luy donner cette dureté, pour ne pas tomber dans ce caractere d’<ref target="#amant">Amante*</ref> vindicative, si rebatu sur la Scene Françoise.</p>
          <p>Voila ce que j’avois à dire pour la justification d’Artaxerce ; et c’est de là que je tire une Réponse invincible, contre ceux qui ont dit que ma Piece n’estoit pas assez touchante. Je sçay bien qu’elle n’a pas ce Tragique qui est dans les horreurs d’Œdipe, et dans les <ref target="#fureur3">fureurs*</ref> de Cassandre ; mais ne voit-on pas dans ma Piece de grands interests et de puissans mouvemens que font naistre les passions les plus violentes, l’amour, la haine, la jalousie, l’orgueïl, l’ambition ? N’y voit-on pas un Pere/ [XXII] / Rival d’un Fils qu’il idolâtre, et qui voyant ce Fils criminel, se sent déchirer par l’extréme desir qu’il a de le sauver, et par l’obligation qu’il a de l’immoler à la rigueur des Loix ? On y voit un Prince qui n’aime pas moins son Pere qu’il en est aimé, qui ne peut luy ceder, ny luy refuser Aspasie ; qui se voit malheureux par la jalousie d’un Pere qui est son Roy, et qui le choisit pour son Successeur, et par la résistance d’une <ref target="#maistresse">Maîtresse*</ref> dont il est aimé. Quelle misere est plus illustre et plus touchante que celle d’Aspasie, qui estant <ref target="#prevenir1">prevenuë*</ref> d’une estime infinie pour Artaxerce, penetrée de ses bien-faits, enchaînée par sa reconnoissance, se sent entraîner vers Darius par un panchant invincible, et qui cependant s’arrache à son amour pour se donner toute entiere à son devoir ? Quelle ambition, quelle haine, quelle vengeance est plus emportée que celle de Tiribaze, et de sa Fille, qui se croyoient deshonorez par le refus de Darius ? Ay-je mal répondu à la grandeur de mon Sujet par la foiblesse des Vers, par le défaut des expressions, par la fausseté des sentimens ?</p>
          <p>C’est dequoy pourront juger ceux qui liront ma Piece avec attention. Je les prie / [XXIII] / sur tout de ne se laisser point prévenir par ces Messieurs qui se font Chefs de Party, et moins encore par ceux qui les suivent aveuglement, et qui présument d’avoir le mesme droit de decider souverainement, parce qu’ils ont eu quelque commerce de débauche et de plaisir avec eux.</p>
          <p>L’Autheur du Festin des Dieux vient de m’envoyer sur ce sujet un Madrigal, qui pourra délasser ceux qui prendront la peine de lire ma Preface.</p>
          <lg rend="i">
            <l n="4">Cet insolent orgueïl de décider en Maistre,</l>
            <l n="5">De la droite raison choque toute les Loix :</l>
            <l n="6">Avec un bel esprit on peut boire cent fois,</l>
            <l n="7">Et n’avoir pas l’honneur de l’estre.</l>
            <l n="8">C’est beaucoup que de boire avec ces grands Docteurs,</l>
            <l n="9">Qui se font les Tirans du reste des Autheurs ;</l>
            <l n="10">Mais se connoistre en Comédie,</l>
            <l n="11">Est un don qui dépend d’un naturel <ref target="#heureux1">heureux*</ref>,</l>
            <l n="12">Et non pas une maladie</l>
            <l n="13">Qui se gagne à boire apres eux</l>
          </lg>
        </div>
        <div type="set"/>
      </div>
      <div xml:id="acte1" type="act">
        <p rend="center"><title>Artaxerce</title>,<pb n="[1; A]"/><lb/>TRAGEDIE.</p>
        <div type="scene" xml:id="acte101">
          <sp xml:id="acte101-1" who="darius">
            <l n="1" xml:id="l1">La Perse enfin triomphe ; et des Grecs ennemis,</l>
            <l n="2" xml:id="l2">Ce qui restoit à vaincre, est <ref target="#defait">défait*</ref>, ou soûmis.</l>
            <l n="3" xml:id="l3">Aux Victoires du Roy j’ajoûte une Victoire,</l>
            <l n="4" xml:id="l4">Et je me flate encor d’une nouvelle gloire.</l>
            <l n="5" xml:id="l5">Voicy ce jour pompeux si longtemps souhaité,</l>
            <l n="6" xml:id="l6">Où pour rendre à l’Etat plus de tranquillité,</l>
            <l n="7" xml:id="l7">Mon Pere va nommer l’Heritier de l’Empire.</l>
            <l n="8" xml:id="l8">En attendant ce choix, Babilone <ref target="#souspirer1">soûpire*</ref>,</l>
            <l n="9" xml:id="l9">Trop lasse d’essuyer les complots diférens<pb n="2"/></l>
            <l n="10" xml:id="l10">De ceux qu’un mesme sang a fait mes Concurrens.</l>
            <l n="11" xml:id="l11">Artaxerce à ses Fils équitable et fidelle,</l>
            <l n="12" xml:id="l12">Leur voulant pour la gloire inspirer plus de zele,</l>
            <l n="13" xml:id="l13">Sans distinguer l’Aîné du reste de son sang,</l>
            <l n="14" xml:id="l14">Veut que le seul mérite hérite de son rang.</l>
            <l n="15" xml:id="l15">Je n’en <ref target="#murmurer">murmure*</ref> point ; le Roy doit son <ref target="#sufrage">sufrage*</ref></l>
            <l n="16" xml:id="l16">Plutost à la <ref target="#vertu">vertu*</ref>, qu’à la faveur de l’âge.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte101-2" who="oronte">
            <l n="17" xml:id="l17">Oüy, Seigneur. Mais je voy qu’entre ses Fils jaloux</l>
            <l n="18" xml:id="l18">Le Roy ne distinguant qu’Ariarathe et vous,</l>
            <l n="19" xml:id="l19">Seuls dignes de l’honneur de cette concurrence,</l>
            <l n="20" xml:id="l20">Il vous est bien aisé d’emporter la balance.</l>
            <l n="21" xml:id="l21">Le Roy doit couronner vostre âge et vos exploits,</l>
            <l n="22" xml:id="l22">Mesme il semble, Seigneur, qu’en attendant son choix,</l>
            <l n="23" xml:id="l23">Vous fustes par avance au milieu de l’Armée</l>
            <l n="24" xml:id="l24">Nommé par la Victoire et par la Renommée.</l>
            <l n="25" xml:id="l25">Tout se tait devant vous, ou tout parle pour vous.</l>
            <l n="26" xml:id="l26">Vous n’avez qu’à gagner un Favory jaloux</l>
            <l n="27" xml:id="l27">Qui veut faire passer le Sceptre en sa Famille.</l>
            <l n="28" xml:id="l28">Il prétend l’obtenir pour l’Epoux de sa fille.</l>
            <l n="29" xml:id="l29">C’est de tous les Mortels le plus impérieux,</l>
            <l n="30" xml:id="l30">Il est vindicatif, ardent, ambitieux.</l>
            <l n="31" xml:id="l31">On l’a vû quelquefois plein d’une indigne audace</l>
            <l n="32" xml:id="l32">Pres du Roy hautement à nos yeux prendre place,</l>
            <l n="33" xml:id="l33">Et porter en public, en dépit de nos Loix,</l>
            <l n="34" xml:id="l34">Les mesmes ornemens qui distinguent nos Roys.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte101-3" who="darius">
            <l n="35" xml:id="l35">Mais si d’un feu caché j’avois l’ame enflâmée…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte101-4" who="oronte">
            <l n="36" xml:id="l36" part="I">Quel amour !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte101-5" who="darius">
            <l part="F">En partant pour commander l’Armée,</l>
            <l n="37" xml:id="l37">Je brûlois en secret et cet embrazement<pb n="3"/></l>
            <l n="38" xml:id="l38">Qu’<ref target="#irriter">irritoient*</ref> mon silence et mon éloignement,</l>
            <l n="39" xml:id="l39">Semble encor s’augmenter, revoyant ce que j’aime.</l>
            <l n="40" xml:id="l40" part="I">J’aime Aspasie.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte101-6" who="oronte">
            <l part="M">O Dieux. Aspasie !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte101-7" who="darius">
            <l part="F">Elle-mesme.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte101-8" who="oronte">
            <l n="41" xml:id="l41">Etrangere, et d’un sang trop indigne de vous…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte101-9" who="darius">
            <l n="42" xml:id="l42">Il n’est rien de si grand, de si beau parmy nous ;</l>
            <l n="43" xml:id="l43">Et mon amour est tel, qu’au milieu des allarmes,</l>
            <l n="44" xml:id="l44">Tout plein de la beauté dont j’adore les <ref target="#charme">charmes*</ref>,</l>
            <l n="45" xml:id="l45">L’ardeur de la revoir, qui croissoit tous les jours,</l>
            <l n="46" xml:id="l46">Donnoit à mes exploits un plus rapide cours,</l>
            <l n="47" xml:id="l47">Et m’inspiroit sans cesse une force nouvelle,</l>
            <l n="48" xml:id="l48">Pour hâter mon triomphe, et me raprocher d’elle.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte101-10" who="oronte">
            <l n="49" xml:id="l49">Mais quel est vostre espoir ? Vous sçavez que le Roy</l>
            <l n="50" xml:id="l50">Est maistre souverain de vous, de vostre foy.</l>
            <l n="51" xml:id="l51" part="I">Avez-vous oublié la disgrace d’Arsame ?</l>
            <l part="F">Aspasie autrefois refusée à sa <ref target="#flamme">flâme*</ref>…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte101-11" who="darius">
            <l n="52" xml:id="l52">Ce malheureux <ref target="#amant">Amant*</ref>dans nos derniers Combats</l>
            <l n="53" xml:id="l53">Blessé mortellement, et tombant dans mes bras ;</l>
            <l n="54" xml:id="l54">Darius, me dit-il, reçois avec ma vie</l>
            <l n="55" xml:id="l55">Ces <ref target="#souspirer2">soûpirs*</ref> que je donne à l<hi rend="i">’</hi>aimable Aspasie.</l>
            <l n="56" xml:id="l56"><ref target="#transport">Transporté*</ref> de douleur, par un dernier effort,</l>
            <l n="57" xml:id="l57">Je presse ma victoire, et je vange sa mort.</l>
            <l n="58" xml:id="l58">Je reviens, et tout plein de mon impatience,</l>
            <l n="59" xml:id="l59">Je revois Aspasie, et je romps le silence.</l>
            <l n="60" xml:id="l60">Cet aveu la troubla, mais dans cet entretien</l>
            <l n="61" xml:id="l61">Mon trouble estoit trop grand pour bien juger du sien.</l>
            <l n="62" xml:id="l62">Mais depuis quelques jours une froideur mortelle…<pb n="4"/></l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte101-12" who="oronte">
            <l n="63" xml:id="l63">Elle craint vostre amour. Si trop d’ardeur pour elle</l>
            <l n="64" xml:id="l64">Contre le choix du Roy revoltoit vostre cœur,</l>
            <l n="65" xml:id="l65">La <ref target="#modeste">modeste*</ref> Aspasie en mourroit de douleur.</l>
            <l n="66" xml:id="l66">On croit qu’à Nitocris vostre foy destinée…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte101-13" who="darius">
            <l n="67" xml:id="l67">Le Roy m’imposeroit cet étrange Hymenée !</l>
            <l n="68" xml:id="l68">Tiribaze est d’un sang noble, mais odieux,</l>
            <l n="69" xml:id="l69">Fier, vaillant ; mais sans foy, sans justice, sans Dieux.</l>
            <l n="70" xml:id="l70">Nitocris est sa Fille ; et si le Roy qui m’aime,</l>
            <l n="71" xml:id="l71">Gagné par Tiribaze, et s’oubliant luy-mesme,</l>
            <l n="72" xml:id="l72">A promis un Hymen si peu digne de moy,</l>
            <l n="73" xml:id="l73">Je sçay bien le moyen de dégager sa foy.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte101-14" who="oronte">
            <l n="74" xml:id="l74">Qu’osez-vous espérer, et que m’osez-vous dire ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte101-15" who="darius">
            <l n="75" xml:id="l75">Ne va-t-on pas nommer l’Heritier de l’Empire ?</l>
            <l n="76" xml:id="l76">Ignores-tu nos Loix ? Le Roy doit accorder</l>
            <l n="77" xml:id="l77">Ce que son Successeur luy voudra demander.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte101-16" who="oronte">
            <l n="78" xml:id="l78">Mais, Seigneur, songez-vous que vous avez un Frere</l>
            <l n="79" xml:id="l79"><ref target="#amant">Amant*</ref> de Nitocris, et chéry de son Pere ?</l>
            <l n="80" xml:id="l80">Vous devez ménager, implorer la faveur</l>
            <l n="81" xml:id="l81">D’un Ministre insolent jaloux de sa grandeur.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte101-17" who="darius">
            <l n="82" xml:id="l82">Faudra-t-il m’abaisser jusqu’à prier un Traître,</l>
            <l n="83" xml:id="l83">Moy l’Héritier du Trône, et le Fils de son Maître ?</l>
            <l n="84" xml:id="l84">Oüy, noble <ref target="#orgueil">orgueil*</ref> du sang, il faut malgré tes Loix,</l>
            <l n="85" xml:id="l85">Il faut fléchir, mais c’est pour la dernière fois.</l>
            <l n="86" xml:id="l86">Allons pour Tiribaze affecter tant de zèle.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte101-18" who="oronte">
            <l n="87" xml:id="l87">Mais aimant Nitocris, présumant tout pour elle,</l>
            <l n="88" xml:id="l88">S’il presse vostre Hymen, vous devez l’accorder.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte101-19" who="darius">
            <pb n="5"/>
            <l n="89" xml:id="l89">Il a trop de fierté pour me le demander ;</l>
            <l n="90" xml:id="l90">Pour sa Fille et pour luy, mes soins, ma complaisance,</l>
            <l n="91" xml:id="l91">Luy donnent plus d’orgueil, et plus de confiance.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte101-20" who="oronte">
            <l n="92" xml:id="l92">Je sçay que de sa Fille aveugle Adorateur,</l>
            <l n="93" xml:id="l93">Il croit que son mérite a touché vostre cœur.</l>
            <l n="94" xml:id="l94">Cependant il suspend le choix de vostre Pere,</l>
            <l n="95" xml:id="l95">Incertain jusqu’icy sur le choix qu’il doit faire,</l>
            <l n="96" xml:id="l96">Toûjours prest à trahir ou vostre Frere, ou vous.</l>
            <l n="97" xml:id="l97">Régnez par sa faveur, et bravez son couroux.</l>
            <l n="98" xml:id="l98">Ne perdez point de temps ; dans ce moment peut-estre</l>
            <l n="99" xml:id="l99">Le Perfide travaille à vous donner un Maître.</l>
            <l n="100" xml:id="l100">Forcez vostre fierté pour conserver vos droits.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte101-21" who="darius">
            <l n="101" xml:id="l101">L’ambition n’est rien, j’écoute une autre voix.</l>
            <l n="102" xml:id="l102">Le Trône ne vaut pas ce qu’on <ref target="#souffrir1">souffre*</ref> de blâme</l>
            <l n="103" xml:id="l103">A prier un Sujet qu’on déteste dans l’ame ;</l>
            <l n="104" xml:id="l104">Mais l’amour qui nous rend plus foibles, plus soûmis,</l>
            <l n="105" xml:id="l105">Descend jusqu’à prier nos plus grands Ennemis.</l>
            <l n="106" xml:id="l106" part="I">Je le voy. Laisse-nous.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="acte102">
          <sp xml:id="acte102-1" who="darius">
            <l part="F">Que venez-vous m’aprendre ?</l>
            <l n="107" xml:id="l107">Ce grand choix que le Roy fait si longtemps attendre,</l>
            <l n="108" xml:id="l108">Le va-t-il faire enfin pour le commun bonheur ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte102-2" who="tiribaze">
            <pb n="6"/>
            <l n="109" xml:id="l109">Il brûle de le faire, et malgré tant d’ardeur,</l>
            <l n="110" xml:id="l110">Il plaint Ariarathe, et son inquiétude</l>
            <l n="111" xml:id="l111">Entre deux Fils si chers fait son incertitude.</l>
            <l n="112" xml:id="l112">Ajoûtez à ce triste et <ref target="#cruel3">cruel*</ref> embarras,</l>
            <l n="113" xml:id="l113">Le trouble que la Reyne a fait par son trépas.</l>
            <l n="114" xml:id="l114">Joignez aux déplaisirs d’un Epoux et d’un Pere,</l>
            <l n="115" xml:id="l115">Le sanglant souvenir de la mort de son Frere.</l>
            <l n="116" xml:id="l116">Depuis l’instant fatal qu’en nos derniers Combats</l>
            <l n="117" xml:id="l117">Il fit tomber Cyrus sous l’effort de son bras,</l>
            <l n="118" xml:id="l118">Troublé par cette mort, dont l’image l’<ref target="#estonner">étonne*</ref>,</l>
            <l n="119" xml:id="l119">Il est presque tenté de quitter la Couronne.</l>
            <l n="120" xml:id="l120">Ainsi le voyant plein de remords, de douleur,</l>
            <l n="121" xml:id="l121">Oseray-je presser le choix d’un Successeur ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte102-3" who="darius">
            <l n="122" xml:id="l122">Son triomphe rend-il sa valeur criminelle ?</l>
            <l n="123" xml:id="l123">Se fait-il un forfait de la mort d’un Rebelle ?</l>
            <l n="124" xml:id="l124">Le Roy rend par ce coup la paix à ses Etats ;</l>
            <l n="125" xml:id="l125">Et s’il veut s’épargner de nouveaux embarras,</l>
            <l n="126" xml:id="l126">Le choix d’un Successeur n’est pas moins necessaire.</l>
            <l n="127" xml:id="l127">Si vous aviez voulu… mais vous aimez mon Frere,</l>
            <l n="128" xml:id="l128">Et ne pouvant sur luy tourner le choix du Roy,</l>
            <l n="129" xml:id="l129">Vous voulez empescher qu’il ne tombe sur moy.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte102-4" who="tiribaze">
            <l n="130" xml:id="l130">Puis que vous m’y forcez, je veux bien vous le dire,</l>
            <l n="131" xml:id="l131">On sçait par quels conseils je sauvay cet Empire,</l>
            <l n="132" xml:id="l132">Quand vostre Oncle Cyrus vint attaquer le Roy ;</l>
            <l n="133" xml:id="l133">On sçait quels coups pour luy je détournay sur moy,</l>
            <l n="134" xml:id="l134">Et qu’aux plus grands périls ma vie abandonnée,</l>
            <l n="135" xml:id="l135">Par mon sang prodigué marqua cette journée.    </l>
            <l n="136" xml:id="l136">Quand le Roy veut nommer un Sucesseur, je croy</l>
            <l n="137" xml:id="l137">Que sauvé par mon bras, il peut songer à moy.</l>
            <l n="138" xml:id="l138">Je pourrois me flater de l’espoir qu’il me donne.</l>
            <l n="139" xml:id="l139">Qui m’a sauvé la vie, a part à la Couronne.</l>
            <l n="140" xml:id="l140">Voilà ce qu’il m’a dit, Seigneur, plus d’une fois ;<pb n="7"/></l>
            <l n="141" xml:id="l141">Mais je laisse le Trône au seul sang de nos Roys ;</l>
            <l n="142" xml:id="l142">Et l’exemple éclatant de cette déference,</l>
            <l n="143" xml:id="l143">Aux plus ambitieux doit imposer silence.</l>
            <l n="144" xml:id="l144">Je fais plus. Quand je voy plus d’un Frere jaloux</l>
            <l n="145" xml:id="l145">Combatre <ref target="#fier">fiérement*</ref> de l’Empire avec vous,</l>
            <l n="146" xml:id="l146">J’obtiens enfin du Roy, Seigneur, qu’entre vos Freres,</l>
            <l n="147" xml:id="l147">Qui déchirent l’Etat en des partis contraires,</l>
            <l n="148" xml:id="l148">Ariarathe seul vous dispute ce choix.</l>
            <l n="149" xml:id="l149">Ayant devant le Roy balancé tous vos droits,</l>
            <l n="150" xml:id="l150">Quoy que toûjours pour vous un doux panchant l’entraîne,</l>
            <l n="151" xml:id="l151">Ainsi que sa raison, sa tendresse incertaine,</l>
            <l n="152" xml:id="l152">Semble entre ses deux Fils n’oser rien décider,</l>
            <l n="153" xml:id="l153">Et me livrer un choix qu’il n’ose hazarder.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte102-5" who="darius">
            <l n="154" xml:id="l154">Si de vostre destin vous devenez le maître,</l>
            <l n="155" xml:id="l155">Au moins faites un Roy qui soit digne de l’estre.</l>
            <l n="156" xml:id="l156">N’attendez rien de bas d’un cœur comme le mien,</l>
            <l n="157" xml:id="l157">Un autre pour régner ne ménageroit rien.</l>
            <l n="158" xml:id="l158">Nul ne sçait mieux que moy ce que vaut un Empire.</l>
            <l n="159" xml:id="l159">Je ne suis point ingrat, cela vous doit suffire ;</l>
            <l n="160" xml:id="l160">Mais s’il falloit rougir pour un Trône à gagner,</l>
            <l n="161" xml:id="l161">J’aimerois mieux cent fois obeïr que régner.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte102-6" who="tiribaze">
            <l n="162" xml:id="l162">J’aime ce noble <ref target="#orgueil">orgueil*</ref>, ce <ref target="#genereux">généreux*</ref> langage.</l>
            <l n="163" xml:id="l163">Vous estes né trop grand pour manquer de <ref target="#courage">courage*</ref> ;</l>
            <l n="164" xml:id="l164">Des Princes comme vous ne sont jamais ingrats,</l>
            <l n="165" xml:id="l165">Mais de grands intérests que vous n’ignorez pas…</l>
            <l n="166" xml:id="l166">Seigneur, n’en parlons plus, je n’ay plus rien à dire ;</l>
            <l n="167" xml:id="l167">C’est à vous de m’entendre, il s’agit de l’Empire.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte102-7" who="darius">
            <l n="168" xml:id="l168">Je veux vous le devoir, d’autant plus que je voy</l>
            <l n="169" xml:id="l169">Que vous aimez ma gloire, et me traitez en Roy.</l>
            <l n="170" xml:id="l170">Moins vous me demandez et plus je doy vous rendre ;<pb n="8"/></l>
            <l n="171" xml:id="l171">Qui donne ainsi le trône, a droit de tout prétendre ;</l>
            <l n="172" xml:id="l172">Et mon zele agissant sur l’exemple du Roy,</l>
            <l n="173" xml:id="l173">Vous répond apres luy de ce que je vous doy.</l>
            <l n="174" xml:id="l174" part="I">Mais voicy Nitocris.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="acte103">
          <sp xml:id="acte103-1" who="darius">
            <l part="F">Que ne puis-je, Madame,</l>
            <l n="175" xml:id="l175">Expliquer à vos yeux les <ref target="#transport">transports*</ref> de mon ame !</l>
            <l n="176" xml:id="l176">Vostre Pere m’appreste un sort si glorieux…</l>
            <l n="177" xml:id="l177">Mais je vois un grand trouble éclater dans vos yeux,</l>
            <l n="178" xml:id="l178">L’espoir qu’il m’a donné pourroit-il vous déplaire ?</l>
            <l n="179" xml:id="l179">Laissez agir pour moy les soins de vostre Pere.</l>
            <l n="180" xml:id="l180">Pour n’estre pas ingrat, je n’épargneray rien,</l>
            <l n="181" xml:id="l181">Et je mettray son sort aussi haut que le mien.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="acte104">
          <sp xml:id="acte104-1" who="nitocris">
            <l n="182" xml:id="l182">Quel succés attend-il, Seigneur, de vostre zele ?</l>
            <l n="183" xml:id="l183">A son Frere, à vous-mesme, estes-vous infidelle ?</l>
            <l n="184" xml:id="l184">Vous sçavez quelle part je prens à ce grand choix,</l>
            <l n="185" xml:id="l185">Où deux Princes Rivaux demandent vostre voix.</l>
            <l n="186" xml:id="l186">Mais ce qui plus me gesne, est de voir que vous-mesme<pb n="9"/></l>
            <l n="187" xml:id="l187">Vous renoncez pour eux à la grandeur supréme.</l>
            <l n="188" xml:id="l188" part="I">Quel est vostre dessein ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte104-2" who="tiribaze">
            <l part="F">Il suffira pour nous</l>
            <l n="189" xml:id="l189">Qu’il nomme un de ses Fils qui sera ton Epoux.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte104-3" who="nitocris">
            <l n="190" xml:id="l190">Il suffira pour nous ! Quel langage est le vostre ?</l>
            <l n="191" xml:id="l191">Vous avez pour régner plus de droit que tout autre.</l>
            <l n="192" xml:id="l192">Ne songez qu’à vous seul. Le pouvoir souverain</l>
            <l n="193" xml:id="l193">Est presque tout entier, Seigneur, dans vostre main.</l>
            <l n="194" xml:id="l194">Du <ref target="#sufrage">suffrage*</ref> du Roy n’estes-vous pas le maître ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte104-4" who="tiribaze">
            <l n="195" xml:id="l195">Ma fille, à cet <ref target="#orgueil">orgueil*</ref> que tu me fais paroître,</l>
            <l n="196" xml:id="l196">Je reconnois mon sang, et j’aime à voir en toy</l>
            <l n="197" xml:id="l197">Une Fille si fiere, et si digne de moy.</l>
            <l n="198" xml:id="l198">J’ay du courage assez pour prétendre à l’Empire ;</l>
            <l n="199" xml:id="l199">Mais enfin quelque <ref target="#orgueil">orgueil*</ref> que ma faveur m’inspire,</l>
            <l n="200" xml:id="l200">Le Roy me refusa la Princesse Amestris.</l>
            <l n="201" xml:id="l201">Quoy que de grands honneurs effacent ce mépris,</l>
            <l n="202" xml:id="l202">Le Roy <ref target="#souffrir2">souffrira-t-il*</ref> qu’une audace insensée</l>
            <l n="203" xml:id="l203">Jusqu’aux droits de son sang éleve ma pensée ?</l>
            <l n="204" xml:id="l204">Le Roy me promet tout, mais la commune voix</l>
            <l n="205" xml:id="l205">Eleve Darius au Trône de nos Roys.</l>
            <l n="206" xml:id="l206">Des Perses inconstants n’<ref target="#irriter">irritons*</ref> pas la haine,</l>
            <l n="207" xml:id="l207">Assurons à mon sang la grandeur souveraine ;</l>
            <l n="208" xml:id="l208">Que ton front couronné console mes vieux ans,</l>
            <l n="209" xml:id="l209">Et que je regne en toy pour régner plus longtemps.</l>
            <l n="210" xml:id="l210">Le Roy pour Darius fortement s’<ref target="#interesser">intéresse*</ref>,</l>
            <l n="211" xml:id="l211">Mais j’ay sçeu pour son Frere exciter sa tendresse,</l>
            <l n="212" xml:id="l212">Et parlant pour tous deux, j’ay suspendu sa voix,</l>
            <l n="213" xml:id="l213">Pour devenir enfin l’Arbitre de son choix.</l>
            <l n="214" xml:id="l214">Non, qu’à le faire seul mon <ref target="#orgueil">orgueil*</ref> se dispense,<pb n="10"/></l>
            <l n="215" xml:id="l215">Mais comme il semble enfin m’en donner la puissance,</l>
            <l n="216" xml:id="l216">Je remets dans tes mains un droit si glorieux.</l>
            <l n="217" xml:id="l217">Choisis sans plus tarder avec tes propres yeux.</l>
            <l n="218" xml:id="l218">Il faut prendre party, sans te laisser <ref target="#surprendre">surprendre*</ref></l>
            <l n="219" xml:id="l219">Aux dangereux conseils de l’Amour foible et tendre.</l>
            <l n="220" xml:id="l220">Le jeune Ariarathe a pour toy plus d’ardeur,</l>
            <l n="221" xml:id="l221">Mais Darius fait voir par tout plus de grandeur.</l>
            <l n="222" xml:id="l222">Il semble qu’en naissant, et <ref target="#prevenir1">prévenant*</ref> son Frere,</l>
            <l n="223" xml:id="l223">Il prit du sang des Roys l’auguste caractere,</l>
            <l n="224" xml:id="l224">Et que s’estant saisy des vertus de son rang,</l>
            <l n="225" xml:id="l225">N’en a laissé que l’ombre aux restes de son sang.</l>
            <l n="226" xml:id="l226">Il revient triomphant, et fier de sa victoire,</l>
            <l n="227" xml:id="l227">Il montre moins d’amour, occupé de sa gloire.</l>
            <l n="228" xml:id="l228">L’amour d’Ariarathe est digne de pitié ;</l>
            <l n="229" xml:id="l229">Mais doit-on écouter l’amour et l’amitié,</l>
            <l n="230" xml:id="l230">Quand un grand intérest veut qu’on les sacrifie ?</l>
            <l n="231" xml:id="l231">La Fortune nous rit, elle nous justifie.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte104-5" who="nitocris">
            <l n="232" xml:id="l232">Vos leçons, vostre exemple, et vos fiers sentimens,</l>
            <l n="233" xml:id="l233">M’ont appris à braver l’Amour et les Amans.</l>
            <l n="234" xml:id="l234">Vous m’avez inspiré ces pensers héroïques,</l>
            <l n="235" xml:id="l235">Et cette dureté des vertus politiques.</l>
            <l n="236" xml:id="l236">Si la seule grandeur a pour vous des appas,</l>
            <l n="237" xml:id="l237">J’ay mesmes yeux que vous, je marche sur vos pas.</l>
            <l n="238" xml:id="l238">Commandez, choisissez, je suis toute à mon Pere,</l>
            <l n="239" xml:id="l239">Et s’il faut faire un choix, c’est à vous à le faire.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte104-6" who="tiribaze">
            <l n="240" xml:id="l240">Ministre ambitieux, je devrois te donner    </l>
            <l n="241" xml:id="l241">Un Roy foible, et qui fust facile à gouverner.</l>
            <l n="242" xml:id="l242">Je deviendrois plus grand, plus fort par sa foiblesse ;</l>
            <l n="243" xml:id="l243">Mais cette Politique est dure à ma tendresse ;</l>
            <l n="244" xml:id="l244">Je t’aime ; Darius te fera plus d’honneur.</l>
            <l n="245" xml:id="l245">Va-t-en voir Aspasie, et fais avec chaleur    </l>
            <l n="246" xml:id="l246">Agir pour Darius son crédit et son zele.<pb n="11"/></l>
            <l n="247" xml:id="l247">Toute Fille qu’elle est, le Roy souvent l’appelle</l>
            <l n="248" xml:id="l248">Aux secrets de l’Empire, aux soins de sa grandeur,</l>
            <l n="249" xml:id="l249">Et semble entr’elle et moy balancer sa faveur.</l>
            <l n="250" xml:id="l250">J’en <ref target="#murmurer">murmure*</ref> en secret, mais craignant sa puissance,</l>
            <l n="251" xml:id="l251">Nous devons avec elle agir d’intelligence.</l>
            <l n="252" xml:id="l252">Sur le choix qu’on attend je doy presser le Roy.</l>
            <l n="253" xml:id="l253">Fier de son amitié qui redouble pour moy,</l>
            <l n="254" xml:id="l254">Je pourray faire entrer le Sceptre en ma Famille.</l>
            <l n="255" xml:id="l255">Celuy qu’il va nommer va couronner ma Fille,</l>
            <l n="256" xml:id="l256">Et mon ambition ne pouvant plus monter,</l>
            <l n="257" xml:id="l257">N’aura plus rien à craindre, et rien à souhaiter.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="acte105">
          <sp xml:id="acte105-1" who="nitocris">
            <l n="258" xml:id="l258">Il faut abandonner le Prince Ariarathe,</l>
            <l n="259" xml:id="l259" part="I">Cleonne…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte105-2" who="cleonne">
            <l part="F">Quelque espoir dont Darius vous flate,</l>
            <l n="260" xml:id="l260">Le tendre Ariarathe a pour vous tant d’ardeur…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte105-3" who="nitocris">
            <l n="261" xml:id="l261">C’est l’ordre de mon Pere, et celuy de mon cœur ;</l>
            <l n="262" xml:id="l262">Car enfin pour t’ouvrir le fond de ma pensée,</l>
            <l n="263" xml:id="l263">Penses-tu que j’écoute une <ref target="#flamme">flâme*</ref> insensée ?</l>
            <l n="264" xml:id="l264">Penses-tu que trop foible, et sensible à mon tour,</l>
            <l n="265" xml:id="l265">Je trouve plus d’appas, où je voy plus d’amour ?</l>
            <l n="266" xml:id="l266">Où je voy plus d’amour, je voy plus de foiblesse ;</l>
            <l n="267" xml:id="l267">Je distingue le rang, et non pas la tendresse ;</l>
            <l n="268" xml:id="l268">C’est au lieu le plus haut et le plus glorieux,<pb n="B ; 12"/></l>
            <l n="269" xml:id="l269">C’est là, sans balancer, que j’arreste mes yeux ;</l>
            <l n="270" xml:id="l270">Et s’il faut plus avant penétrer dans nos ames,</l>
            <l n="271" xml:id="l271">Sçais-tu bien ce qui fait nos desirs et nos flâmes* ?</l>
            <l n="272" xml:id="l272">L’<ref target="#orgueil">orgueil*</ref> fait tout, Cleonne, et pour dire encor plus,</l>
            <l n="273" xml:id="l273">La vanité souvent fait toutes nos vertus.</l>
            <l n="274" xml:id="l274">L’Amour n’est pas un Dieu tel qu’on l’a voulu faire;</l>
            <l n="275" xml:id="l275">L’Amour périt bientost, sa <ref target="#flamme">flâme*</ref> est passagere ;</l>
            <l n="276" xml:id="l276">Le dépit, la raison, l’âge, éteint les ardeurs,</l>
            <l n="277" xml:id="l277">Mais la gloire jamais ne meurt dans les grands cœurs.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte105-4" who="cleonne">
            <l n="278" xml:id="l278">Il est des cœurs, Madame, à l’amour si fidelles,</l>
            <l n="279" xml:id="l279">Qu’il y rend quand il veut ses flâmes* immortelles.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte105-5" who="nitocris">
            <l n="280" xml:id="l280">Croy ce que tu voudras, je ne te dy plus rien ;</l>
            <l n="281" xml:id="l281">Mais enfin les grands cœurs sont faits comme le mien.</l>
            <l n="282" xml:id="l282">Ainsi pour Darius, lors que je m’<ref target="#interesser">intéresse*</ref>,</l>
            <l n="283" xml:id="l283">Darius ne doit point ce choix à ma tendresse ;</l>
            <l n="284" xml:id="l284">J’envisage toûjours sa prochaine grandeur,</l>
            <l n="285" xml:id="l285">Et le plus pres du Trône, est plus pres de mon cœur.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte105-6" who="cleonne">
            <l n="286" xml:id="l286">Mais, Madame, apres tout, s’il faut que je m’explique,</l>
            <l n="287" xml:id="l287">Vous accomodez-vous d’un <ref target="#amant">Amant*</ref> politique,</l>
            <l n="288" xml:id="l288">Qui n’en veut qu’à l’Empire, en <ref target="#souspirer2">soûpirant*</ref> pour vous ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte105-7" who="nitocris">
            <l n="289" xml:id="l289">Dois-je le moins aimer, s’il agit comme nous ?</l>
            <l n="290" xml:id="l290">J’aime en luy cette ardeur qui court au Diadéme ;</l>
            <l n="291" xml:id="l291">Il fait tout pour la gloire, et j’en use de mesme.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte105-8" who="cleonne">
            <l n="292" xml:id="l292">Mais enfin Darius, de l’air dont je le voy,</l>
            <l n="293" xml:id="l293" part="I">Vous rendre quelques <ref target="#soin1">soins*</ref>…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte105-9" who="nitocris">
            <pb n="13"/>
            <l part="F">Hé qui peut mieux que moy</l>
            <l n="294" xml:id="l294">Au Trône qui l’attend avec luy prendre place ?</l>
            <l n="295" xml:id="l295">La faveur de mon Pere, et l’éclat de ma Race,</l>
            <l n="296" xml:id="l296">Tout son espoir qu’il prend de notre seul appuy,</l>
            <l n="297" xml:id="l297">Justice, honneur, devoir, tout me répond de luy,</l>
            <l n="298" xml:id="l298">Et peut-estre l’Amour m’en répondra luy-mesme.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte105-10" who="cleonne">
            <l n="299" xml:id="l299" part="I">Peut-estre…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte105-11" who="nitocris">
            <l part="F">Mais pourquoy ne veux-tu pas qu’il m’aime ?</l>
            <l n="300" xml:id="l300">Je sçay qu’avec l’<ref target="#orgueil">orgueil*</ref> d’un cœur ambitieux</l>
            <l n="301" xml:id="l301">Je prens peu soin de plaire, et de <ref target="#charme">charmer*</ref> les yeux ;</l>
            <l n="302" xml:id="l302">Que n’ayant rien dans l’âme et de foible et de tendre,</l>
            <l n="303" xml:id="l303">On donne peu d’amour, quand on n’en sçauroit prendre ;</l>
            <l n="304" xml:id="l304">Mais aussi quelquefois la fierté, les froideurs,</l>
            <l n="305" xml:id="l305">Valent bien tous ces <ref target="#soin1">soins*</ref> complaisans et flateurs.</l>
            <l n="306" xml:id="l306">Ce chemin pour <ref target="#charme">charmer*</ref>, est le moins ordinaire ;</l>
            <l n="307" xml:id="l307">Mais on peut plaire enfin, en négligeant de plaire.</l>
            <l n="308" xml:id="l308">Quoy qu’il en soit, je voy le Prince à mes genoux.</l>
            <l n="309" xml:id="l309">Pour s’assurer du Trône, il a besoin de nous,</l>
            <l n="310" xml:id="l310">Et sans examiner s’il aime, ou s’il sçait feindre,</l>
            <l n="311" xml:id="l311">Mon Pere m’en répond, je n’ay plus rien à craindre.</l>
            <l n="312" xml:id="l312">Allons voir Aspasie, et ne contestons plus,</l>
            <l n="313" xml:id="l313">Implorons son pouvoir, et servons Darius.</l>
            <l n="314" xml:id="l314">Tu <ref target="#murmurer">murmures*</ref> en vain, <ref target="#orgueil">orgueil*</ref> fier et rebelle,</l>
            <l n="315" xml:id="l315">Il faut sans balancer te contraindre aupres d’elle.</l>
            <l n="316" xml:id="l316">Ne crains rien, de quelque air que nous puissions agir,</l>
            <l n="317" xml:id="l317">Tout ce qui fait régner, ne fait jamais rougir.</l>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div xml:id="acte2" type="act">
        <pb n="14"/>
        <div type="scene" xml:id="acte201">
          <sp xml:id="acte201-1" who="barsine">
            <l n="318" xml:id="l318">Quel que soit le sujet de vostre inquiétude,</l>
            <l n="319" xml:id="l319">Vous ne pouvez sans honte, et sans ingratitude,</l>
            <l n="320" xml:id="l320">Vous plaindre ny du Sort, ny du Roy, ny des Dieux ;</l>
            <l n="321" xml:id="l321">Ils vous font un destin si beau, si glorieux…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte201-2" who="aspasie">
            <l n="322" xml:id="l322">Ma fortune est sans-doute illustre, et non commune ;</l>
            <l n="323" xml:id="l323">Mais je sens des malheurs plus grands que ma fortune.</l>
            <l n="324" xml:id="l324">Je ne me plaindrois pas, si parmy tant de biens</l>
            <l n="325" xml:id="l325">Les Dieux avoient mêlé d’autres maux que les miens.</l>
            <l n="326" xml:id="l326">Du Païs d’Ionie en ces Lieux amenée,</l>
            <l n="327" xml:id="l327">Au <ref target="#superbe">superbe*</ref> Cyrus malgré moy destinée,</l>
            <l n="328" xml:id="l328">Je vis par son trépas finir mes déplaisirs; </l>
            <l n="329" xml:id="l329">Et mon bonheur alloit plus loin que mes desirs,</l>
            <l n="330" xml:id="l330">S’il n’eust esté troublé par la mort de la Reyne.</l>
            <l n="331" xml:id="l331">Tu sçais bien que pour moy sa faveur fut si pleine,</l>
            <l n="332" xml:id="l332">Que le fier Tiribaze en conçeut quelque effroy,<pb n="15"/></l>
            <l n="333" xml:id="l333">D’autant plus qu’elle obtint de l’amitié du Roy,</l>
            <l n="334" xml:id="l334">Que j’aurois dans sa Cour les plus augustes marques</l>
            <l n="335" xml:id="l335">Qui distinguent icy les Filles des Monarques.</l>
            <l n="336" xml:id="l336">Quels honneurs ! Qui jamais a passé comme moy</l>
            <l n="337" xml:id="l337">Par un vol si rapide, au rang où je me voy ?</l>
            <l n="338" xml:id="l338">Cependant le diray-je, et le pourra-tu croire ?</l>
            <l n="339" xml:id="l339">Des chagrins si <ref target="#cruel3">cruels*</ref> empoisonnent ma gloire,</l>
            <l n="340" xml:id="l340">Que je préfererois, pour me les épargner,</l>
            <l n="341" xml:id="l341">La honte de servir, à l’honneur de régner.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte201-3" who="barsine">
            <l n="342" xml:id="l342">Depuis deux jours, Madame, affectant la retraite,</l>
            <l n="343" xml:id="l343">Pour combatre, ou nourrir quelque douleur secrete,</l>
            <l n="344" xml:id="l344">Je voy couler vos pleurs. Le verray-je toûjours,</l>
            <l n="345" xml:id="l345">Sans pouvoir à vos maux offrir quelque secours ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte201-4" who="aspasie">
            <l n="346" xml:id="l346">Ces pleurs coulent encor, ces témoins trop fidelles</l>
            <l n="347" xml:id="l347">Du trouble que je sens, et des peines <ref target="#cruel3">cruelles*</ref></l>
            <l n="348" xml:id="l348">Que je <ref target="#souffrir1">souffre*</ref> en voulant contraindre ma douleur.</l>
            <l n="349" xml:id="l349">Apprens, et cache bien le secret de mon cœur.</l>
            <l n="350" xml:id="l350">Tu connois Artaxerce, et ce nom adorable</l>
            <l n="351" xml:id="l351">Présente à ton esprit le Roy le plus aimable</l>
            <l n="352" xml:id="l352">Que la Perse ait reçeu de la main de nos Dieux,</l>
            <l n="353" xml:id="l353">Toûjours auguste et grand, toûjours victorieux,</l>
            <l n="354" xml:id="l354">Et qui pouvant gagner l’Empire de la Terre,</l>
            <l n="355" xml:id="l355">Sacrifie à la Paix la gloire de la Guerre.</l>
            <l n="356" xml:id="l356">Ardent à se vanger de ses <ref target="#fier">fiers*</ref> Ennemis ;</l>
            <l n="357" xml:id="l357">Prompt à leur pardonner, si-tost qu’il sont soûmis ;</l>
            <l n="358" xml:id="l358">Maître de la Victoire, et vainqueur de luy-mesme,</l>
            <l n="359" xml:id="l359">Plus Roy par ses vertus, que par son Diadéme ;</l>
            <l n="360" xml:id="l360"><ref target="#liberalite">Libéral*</ref>, tout le monde est plein de ses bienfaits,</l>
            <l n="361" xml:id="l361">Et n’offre à ses regards que des cœurs satisfaits ;</l>
            <l n="362" xml:id="l362">Juste et clément ensemble, adoré quoy qu’il fasse,</l>
            <l n="363" xml:id="l363">Ou quand sa main punit, ou quand sa main fait grace ;</l>
            <l n="364" xml:id="l364">Donnant tout, faisant tout, pour le bonheur d’autruy,<pb n="16"/></l>
            <l n="365" xml:id="l365">Sans chercher, ny garder que la gloire pour luy.</l>
            <l n="366" xml:id="l366">Ce Roy, si grand, si craint dans la Paix, dans les armes,</l>
            <l n="367" xml:id="l367">Et tel que je le peins avecque tous ses <ref target="#charme">charmes*</ref>,</l>
            <l n="368" xml:id="l368">Semble m’offrir sa main, et me faire entrevoir</l>
            <l n="369" xml:id="l369">D’un honneur que je crains le surprenant espoir.</l>
            <l n="370" xml:id="l370">Incertaine, et tremblante, et n’osant m’en défendre…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte201-5" who="barsine">
            <l n="371" xml:id="l371" part="I">Est-ce un si grand malheur ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte201-6" who="aspasie">
            <l part="F">Acheve de m’entendre,</l>
            <l n="372" xml:id="l372" part="I">J’aime le Prince.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte201-7" who="barsine">
            <l part="M"> O Dieux !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte201-8" who="aspasie">
            <l part="F"> Sa bouche à son retour,</l>
            <l n="373" xml:id="l373">Avant l’aveu du Roy, m’expliqua son amour.</l>
            <l n="374" xml:id="l374">J’ay fait tous mes efforts, et  suis preste à tout faire,</l>
            <l n="375" xml:id="l375">Pour m’arracher au Prince, et me rendre à son Pere.</l>
            <l n="376" xml:id="l376">Quoy que l’amour du Roy s’explique foiblement,</l>
            <l n="377" xml:id="l377">Mon respect à luy seul m’attache uniquement ;</l>
            <l n="378" xml:id="l378">Mais l’amour disposant de moy, malgré moyméme…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte201-9" who="barsine">
            <l n="379" xml:id="l379" part="I">Vous aimez Darius ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte201-10" who="aspasie">
            <l part="F">Oüy, Barsine, je l’aime ;</l>
            <l n="380" xml:id="l380">De ses <ref target="#fer2">fers*</ref>, quoy qu’il soient, il faut se dégager ;</l>
            <l n="381" xml:id="l381">Mais tu connois mon cœur, est-il fait pour changer ?</l>
            <l n="382" xml:id="l382">Reconnoissance, honneur, devoir, obeïssance,</l>
            <l n="383" xml:id="l383">Cent raisons à la fois condamnent ma constance ;</l>
            <l n="384" xml:id="l384">Mais cette Loy d’amour, qui rompt toutes les Loix,</l>
            <l n="385" xml:id="l385">Me fait toûjours aimer ce que j’aime une fois.</l>
            <l n="386" xml:id="l386">Quelle est cette <ref target="#fureur3">fureurs*</ref> ? Faut-il parce que j’aime,</l>
            <l n="387" xml:id="l387">Renoncer à la gloire, et m’oublier moy-mesme ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte201-11" who="barsine">
            <pb n="17"/>
            <l n="388" xml:id="l388">Quel est vostre dessein ? Artaxerce aujourd’huy    </l>
            <l n="389" xml:id="l389">Choisit un de ses Fils pour régner apres luy.</l>
            <l n="390" xml:id="l390">S’il nomme Darius par une Loy supréme,</l>
            <l n="391" xml:id="l391">Il peut vous demander au Roy malgré vous-mesme.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte201-12" who="aspasie">
            <l n="392" xml:id="l392">Il peut me demander, m’obtenir malgré moy ?</l>
            <l n="393" xml:id="l393">Quel trouble ! quel desordre ! avertissons le Roy.</l>
            <l n="394" xml:id="l394">Mais c’est perdre le Prince, et luy ravir l’Empire,</l>
            <l n="395" xml:id="l395">Ou plutost, et j’entends que mon cœur en <ref target="#souspirer1">soûpire*</ref>,</l>
            <l n="396" xml:id="l396">C’est perdre mon amour.Que de <ref target="#cruel3">cruels*</ref> combats !</l>
            <l n="397" xml:id="l397">Pren pitié de mon cœur, ne m’abandonne pas.</l>
            <l n="398" xml:id="l398">Trahiray-je le Roy ? Trahiray-je ma <ref target="#flamme">flâme*</ref> ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte201-13" who="barsine">
            <l n="399" xml:id="l399" part="I">Nitocris…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte201-14" who="aspasie">
            <l part="F">Nitocris ? Elle me hait dans l’ame,</l>
            <l n="400" xml:id="l400">Et ce que j’ay de part à la faveur du Roy,</l>
            <l n="401" xml:id="l401">Met quelque jalousie entre son Pere et moy.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="acte202">
          <sp xml:id="acte202-1" who="nitocris">
            <l n="402" xml:id="l402">Vous me voyez, Madame, <ref target="#estonner">étonnée*</ref> et
              <ref target="#timide">timide*</ref>,</l>
            <l n="403" xml:id="l403">Dans l’attente d’un choix dont ce grand jour décide ;</l>
            <l n="404" xml:id="l404">Entre deux Fils Rivaux Artaxerce flotant,</l>
            <l n="405" xml:id="l405">N’attend que vostre avis sur un choix important.</l>
            <l n="406" xml:id="l406">Un si grand intérest également nous touche ;</l>
            <l n="407" xml:id="l407">La Perse, l’Univers, vous parlent par ma bouche,</l>
            <l n="408" xml:id="l408">Puis qu’enfin l’Univers prend part à ce grand choix<pb n="18"/></l>
            <l n="409" xml:id="l409">Qui donne un Successeur au plus grand de ses Roys.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte202-2" who="aspasie">
            <l n="410" xml:id="l410">Ariarathe ayant l’appuy de vostre Pere,</l>
            <l n="411" xml:id="l411">Mon crédit pres du Roy vous est peu necessaire.</l>
            <l n="412" xml:id="l412">Je ne me flate point ; si quelquefois le Roy</l>
            <l n="413" xml:id="l413">Veut bien pour me parler descendre jusqu’à moy,</l>
            <l n="414" xml:id="l414">Il croit que le conseil d’une jeune Etrangere</l>
            <l n="415" xml:id="l415">Est moins intéressé, plus libre, et plus sincere,</l>
            <l n="416" xml:id="l416">Et la Fortune veut qu’en prenant mes avis,</l>
            <l n="417" xml:id="l417">Il ne se repent point de les avoir suivis.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte202-3" who="nitocris">
            <l n="418" xml:id="l418">Vous ne dites pas tout, et vostre modestie</l>
            <l n="419" xml:id="l419">En dérobe à nos yeux la meilleure partie.</l>
            <l n="420" xml:id="l420">C’est ainsi, quand on a dessein de refuser,</l>
            <l n="421" xml:id="l421">Qu’un injuste refus tâche à se déguiser.</l>
            <l n="422" xml:id="l422">Pour vaincre vos froideurs, sçachez ce qui se passe ;</l>
            <l n="423" xml:id="l423">Ne vous abusez plus, tout a changé de face.</l>
            <l n="424" xml:id="l424">Le Prince Ariarathe avoit dans ce grand jour,</l>
            <l n="425" xml:id="l425">Avec les droits du sang, les droits de son amour ;</l>
            <l n="426" xml:id="l426">Et l’espoir d’un tel Gendre amoureux et sincere,</l>
            <l n="427" xml:id="l427">Avoit en sa faveur <ref target="#interesser">intéressé*</ref> mon Pere ;</l>
            <l n="428" xml:id="l428">Mais d’un plus doux espoir touché plus fortement,</l>
            <l n="429" xml:id="l429">Mon Pere a tout d’un coup changé de sentiment.</l>
            <l n="430" xml:id="l430" part="I">Il est pour Darius.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte202-4" who="aspasie">
            <l part="F">Luy contre Ariarathe ?</l>
            <l n="431" xml:id="l431" part="I">Et vous, Madame ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte202-5" who="nitocris">
            <l part="F">Et moy ? Je suis injuste, ingrate ;</l>
            <l n="432" xml:id="l432">Mais c’est au choix d’un Pere à régler mes desirs.</l>
            <l n="433" xml:id="l433">Je devore en secret mes <ref target="#cruel3">cruels*</ref> déplaisirs ;</l>
            <l n="434" xml:id="l434">Je plains Ariarathe, et mon cœur qui <ref target="#souspirer1">soûpire*</ref>,</l>
            <l n="435" xml:id="l435">Fait ce grand sacrifice au bonheur de l’Empire.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte202-6" who="aspasie">
            <pb n="19"/>
            <l n="436" xml:id="l436">Nous vous devons, Madame, apres ce digne éclat,</l>
            <l n="437" xml:id="l437">De grands remercîmens au nom de tout l’Etat.</l>
            <l n="438" xml:id="l438">S’il faut à cet effort laisser tout son mérite,</l>
            <l n="439" xml:id="l439">Par quel prix envers vous faudra-t-il qu’on s’acquite ?</l>
            <l n="440" xml:id="l440">Le Trône est le seul bien qui peut <ref target="#paier">payer*</ref> un jour</l>
            <l n="441" xml:id="l441">Cet effort de <ref target="#vertu">vertu*</ref> plus grand que vostre amour.</l>
            <l n="442" xml:id="l442">Aussi, si j’ose enfin dire ce que j’en pense,</l>
            <l n="443" xml:id="l443">Cet effort tant vanté n’est pas sans espérance,</l>
            <l n="444" xml:id="l444">Et Darius touché de ce zele éclatant,</l>
            <l n="445" xml:id="l445">Vous destine sans-doute au Trône qui l’attend.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte202-7" who="nitocris">
            <l n="446" xml:id="l446">Peut-estre ; mais enfin craignant tout de son Frere,</l>
            <l n="447" xml:id="l447">Il brigue avec ardeur le secours de mon Pere.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte202-8" who="aspasie">
            <l n="448" xml:id="l448" part="I">Il a vû vostre Pere ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte202-9" who="nitocris">
            <l part="F">Et ce Prince a fait voir,</l>
            <l n="449" xml:id="l449">Que sur mon Pere seul fondant tout son espoir,</l>
            <l n="450" xml:id="l450">Pour mériter nos soins, il me gardoit dans l’ame…</l>
            <l n="451" xml:id="l451" part="I">Mais j’en pourroit trop dire…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte202-10" who="aspasie">
            <l part="F">Il vous aime, Madame.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte202-11" who="nitocris">
            <l n="452" xml:id="l452">Je connoy peu l’Amour ; mais vous sçavez, je croy,</l>
            <l n="453" xml:id="l453">A bien examiner ce qui l’attache à moy,</l>
            <l n="454" xml:id="l454">Que nulle autre à son cœur ne sauroit mieux prétendre.</l>
            <l n="455" xml:id="l455">C’est à vous d’achever ce que j’en puis attendre ;</l>
            <l n="456" xml:id="l456">Sur ce choix important qu’on résout aujourd’huy,</l>
            <l n="457" xml:id="l457">Vous estes équitable, et vous serez pour luy.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte202-12" who="aspasie">
            <l n="458" xml:id="l458">Darius voudroit-il me devoir quelque chose ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte202-13" who="nitocris">
            <l n="459" xml:id="l459">De tout son sort sur vous Darius se repose.<pb n="20"/></l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte202-14" who="aspasie">
            <l n="460" xml:id="l460">Si pour vous, si pour luy mes vœux sont écoutez…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte202-15" who="nitocris">
            <l n="461" xml:id="l461">Il sçait vostre pouvoir, il sçaura vos bontez ;</l>
            <l n="462" xml:id="l462">Et moy qui puis sur luy prendre quelque puissance,</l>
            <l n="463" xml:id="l463">Je puis vous assurer de sa reconnoissance,</l>
            <l n="464" xml:id="l464">Et qu’il aime à tenir du rang où je vous voy,</l>
            <l n="465" xml:id="l465">Le rang qu’il doit un jour partager avec moy.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="acte203">
          <sp xml:id="acte203-1" who="aspasie">
            <l n="466" xml:id="l466">Darius me trahit ; Nitocris est aimée.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte203-2" who="barsine">
            <l n="467" xml:id="l467">D’un si prompt changement estes-vous allarmée ?</l>
            <l n="468" xml:id="l468">Je vous voy condamner, et craindre ses ardeurs.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte203-3" who="aspasie">
            <l n="469" xml:id="l469">Voila ce qu’on produit mes ingrates froideurs ;</l>
            <l n="470" xml:id="l470">J’ay demandé cent fois aux Dieux son inconstance,</l>
            <l n="471" xml:id="l471">L’Infidelle a changé sans trop de violence.</l>
            <l n="472" xml:id="l472">En gagnant Tiribaze, il veut se faire Roy ;</l>
            <l n="473" xml:id="l473">Content de Nitocris, il veut régner sans moy.</l>
            <l n="474" xml:id="l474">Allons parler pour luy. Si Darius me quitte,</l>
            <l n="475" xml:id="l475">Oublions son amour, et non pas son mérite.</l>
            <l n="476" xml:id="l476">Pour le faire régner, secondons Nitocris ;</l>
            <l n="477" xml:id="l477">Qu’il change en sa faveur, qu’un Trône en soit le prix.</l>
            <l n="478" xml:id="l478">Que dis-je ? tout mon cœur en frémit, en <ref target="#souspirer1">soûpire*</ref>.</l>
            <l n="479" xml:id="l479">Ma Rivale avec luy partageroit l’Empire ?</l>
            <l n="480" xml:id="l480">Mais quel est cet indigne et lâche desespoir ?<pb n="21"/></l>
            <l n="481" xml:id="l481">Le Roy m’aime, il m’écoute, et je sçay mon pouvoir.</l>
            <l n="482" xml:id="l482">Si le Roy veut nommer Darius à l’Empire,</l>
            <l n="483" xml:id="l483">Eloignons-le du Trône où Nitocris aspire.</l>
            <l n="484" xml:id="l484">Non, ma Rivale, non, tu ne régneras pas.</l>
            <l n="485" xml:id="l485">Mais le Roy vient icy. Que luy diray-je ? Helas !</l>
            <l n="486" xml:id="l486">Mon amour… mon dépit…Evitons sa présence.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="acte204">
          <sp xml:id="acte204-1" who="artaxerce">
            <l n="487" xml:id="l487">Me fuyez-vous ? A qui puis-je avec assurance</l>
            <l n="488" xml:id="l488">Confier mieux qu’à vous les troubles de mon coeur</l>
            <l n="489" xml:id="l489">Chargé du nouveau <ref target="#soin2">soin*</ref> de faire un Successeur ?</l>
            <l n="490" xml:id="l490">Au milieu de la Paix que je donne à la Terre,</l>
            <l n="491" xml:id="l491">Mes Fils font sur ce choix une nouvelle Guerre.</l>
            <l n="492" xml:id="l492">La jalouse <ref target="#fureur2">fureur*</ref>, l’orgueil, la trahison,</l>
            <l n="493" xml:id="l493">Troublent de temps en temps la paix de ma Maison.</l>
            <l n="494" xml:id="l494">J’ay cent fois éprouvé les <ref target="#fureur3">fureurs*</ref> d’une Mere,</l>
            <l n="495" xml:id="l495">Essuyé l’attentat, la revolte d’un Frere ;</l>
            <l n="496" xml:id="l496">Et mon dernier exploit, par un sort inhumain,</l>
            <l n="497" xml:id="l497">Du trépas de ce Frere ensanglanta ma main.</l>
            <l n="498" xml:id="l498">Pour comble de misere, une Epouse fidelle</l>
            <l n="499" xml:id="l499">A rendu par sa mort ma douleur immortelle.</l>
            <l n="500" xml:id="l500">C’estoit peu. Ce matin sacrifiant aux Dieux,</l>
            <l n="501" xml:id="l501">Un presage <ref target="#estonner">étonnant*</ref> s’est offert à mes yeux.</l>
            <l n="502" xml:id="l502">Voyez quelle terreur m’a saisy dans le Temple.</l>
            <l n="503" xml:id="l503">Par un prodige étrange, en ces Lieux sans exemple,</l>
            <l n="504" xml:id="l504">La Victime frappée, apres le coup mortel,<pb n="22"/></l>
            <l n="505" xml:id="l505">Se releve, s’élance, et fuyant de l’Autel,</l>
            <l n="506" xml:id="l506">Court, remplit ses saints Lieux d’une voix gémissante,</l>
            <l n="507" xml:id="l507">Et laissant apres elle une trace sanglante,</l>
            <l n="508" xml:id="l508">Tombe, en mourrant, aux pieds du Sacrificateur,</l>
            <l n="509" xml:id="l509">Le fait pâlir de crainte, et frissonner d’horreur.</l>
            <l n="510" xml:id="l510">Je venois pres de vous raffermir mon courage ;</l>
            <l n="511" xml:id="l511">Mais le cœur penétré d’un si <ref target="#cruel1">cruel*</ref> présage,</l>
            <l n="512" xml:id="l512">Une froide sueur a glacé tout mon corps.</l>
            <l n="513" xml:id="l513">Je n’ay point fait de crime, et je sens des remords.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte204-2" who="aspasie">
            <l n="514" xml:id="l514">Quel que soit ce présage, il n’a rien qui m’<ref target="#estonner">étonne*</ref>,</l>
            <l n="515" xml:id="l515">Tant que je vous verray maître de la Couronne.</l>
            <l n="516" xml:id="l516">Vivez, régnez, Seigneur, sans déclarer vos vœux.</l>
            <l n="517" xml:id="l517">Le choix d’un Successeur seroit trop hazardeux.</l>
            <l n="518" xml:id="l518">Fier des titres du Trône, il peut tout entreprendre.</l>
            <l n="519" xml:id="l519">Tiribaze qui veut l’obtenir pour son Gendre,</l>
            <l n="520" xml:id="l520">Pourroit l’instruire un jour à ne rien épargner.</l>
            <l n="521" xml:id="l521">Ostez ce grand prétexte à l’ardeur de régner,</l>
            <l n="522" xml:id="l522">Et qu’aucun ne prétende à cette préference</l>
            <l n="523" xml:id="l523">Que par de longs respects, et par sa patience.</l>
            <l n="524" xml:id="l524">Songez que nous parler de faire un Successeur,</l>
            <l n="525" xml:id="l525">Nommer un Héritier, ce discours nous fait peur.</l>
            <l n="526" xml:id="l526">Epargnez-nous l’horreur d’un si <ref target="#cruel3">cruel*</ref> langage,</l>
            <l n="527" xml:id="l527">Qui de vostre destin offre une triste image,</l>
            <l n="528" xml:id="l528">Et nous menace enfin d’en voir finir le cours.</l>
            <l n="529" xml:id="l529">Dure, dure à jamais vostre régne, et vos jours.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte204-3" who="artaxerce">
            <l n="530" xml:id="l530">En vain vous me flatez ; les Destins en colere</l>
            <l n="531" xml:id="l531">Me forcent d’expier le meurtre de mon Frere,</l>
            <l n="532" xml:id="l532">Et la voix de son sang s’éleve contre moy.</l>
            <l n="533" xml:id="l533">Ce coup, quoy qu’innocent, soüille la main d’un Roy.</l>
            <l n="534" xml:id="l534">Et me rend importun, odieux à moy-mesme,</l>
            <l n="535" xml:id="l535">Me donne des dégoûts pour la grandeur supréme,</l>
            <l n="536" xml:id="l536">Source de tous les maux que je <ref target="#souffrir1">souffre*</ref> aujourd’huy.<pb n="23"/></l>
            <l n="537" xml:id="l537">Que ne puis-je, lassé de vivre pour autruy,</l>
            <l n="538" xml:id="l538">Ne vivre que pour moy, loin du Trône et du monde !</l>
            <l n="539" xml:id="l539">Et pour passer mes jours dans une paix profonde,</l>
            <l n="540" xml:id="l540">Que ne puis-je à vous seule attacher mon bonheur,</l>
            <l n="541" xml:id="l541">En vous seule chercher, plaisirs, gloire, grandeur,</l>
            <l n="542" xml:id="l542">Et choisir, pour remplir ma gloire et mon attente,</l>
            <l n="543" xml:id="l543">Un Roy digne du Trône, et qui me représente !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte204-4" who="aspasie">
            <l n="544" xml:id="l544">J’avoûray qu’on vous voit dans ce rang glorieux</l>
            <l n="545" xml:id="l545">Accablé de malheurs qui font rougir les Dieux.</l>
            <l n="546" xml:id="l546">On vous a vû gémir des <ref target="#fureur3">fureurs*</ref> d’une Mere,</l>
            <l n="547" xml:id="l547">Punir de vostre main les attentats d’un Frere.</l>
            <l n="548" xml:id="l548">On voit icy vos Fils l’un à l’autre opposez,</l>
            <l n="549" xml:id="l549">Tous les liens du sang <ref target="#cruel1">cruellement*</ref> brisez ;</l>
            <l n="550" xml:id="l550">Le trépas de la Reyne, et cent <ref target="#cruel1">cruels*</ref> présages,</l>
            <l n="551" xml:id="l551">Capables d’ébranler les plus fermes Courages ;</l>
            <l n="552" xml:id="l552">Mais dût le nom de Roy, qui fait tant de Jaloux,</l>
            <l n="553" xml:id="l553">Attirer tous les traits qu’on voit tomber sur vous,</l>
            <l n="554" xml:id="l554">Les soins qu’attend de vous un Peuple qui vous aime,</l>
            <l n="555" xml:id="l555">Vous attachent au Trône en dépit de vous-mesme.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte204-5" who="artaxerce">
            <l n="556" xml:id="l556">Ah ! je ne sçay que trop les loix de mon devoir,</l>
            <l n="557" xml:id="l557">Et s’il me permettoit de céder mon pouvoir,</l>
            <l n="558" xml:id="l558">Oubliray-je qu’il faut couronner ce que j’aime ?</l>
            <l n="559" xml:id="l559">Il suffit qu’en gardant la puissance supréme,</l>
            <l n="560" xml:id="l560">Je nomme un Successeur sage, vaillant, <ref target="#heureux2">heureux*</ref>…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte204-6" who="aspasie">
            <l n="561" xml:id="l561">Ne précipitez point un choix si dangereux.</l>
            <l n="562" xml:id="l562">Les Destins ont parlé. Que ne puis-je vous dire</l>
            <l n="563" xml:id="l563">Les maux que je prévois pour vous et pour l’Empire !</l>
            <l n="564" xml:id="l564">Tiribaze qui vient, seconde vos desseins,</l>
            <l n="565" xml:id="l565">Et moy je vais pleurer les malheurs que je crains.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="acte205">
          <pb n="C ; 24"/>
          <sp xml:id="acte205-1" who="tiribaze">
            <l n="566" xml:id="l566">Tout le Peuple demande avec impatience</l>
            <l n="567" xml:id="l567">Un choix que vous tenez si longtemps en balance.</l>
            <l n="568" xml:id="l568">L’entretien d’Aspasie a-t-il enfin calmé</l>
            <l n="569" xml:id="l569">Les <ref target="#justesse2">injustes*</ref> terreurs qui vous ont allarmé ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte205-2" who="artaxerce">
            <l n="570" xml:id="l570">Non, et par trop de zele, ou par trop de prudence,</l>
            <l n="571" xml:id="l571">Elle blâme mon choix, et mon impatience ;</l>
            <l n="572" xml:id="l572">Et moy toûjours pressé d’un remords eternel,</l>
            <l n="573" xml:id="l573">Qui d’un meurtre innocent fait un coup criminel,</l>
            <l n="574" xml:id="l574">Je me fais des terreurs sur la mort de mon Frere,</l>
            <l n="575" xml:id="l575">Dont toute ma <ref target="#vertu">vertu*</ref> ne sçauroit me <ref target="#defaire">défaire*</ref>.</l>
            <l n="576" xml:id="l576">Mais c’est peu de sentir une indigne frayeur,</l>
            <l n="577" xml:id="l577">Un trouble encor plus grand embarasse mon cœur.</l>
            <l n="578" xml:id="l578" part="I">J’aime Aspasie.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte205-3" who="tiribaze">
            <l part="M">O Ciel !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte205-4" who="artaxerce">
            <l part="F">Et ma foiblesse est telle,</l>
            <l n="579" xml:id="l579">Que mon cœur ne respire, et ne vit que pour elle.</l>
            <l n="580" xml:id="l580">La Reyne l’honoroit d’une tendre amitié,</l>
            <l n="581" xml:id="l581">Et si de son vivant cette auguste Moitié</l>
            <l n="582" xml:id="l582">Eut toute mon estime, et toute ma tendresse,</l>
            <l n="583" xml:id="l583">Aspasie avec moy pleurant cette Princesse,</l>
            <l n="584" xml:id="l584">Me faisant aupres d’elle oublier mon malheur,</l>
            <l n="585" xml:id="l585">Plus que je ne voulois, consola ma douleur,</l>
            <l n="586" xml:id="l586">Et sa pitié donnant plus de force à ses <ref target="#charme">charmes*</ref>,<pb n="25"/></l>
            <l n="587" xml:id="l587">Me rendit trop sensible à de si belles larmes.</l>
            <l n="588" xml:id="l588">Honteux de <ref target="#souspirer2">soûpirer*</ref> dans l’état où je suis,</l>
            <l n="589" xml:id="l589">Las du Trône, accablé de troubles et d’ennuis,</l>
            <l n="590" xml:id="l590">Je <ref target="#murmurer">murmure*</ref> en secret contre ce rang supréme,</l>
            <l n="591" xml:id="l591">Mais j’écoute la gloire, et la Beauté que j’aime :</l>
            <l n="592" xml:id="l592">Je luy dois ma Couronne aussi-bien que mon cœur.</l>
            <l n="593" xml:id="l593">C’est assez de choisir un digne Successeur, </l>
            <l n="594" xml:id="l594">De voir ainsi mes Fils vivre sans jalousie,</l>
            <l n="595" xml:id="l595">Et sans craindre les Fils qui naîtront d’Aspasie.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte205-5" who="tiribaze">
            <l n="596" xml:id="l596">C’est ainsi qu’Aspasie obtient plus en ces Lieux,</l>
            <l n="597" xml:id="l597">Que le sang le plus noble, et le plus glorieux.</l>
            <l n="598" xml:id="l598">La Perse a des Beautez, dont la haute naissance…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte205-6" who="artaxerce">
            <l n="599" xml:id="l599">Va, ne sois point jaloux de cette préference.</l>
            <l n="600" xml:id="l600">S’il est vray ce qu’on dit que Darius mon Fils</l>
            <l n="601" xml:id="l601">Rend souvent des devoirs, des <ref target="#soin1">soins*</ref> à Nitocris…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte205-7" who="tiribaze">
            <l n="602" xml:id="l602">Peut-estre donnant trop aux sentimens d’un Pere,</l>
            <l n="603" xml:id="l603">Je me laisse flater d’un espoir teméraire.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte205-8" who="artaxerce">
            <l n="604" xml:id="l604">Non, non, il faut unir ton sang avec mon sang.</l>
            <l n="605" xml:id="l605">Allons nommer enfin l’Héritier de mon rang.</l>
            <l n="606" xml:id="l606">Que mon Conseil s’assemble, et quand toute la Terre</l>
            <l n="607" xml:id="l607">Voit finir par mes soins les troubles de la Guerre,</l>
            <l n="608" xml:id="l608">Qu’un Successeur nommé comble tous nos souhaits,</l>
            <l n="609" xml:id="l609">Et rende à ma Maison une profonde Paix.</l>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div xml:id="acte3" type="act">
        <pb n="26"/>
        <div type="scene" xml:id="acte301">
          <sp xml:id="acte301-1" who="tiribaze">
            <l n="610" xml:id="l610">C’en est fait, Darius emporte l’avantage.</l>
            <l n="611" xml:id="l611">C’est luy sur qui le Roy fait tomber son <ref target="#sufrage">sufrage*</ref>,</l>
            <l n="612" xml:id="l612">Et je voy ma faveur <ref target="#confondre1">confondre*</ref> aux yeux de tous,</l>
            <l n="613" xml:id="l613">Tous ceux que trop d’<ref target="#envie1">envie*</ref> animoit contre nous.</l>
            <l n="614" xml:id="l614">Nous triomphons, et mesme en dépit d’Aspasie,</l>
            <l n="615" xml:id="l615">Qui contraire à nos vœux, soit haine, ou jalousie,</l>
            <l n="616" xml:id="l616">Ou qui servant le Roy par zele, ou par amour…</l>
            <l n="617" xml:id="l617">Mais ce sont des secrets que tu sçauras un jour.</l>
            <l n="618" xml:id="l618">Ne songeons aujourd’huy qu’à ce grand Hymenée,</l>
            <l n="619" xml:id="l619">Où par l’aveu du Roy je te voy destinée.</l>
            <l n="620" xml:id="l620">Tu vas voir Darius son digne Successeur,</l>
            <l n="621" xml:id="l621">Te demander au Roy pour supréme faveur.</l>
            <l n="622" xml:id="l622">On publie en tous Lieux cet Hymen que j’espere,</l>
            <l n="623" xml:id="l623">J’ay répandu ce bruit, ce n’est plus un mystere.</l>
            <l n="624" xml:id="l624">Sur un si doux espoir que j’ay reçeu d’honneurs !<pb n="27"/></l>
            <l n="625" xml:id="l625">Quelle foule d’Amis, et d’Ennemis flateurs !</l>
            <l n="626" xml:id="l626">On les voit se presser, voler à mon passage,</l>
            <l n="627" xml:id="l627">Affecter de montrer leur joye et leur visage,</l>
            <l n="628" xml:id="l628">Et nous faire sentir par avance à tous deux,</l>
            <l n="629" xml:id="l629">Par leurs empressemems, le succés de nos vœux.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte301-2" who="nitocris">
            <l n="630" xml:id="l630">Je viens de voir, Seigneur, avec quelle allégresse</l>
            <l n="631" xml:id="l631">Pres du Prince, à grands flots, tout le monde se presse.</l>
            <l n="632" xml:id="l632">Quel éclat ! quel triomphe ! On voit de toutes parts</l>
            <l n="633" xml:id="l633">Tout le Peuple sur luy <ref target="#confondre2">confondre*</ref> ses regards.</l>
            <l n="634" xml:id="l634">Moy-mesme en attirant les yeux de l’Assemblée,</l>
            <l n="635" xml:id="l635">De respects et d’honneurs on m’a vûe accablée.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte301-3" who="tiribaze">
            <l n="636" xml:id="l636" part="I">Que fait Ariarathe ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte301-4" who="nitocris">
            <l part="F">Au desespoir réduit,</l>
            <l n="637" xml:id="l637">Il eust mêlé quelque ombre à l’espoir qui me luit,</l>
            <l n="638" xml:id="l638">Si l’excés de ma joye, ainsi que de la vostre,</l>
            <l n="639" xml:id="l639">M’eust pû laisser sentir les déplaisirs d’un autre.</l>
            <l n="640" xml:id="l640">Ce Prince infortuné, plein d’un <ref target="#justesse2">juste*</ref> courroux,</l>
            <l n="641" xml:id="l641">Se plaint ouvertement d’Artaxerce et de vous,</l>
            <l n="642" xml:id="l642">Et suivant son humeur sauvage et solitaire,</l>
            <l n="643" xml:id="l643">Luy-mesme s’imposant un éxil volontaire,</l>
            <l n="644" xml:id="l644">D’un objet importun a délivré nos yeux.</l>
            <l n="645" xml:id="l645">Mais, Seigneur, Darius triomphant, glorieux,</l>
            <l n="646" xml:id="l646">Témoigne pour me voir si peu d’impatience…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte301-5" who="tiribaze">
            <l n="647" xml:id="l647">Peut-il si-tost au Peuple arracher sa présence ?</l>
            <l n="648" xml:id="l648">Mais le voicy qui vient, avant que voir le Roy,</l>
            <l n="649" xml:id="l649">T’offrir l’espoir du Trône, aussi-bien que sa foy.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="acte302">
          <pb n="28"/>
          <sp xml:id="acte302-1" who="darius">
            <l n="650" xml:id="l650">Je me dérobe enfin à la foule empressée,</l>
            <l n="651" xml:id="l651">Que j’ay pour vous rejoindre à peine traversée.</l>
            <l n="652" xml:id="l652">Je brûlois de remplir le <ref target="#soin2">soin*</ref> le plus pressant,</l>
            <l n="653" xml:id="l653">Le plus tendre devoir d’un cœur reconnoissant.</l>
            <l n="654" xml:id="l654">Je vous l’ay déjà dit, et vous le dis encore,</l>
            <l n="655" xml:id="l655">De quelque illustre rang que le Roy vous honore,</l>
            <l n="656" xml:id="l656">Je vous mettray si haut, et si proche de moy,</l>
            <l n="657" xml:id="l657">Que l’Etat doutera qui de nous sera Roy.</l>
            <l n="658" xml:id="l658">Mais comme il court un bruit qu’on commence de croire,</l>
            <l n="659" xml:id="l659">Que Rival de mon Frere, et jaloux de sa gloire,</l>
            <l n="660" xml:id="l660">J’aspire au mesme <ref target="#objet">Objet*</ref> dont son cœur est <ref target="#charme">charmé*</ref>,</l>
            <l n="661" xml:id="l661">Je viens détruire un bruit dont je suis allarmé.</l>
            <l n="662" xml:id="l662">Mon Frere, et Nitocris, qui sont nez l’un pour l’autre,</l>
            <l n="663" xml:id="l663">Et si dignes d’unir mon sang avec le vostre,</l>
            <l n="664" xml:id="l664">Doivent avoir leur part à l’heur de ce grand jour;</l>
            <l n="665" xml:id="l665">Vous m’avez couronné, couronnez leur amour.</l>
            <l n="666" xml:id="l666">On croit que je vous doy demander à mon Pere,</l>
            <l n="667" xml:id="l667">Mais puis-je sans pitié vous oster à mon Frere ?</l>
            <l n="668" xml:id="l668">Que diroit tout l’Etat, s’il rencontroit en moy</l>
            <l n="669" xml:id="l669">Un Tyran inhumain, quand il attend un Roy ?</l>
            <l n="670" xml:id="l670">Non, non, par un effort digne du Diadéme,</l>
            <l n="671" xml:id="l671">Je vous cede, et vous perds pour un autre moyméme,</l>
            <l n="672" xml:id="l672">Et pour le prix d’un rang qui m’est si glorieux,<pb n="29"/></l>
            <l n="673" xml:id="l673">Je laisse à Nitocris, ce qu’elle aime le mieux.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte302-2" who="tiribaze">
            <l n="674" xml:id="l674" part="I">Quel coup de foudre ! O Ciel !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte302-3" who="nitocris">
            <l part="F">Ce grand effort m’<ref target="#estonner">étonne*</ref>,</l>
            <l n="675" xml:id="l675">Seigneur, et c’est bien plus que m’offrir la Couronne.</l>
            <l n="676" xml:id="l676">Aussi vous jugez bien que de pareils bienfaits,</l>
            <l n="677" xml:id="l677">Dans un sensible cœur ne s’effacent jamais.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte302-4" who="darius">
            <l n="678" xml:id="l678">Artaxerce m’attend, et ma reconnoissance</l>
            <l n="679" xml:id="l679">Ne sçauroit témoigner assez d’impatience.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte302-5" who="nitocris">
            <l n="680" xml:id="l680">M’aviez-vous réservée à cet affront ? Grands Dieux :</l>
            <l n="681" xml:id="l681">Le Roy vient. Dérobons notre trouble à ses yeux.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="acte303">
          <sp xml:id="acte303-1" who="tiribaze">
            <l n="682" xml:id="l682">Le Prince est satisfait, et vous allez apprendre</l>
            <l n="683" xml:id="l683">Quel est le fruit des soins que je viens de luy rendre.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="acte304">
          <pb n="30"/>
          <sp xml:id="acte304-1" who="darius">
            <l n="684" xml:id="l684">Puis-je assez dignement répondre à vos bontez ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte304-2" who="artaxerce">
            <l n="685" xml:id="l685">Vous avez obtenu ce que vous méritez.</l>
            <l n="686" xml:id="l686">Vous régnerez un jour, et sur cette espérance,</l>
            <l n="687" xml:id="l687">Pour vous mieux préparer à la Toute-Puissance,</l>
            <l n="688" xml:id="l688">Commencez d’en user en Prince genéreux.</l>
            <l n="689" xml:id="l689">N’insultez point au sort d’un Frere malheureux.</l>
            <l n="690" xml:id="l690">Surtout en Tiribaze, en cet Amy fidelle,</l>
            <l n="691" xml:id="l691">Mon Fils, reconnoissez la grandeur de son zele.</l>
            <l n="692" xml:id="l692">Apres cela, parlez, demandez hardiment,</l>
            <l n="693" xml:id="l693">C’est une Loix qu’en Perse on garde exactement,</l>
            <l n="694" xml:id="l694">Que quiconque est nommé Successeur de l’Empire,</l>
            <l n="695" xml:id="l695">Puisse obtenir du Roy la faveur qu’il desire.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte304-3" who="darius">
            <l n="696" xml:id="l696">Avant que m’expliquer, pour répondre à vos vœux,</l>
            <l n="697" xml:id="l697">Vous pouvez consoler un Prince malheureux.</l>
            <l n="698" xml:id="l698">Pour <ref target="#paier">payer*</ref> Tiribaze, apres ce grand service,</l>
            <l n="699" xml:id="l699">Pour contenter mon Frere, et luy rendre justice,</l>
            <l n="700" xml:id="l700">Donnez-luy Nitocris, rendez ses vœux contens,</l>
            <l n="701" xml:id="l701">Autant que je le suis du Trône que j’attens.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte304-4" who="artaxerce">
            <l n="702" xml:id="l702">Vous, céder Nitocris ? C’est trop de complaisance,</l>
            <l n="703" xml:id="l703">Son Pere estant l’appuy de la Toute-Puissance.</l>
            <l n="704" xml:id="l704">Sa Fille doit régner, le Sceptre est à ce prix.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte304-5" who="darius">
            <l n="705" xml:id="l705">Mon Frere perdra-t-il le Trône, et Nitocris ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte304-6" who="artaxerce">
            <pb n="31"/>
            <l n="706" xml:id="l706">Reposez-vous sur moy du sort de vostre Frere,</l>
            <l n="707" xml:id="l707">J’ay le pouvoir d’un Roy, j’auray le soin d’un Pere.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte304-7" who="darius">
            <l n="708" xml:id="l708">Si vous l’aimez, il faut laisser à son amour</l>
            <l n="709" xml:id="l709">Un bien cent fois plus cher que le Trône et le jour.</l>
            <l n="710" xml:id="l710">Pour moy, de tous les biens que possede l’Asie,</l>
            <l n="711" xml:id="l711">Pour suprême faveur, je ne veux qu’Aspasie.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte304-8" who="artaxerce">
            <l n="712" xml:id="l712" part="I">Aspasie ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte304-9" who="darius">
            <l part="M">Oüy, Seigneur.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte304-10" who="artaxerce">
            <l part="F">O sort trop rigoureux !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte304-11" who="darius">
            <l n="713" xml:id="l713">Que me dit ce grand trouble, et ce silence <ref target="#affreux">affreux*</ref> ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte304-12" who="artaxerce">
            <l n="714" xml:id="l714">Frere <ref target="#cruel1">cruel*</ref>, ton sang me demandoit justice,</l>
            <l n="715" xml:id="l715">C’est icy que tu vois commencer mon suplice.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte304-13" who="darius">
            <l n="716" xml:id="l716">Demander Aspasie, est-ce un crime si noir ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte304-14" who="artaxerce">
            <l n="717" xml:id="l717">Amour du sang, dois-tu contraindre mon pouvoir ?</l>
            <l n="718" xml:id="l718">Que l’on cherche Aspasie. Il faut que devant elle</l>
            <l n="719" xml:id="l719">Vous appreniez quelle est cette Loy si <ref target="#cruel3">cruelle*</ref>,</l>
            <l n="720" xml:id="l720">Qui vous rend assez fier pour braver mon courroux,</l>
            <l n="721" xml:id="l721">Et demander un bien qui ne peut estre à vous.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte304-15" who="darius">
            <l n="722" xml:id="l722">Seigneur, j’aime Aspasie, et l’exemple d’Arsame</l>
            <l n="723" xml:id="l723">Me faisant redouter mesme sort pour ma <ref target="#flamme">flâme*</ref>,</l>
            <l n="724" xml:id="l724">Je n’osois comme luy hazarder mes <ref target="#souspirer2">soûpirs*</ref>,</l>
            <l n="725" xml:id="l725">Et mon respect encor suspendroit mes desirs ;</l>
            <l n="726" xml:id="l726">Mais sçachant que flaté d’un espoir teméraire,</l>
            <l n="727" xml:id="l727">Tiribaze en faveur d’une Fille trop chere,</l>
            <l n="728" xml:id="l728">Avoit legérement engagé vostre foy,<pb n="32"/></l>
            <l n="729" xml:id="l729">J’ay crû, pour affranchir la parole d’un Roy,</l>
            <l n="730" xml:id="l730">Qu’il falloit aujourd’huy, par une Loy supréme,</l>
            <l n="731" xml:id="l731">Au lieu de Nitocris, demander ce que j’aime.</l>
            <l n="732" xml:id="l732">Cent raisons, cent devoirs, l’honneur du sang des Roys,</l>
            <l n="733" xml:id="l733">Demandent Aspasie, et m’imposent ce choix,</l>
            <l n="734" xml:id="l734">Et je n’aimay le Trône où vostre voix m’appelle,</l>
            <l n="735" xml:id="l735">Que pour la mériter, et pour m’assurer d’elle.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte304-16" who="artaxerce">
            <l n="736" xml:id="l736">L’Hymen de Nitocris, vous croyant son <ref target="#amant">Amant*</ref>,</l>
            <l n="737" xml:id="l737">Fut promis, je l’avouë, assez legérement.</l>
            <l n="738" xml:id="l738">Aspasie est aimable, et la Reyne elle-mesme</l>
            <l n="739" xml:id="l739">Estima sa <ref target="#vertu">vertu*</ref> digne du Diadéme.</l>
            <l n="740" xml:id="l740">Mais enfin Nitocris se flate aux yeux de tous,</l>
            <l n="741" xml:id="l741">De voir en vous un jour couronner son Epoux.</l>
            <l n="742" xml:id="l742">Elle a dû l’espérer, et puis qu’il faut tout dire,</l>
            <l n="743" xml:id="l743">Mon Fils, mon Successeur, l’Héritier de l’Empire,</l>
            <l n="744" xml:id="l744">Est-il injuste, ingrat, avec un si grand nom,</l>
            <l n="745" xml:id="l745">Et prétend-il régner par une trahison ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte304-17" who="darius">
            <l n="746" xml:id="l746">De quelle trahison me croyez-vous capable ?</l>
            <l n="747" xml:id="l747">Pour rendre Tiribaze à mes vœux favorable,</l>
            <l n="748" xml:id="l748">J’ay promis, j’ay juré de ne ménager rien,</l>
            <l n="749" xml:id="l749">Et de luy faire un sort aussi grand que le mien.</l>
            <l n="750" xml:id="l750">Pour sa Fille, doit-on me traiter d’infidelle ?</l>
            <l n="751" xml:id="l751">Me suis-je offert, Seigneur, et déclaré pour elle ?</l>
            <l n="752" xml:id="l752">N’ay-je pas beaucoup plus à me plaindre de luy ?</l>
            <l n="753" xml:id="l753">Je me suis vû contraint de briguer son appuy.</l>
            <l n="754" xml:id="l754">Le <ref target="#superbe">superbe*</ref> a voulu par un indigne hommage,</l>
            <l n="755" xml:id="l755">A vostre propre Fils vendre vostre <ref target="#sufrage">suffrage*</ref> ;</l>
            <l n="756" xml:id="l756">Et le Pere, et la Fille, ont-il pû concevoir</l>
            <l n="757" xml:id="l757">Sur des respects forcez, un ridicule espoir ?</l>
            <l n="758" xml:id="l758">Dédaigné par ma Sœur, l’aveugle a-t-il pû croire<pb n="33"/></l>
            <l n="759" xml:id="l759">Que je le vangerois aux dépends de ma gloire ?</l>
            <l n="760" xml:id="l760">J’ay puny son orgueil par la <ref target="#confondre1">confondre*</ref>,</l>
            <l n="761" xml:id="l761">Sans vouloir estre ingrat à son ambition.</l>
            <l n="762" xml:id="l762">Je tiendray ma parole, et loin de m’en dédire,</l>
            <l n="763" xml:id="l763">Il aura plus de part que moy-mesme à l’Empire.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte304-18" who="artaxerce">
            <l n="764" xml:id="l764">Je connoy Tiribaze, et son zele pour moy,</l>
            <l n="765" xml:id="l765">Ses exploits, ses travaux, tout ce que je luy doy,</l>
            <l n="766" xml:id="l766">Ne m’a point ébloüy jusqu’à le méconnoitre ;</l>
            <l n="767" xml:id="l767">Il est fier, et se croit aussi grand que son Maistre.</l>
            <l n="768" xml:id="l768">Mais enfin je luy dois et ma vie, et mon rang,</l>
            <l n="769" xml:id="l769">Sauvez par sa valeur, conservez par son sang.</l>
            <l n="770" xml:id="l770">Si nous trompons tous deux l’appuy de ma Couronne,</l>
            <l n="771" xml:id="l771">J’en verray rejallir l’affront sur ma personne.</l>
            <l n="772" xml:id="l772">Un Roy, pour Spéctateurs, a cent Peuples divers,</l>
            <l n="773" xml:id="l773">Il a cent Roys jaloux, il a tout l’Univers.</l>
            <l n="774" xml:id="l774">Mais dust ma gloire en prendre un peu de jalousie,</l>
            <l n="775" xml:id="l775">Mettons nos diférens au pouvoir d’Aspasie.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte304-19" who="darius">
            <l n="776" xml:id="l776">Quels diférens, Seigneur ? Mon sort dépend de vous.</l>
            <l n="777" xml:id="l777">Regardez seulement sans haine, et sans courroux,</l>
            <l n="778" xml:id="l778">Un <ref target="#amant">Amant*</ref> malheureux, dont le choix légitime…</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="acte305">
          <pb n="34"/>
          <sp xml:id="acte305-1" who="darius">
            <l n="779" xml:id="l779">Elle vient ? Ay-je tort ? Seigneur, voila mon crime.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte305-2" who="artaxerce">
            <l n="780" xml:id="l780">Princesse, (car enfin c’est un nom que je doy</l>
            <l n="781" xml:id="l781">A ce rang glorieux que vous tenez de moy, )</l>
            <l n="782" xml:id="l782">Vous voyez Darius assuré de mon Trône ;</l>
            <l n="783" xml:id="l783">Vous l’apprenez du bruit dont toute Babilone,</l>
            <l n="784" xml:id="l784">Dont mes Peuples <ref target="#charme">charmez*</ref> font retentir les airs,</l>
            <l n="785" xml:id="l785">Et dont la Renommée instruira l’Univers.</l>
            <l n="786" xml:id="l786">Darius revestu d’une gloire si grande,</l>
            <l n="787" xml:id="l787">Me peut tout demander, et c’est vous qu’il demande.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte305-3" who="aspasie">
            <l n="788" xml:id="l788" part="I">Moy, Seigneur ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte305-4" who="artaxerce">
            <l part="F">Le croyant <ref target="#amant">Amant*</ref> de Nitocris,</l>
            <l n="789" xml:id="l789">Son changement m’<ref target="#estonner">étonne*</ref>, et son choix m’a surpris ;</l>
            <l n="790" xml:id="l790">Et puis qu’il ne fait plus un secret de sa <ref target="#flamme">flâme*</ref>,</l>
            <l n="791" xml:id="l791">La mienne ne doit plus se cacher dans mon ame.</l>
            <l n="792" xml:id="l792">Brûlant d’un mesme feu dont il se sent brûler…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte305-5" who="darius">
            <l n="793" xml:id="l793" part="I">Dieux, qu’entends-je ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte305-6" who="artaxerce">
            <l part="F">Ecoutez, et me laissez parler.</l>
            <l n="794" xml:id="l794">Mon Fils, j’aime Aspasie, et l’ardeur de son zele</l>
            <l n="795" xml:id="l795">Doit faire tout pour moy, quand j’ay tout fait pour elle.</l>
            <l n="796" xml:id="l796">D’autres Roys employroient la force et la rigueur,<pb n="35"/></l>
            <l n="797" xml:id="l797">Chacun sous mon Empire est maître de son cœur.</l>
            <l n="798" xml:id="l798">Usez-en comme moy. Fier d’une Loy supréme,</l>
            <l n="799" xml:id="l799">Ne croyez pas par là m’arracher ce que j’aime ;</l>
            <l n="800" xml:id="l800">Vous pouvez éxiger ce qui dépend de moy,</l>
            <l n="801" xml:id="l801">Mais je ne puis donner ny son cœur, ny sa foy.</l>
            <l n="802" xml:id="l802">Un Tyran peut aller jusqu’à la violence.</l>
            <l n="803" xml:id="l803">Je suis Roy. Mon devoir sçait régler ma puissance,</l>
            <l n="804" xml:id="l804">Et les cœurs n’estant point sous l’Empire d’autruy,</l>
            <l n="805" xml:id="l805">Le vostre ne dépend ny de moy, ny de luy.</l>
            <l n="806" xml:id="l806">Disposez-en, Madame, et de quelque avantage</l>
            <l n="807" xml:id="l807">Dont se puissent flater des Amans de son âge,</l>
            <l n="808" xml:id="l808">Décidez avec luy du sort de mon amour,</l>
            <l n="809" xml:id="l809">J’attens vostre réponse avant la fin du jour.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="acte306">
          <sp xml:id="acte306-1" who="darius">
            <l n="810" xml:id="l810">Qui de nous le premier doit rompre le silence ?</l>
            <l n="811" xml:id="l811">Si je parle, par où faut-il que je commence ?</l>
            <l n="812" xml:id="l812">Et de quel œil enfin dois-je vous regarder ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte306-2" who="aspasie">
            <l n="813" xml:id="l813">Vous m’aimez donc, Seigneur, et m’osez demander ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte306-3" who="darius">
            <l n="814" xml:id="l814">Pouvant tout demander, par l’aveu du Roy mesme,</l>
            <l n="815" xml:id="l815">Pouvois-je demander au Roy que ce que j’aime ?</l>
            <l n="816" xml:id="l816">Hé ! que seroit sans vous tout le reste pour moy ?</l>
            <l n="817" xml:id="l817">Pouvois-je deviner, Madame, qu’un grand Roy,</l>
            <l n="818" xml:id="l818">Qui donne encor des pleurs au trépas de la Reyne,</l>
            <l n="819" xml:id="l819">Voudroit s’embarrasser d’une nouvelle chaîne ?</l>
            <l n="820" xml:id="l820">Pourquoy me laissiez-vous ignorer ce malheur ?<pb n="D ;36"/></l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte306-4" who="aspasie">
            <l n="821" xml:id="l821">Répondre à vostre <ref target="#flamme">flâme*</ref> avec tant de froideur,</l>
            <l n="822" xml:id="l822">Refuser d’écouter Darius qui <ref target="#souspirer2">soûpire*</ref>,</l>
            <l n="823" xml:id="l823">Ne m’entendiez-vous pas ? n’estoit-ce pas vous dire</l>
            <l n="824" xml:id="l824">Qu’un pouvoir souverain s’opposoit à vos vœux ?</l>
            <l n="825" xml:id="l825">J’allois vous découvrir ce secret dangereux ;</l>
            <l n="826" xml:id="l826">Mais Nitocris osant se vanter d’estre aimée,</l>
            <l n="827" xml:id="l827">Et mon ame par là cessant d’estre allarmée,</l>
            <l n="828" xml:id="l828">Je crûs que mon devoir n’estoit plus en danger.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte306-5" who="darius">
            <l n="829" xml:id="l829">Quelle estoit vostre erreur ? Helas ! puis-je changer,</l>
            <l n="830" xml:id="l830">Quand l’amour de mon Pere est un mal que j’ignore,</l>
            <l n="831" xml:id="l831">Si mesme en l’aprenant mon cœur vous aime encore ?</l>
            <l n="832" xml:id="l832">Puis que c’est mon destin de vous aimer toûjours,</l>
            <l n="833" xml:id="l833">Hélas ! que deviendront ces fatales amours ?</l>
            <l n="834" xml:id="l834">Quel <ref target="#affreux">affreux*</ref> avenir ! que de maux ! que de larmes !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte306-6" who="aspasie">
            <l n="835" xml:id="l835">Faut-il tant d’embarras pour ces malheureux <ref target="#charme">charmes*</ref> ?</l>
            <l n="836" xml:id="l836">Tournez vers Nitocris vos <ref target="#souspirer2">soûpirs*</ref>, et vos vœux ;</l>
            <l n="837" xml:id="l837">Ne songez qu’à régner, et vous serez heureux.</l>
            <l n="838" xml:id="l838">Ne comblez pas d’horreurs cette illustre journée,</l>
            <l n="839" xml:id="l839">Immolez une ardeur <ref target="#justesse2">justement*</ref> condamnée,</l>
            <l n="840" xml:id="l840">A l’espoir de régner, au respect d’un grand Roy,</l>
            <l n="841" xml:id="l841">Aux tendresses d’un Pere, à vostre gloire, à moy.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte306-7" who="darius">
            <l n="842" xml:id="l842">Quoy, par tant de raisons vous me pressez vous-méme</l>
            <l n="843" xml:id="l843">D’étouffer mon amour, de céder ce que j’aime ?</l>
            <l n="844" xml:id="l844">Pardonnez à l’erreur de mes yeux trop <ref target="#charme">charmez*</ref>,</l>
            <l n="845" xml:id="l845">J’ay tort de vous oster à ce que vous aimez.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte306-8" who="aspasie">
            <l n="846" xml:id="l846">Que vous estes <ref target="#cruel2">cruel*</ref> ! Ce soupçon qui m’offence</l>
            <l n="847" xml:id="l847">Me contraint malgré moy de rompre le silence.</l>
            <l n="848" xml:id="l848">Mais loin de vous flater de cet aveu, tremblez<pb n="37"/></l>
            <l n="849" xml:id="l849">Des maux qu’il vous faut craindre, et dont vous m’accablez.</l>
            <l n="850" xml:id="l850">Oüy, Seigneur, je vous aime, et ce cœur qui <ref target="#souspirer2">soûpire*</ref>,</l>
            <l n="851" xml:id="l851">Se voyant malgré luy forcé de vous le dire,</l>
            <l n="852" xml:id="l852">En devroit à vos yeux expirer de douleur.</l>
            <l n="853" xml:id="l853">Mais au moins vous sçavez, quand j’appris vostre ardeur,</l>
            <l n="854" xml:id="l854">Par quels puissans efforts je voulus m’en défendre.</l>
            <l n="855" xml:id="l855">Mesme je vous diray qu’avant que de l’apprendre,</l>
            <l n="856" xml:id="l856">A vos seules vertus s’estant laissé charmer,</l>
            <l n="857" xml:id="l857">Mon cœur n’épargna rien pour s’empescher d’aimer.</l>
            <l n="858" xml:id="l858">La guerre <ref target="#heureux1">heureusement*</ref> m’ostant vostre présence,</l>
            <l n="859" xml:id="l859">Et ma <ref target="#flamme">flâme*</ref> estant foible encor dans sa naissance,</l>
            <l n="860" xml:id="l860">Elle alloit expirer ; je ne vous voyois pas.</l>
            <l n="861" xml:id="l861">Vous revenez paré des plus brillans appas,</l>
            <l n="862" xml:id="l862">Qu’ajoûte à la <ref target="#vertu">Vertu*</ref> la plus charmante gloire ;</l>
            <l n="863" xml:id="l863">Vous menez avec vous l’Amour, et la Victoire ;</l>
            <l n="864" xml:id="l864">Je n’ay pû résister, mon feu s’est rallumé ;</l>
            <l n="865" xml:id="l865">Vous voila satisfait, et vous estes aimé.    </l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte306-9" who="darius">
            <l n="866" xml:id="l866">Est-ce un crime si grand, que de m’aimer, Princesse ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte306-10" who="aspasie">
            <l n="867" xml:id="l867">Oüy, c’est une honteuse et coupable foiblesse,</l>
            <l n="868" xml:id="l868">De trahir tous les <ref target="#soin1">soins*</ref>, tous les bienfaits du Roy ;</l>
            <l n="869" xml:id="l869">Oüy, c’est un crime <ref target="#affreux">affreux*</ref> de disposer de moy,</l>
            <l n="870" xml:id="l870">Quand le Roy doit luy seul régler ma destinée ;</l>
            <l n="871" xml:id="l871">Oüy, c’est une <ref target="#fureur1">fureur*</ref>, une rage obstinée,</l>
            <l n="872" xml:id="l872">D’apprendre son amour, et de ne l’aimer pas ;</l>
            <l n="873" xml:id="l873">Oüy, c’est le plus <ref target="#cruel3">cruel*</ref> de tous les attentats,</l>
            <l n="874" xml:id="l874">De trahir lâchement sa plus douce espérance.</l>
            <l n="875" xml:id="l875">Aussi de mes remords la <ref target="#justesse2">juste*</ref> violence</l>
            <l n="876" xml:id="l876">Me tourmente sans cesse, et me rend à mes yeux</l>
            <l n="877" xml:id="l877">Horrible, et digne encor des noms plus odieux.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte306-11" who="darius">
            <pb n="38"/>
            <l n="878" xml:id="l878">Mais le Roy vous laissant disposer de vous-mesme…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte306-12" who="aspasie">
            <l n="879" xml:id="l879">Mais est-ce à moy, Seigneur, à donner ce qu’il aime ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte306-13" who="darius">
            <l n="880" xml:id="l880">S’il faut vous obtenir du Roy, non pas de vous,</l>
            <l n="881" xml:id="l881">Allons, Madame, allons embrasser ses genoux.</l>
            <l n="882" xml:id="l882">Je connois Artaxerce, un Roy si grand, si tendre,</l>
            <l n="883" xml:id="l883">D’une juste pitié ne sçauroit se défendre.</l>
            <l n="884" xml:id="l884">Allons luy présenter deux cœurs si bien unis,</l>
            <l n="885" xml:id="l885">La beauté toute en pleurs, et les douleurs d’un Fils ;</l>
            <l n="886" xml:id="l886">Allons tous deux, allons par ce pressant langage,</l>
            <l n="887" xml:id="l887">Par des pleurs tous puissans, ammolir son <ref target="#courage">courage*</ref>.</l>
            <l n="888" xml:id="l888">Il est Pere, et Monarque, il est Hêros vainqueur.</l>
            <l n="889" xml:id="l889">Moy par l’amour du sang attendrissant son cœur,</l>
            <l n="890" xml:id="l890">Et vous de ces grands noms réveillant la mémoire,</l>
            <l n="891" xml:id="l891">Nous en obtiendrons tout en faveur de sa gloire.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte306-14" who="aspasie">
            <l n="892" xml:id="l892">Craignez plutost d’aigrir un Roy fier et jaloux.</l>
            <l n="893" xml:id="l893">Quel spéctacle pour luy ! quel sujet de courroux,</l>
            <l n="894" xml:id="l894">De voir contre sa <ref target="#flamme">flâme*</ref> unir toutes nos armes,</l>
            <l n="895" xml:id="l895">Nos <ref target="#soin1">soins*</ref> les plus ardens, nos prieres, nos larmes !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte306-15" who="darius">
            <l n="896" xml:id="l896">Mais le Roy vous attend. Vous devez aujourd’huy</l>
            <l n="897" xml:id="l897">Vous déclarer enfin pour son Fils, ou pour luy.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte306-16" who="aspasie">
            <l n="898" xml:id="l898">Que me demandez-vous ? quelle est vostre espérance ?</l>
            <l n="899" xml:id="l899">Ah ! ne m’obligez pas de rompre le silence,</l>
            <l n="900" xml:id="l900">Et n’espérez jamais de m’obtenir de moy.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte306-17" who="darius">
            <l n="901" xml:id="l901">Mais si mes pleurs pouvoient vous obtenir du Roy,</l>
            <l n="902" xml:id="l902">Ne me défendez pas dans un sort si funeste,</l>
            <l n="903" xml:id="l903">Ce secours innocent, et le seul qui me reste…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte306-18" who="aspasie">
            <pb n="39"/>
            <l n="904" xml:id="l904" part="I">Adieu, Seigneur.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte306-19" who="darius">
            <l part="M">Madame…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte306-20" who="aspasie">
            <l part="F">Ah, que vous me pressez !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte306-21" who="darius">
            <l n="905" xml:id="l905" part="I">Vous ne me dites rien.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte306-22" who="aspasie">
            <l part="F">Hé n’est-ce pas assez ?</l>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div xml:id="acte4" type="act">
        <pb n="40"/>
        <div type="scene" xml:id="acte401">
          <sp xml:id="acte401-1" who="artaxerce">
            <l n="906" xml:id="l906">Quoy, Mindate, Aspasie est encor en balance</l>
            <l n="907" xml:id="l907">Sur un choix que j’attens avec impatience.</l>
            <l n="908" xml:id="l908">C’estoit peu de rougir de mes feux ; faut-il voir</l>
            <l n="909" xml:id="l909">Ce que sans quelque horreur je ne puis concevoir ?</l>
            <l n="910" xml:id="l910">Mon amour abusé. Quoy, l’ingrate Aspasie</l>
            <l n="911" xml:id="l911">Me rendroit le mépris, la fable de l’Asie ?</l>
            <l n="912" xml:id="l912">Ne me déguise rien ; et le Peuple, et la Cour,</l>
            <l n="913" xml:id="l913">Tout parle, tout est plein du bruit de mon amour.</l>
            <l n="914" xml:id="l914">Fay-moy bien concevoir le reproche et le blâme</l>
            <l n="915" xml:id="l915">Que va porter sur moy la honte de ma <ref target="#flamme">flâme*</ref>.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte401-2" who="mindate">
            <l n="916" xml:id="l916">Le Peuple est discret, Seigneur, mais quelquefois</l>
            <l n="917" xml:id="l917">Le Ciel [le] fait parler pour avertir les Roys.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte401-3" who="artaxerce">
            <pb n="41"/>
            <l n="918" xml:id="l918" part="I">Mais je veux tout sçavoir.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte401-4" who="mindate">
            <l part="F">Vous oseray-je dire</l>
            <l n="919" xml:id="l919">Qu’on craint pour vostre gloire autant que pour l’Empire ?</l>
            <l n="920" xml:id="l920">Qu’estant Rival d’un Fils, on croit que vos amours</l>
            <l n="921" xml:id="l921">Peuvent des-honorer le reste de vos jours ?</l>
            <l n="922" xml:id="l922">Les uns font éclater une audace <ref target="#indiscret">indiscrete*</ref> ;</l>
            <l n="923" xml:id="l923">Les autres font parler une douleur muete.</l>
            <l n="924" xml:id="l924">On <ref target="#murmurer">murmure*</ref> en tous lieux, et les plus emportez</l>
            <l n="925" xml:id="l925">Semblent pour Darius à demy revoltez.</l>
            <l n="926" xml:id="l926">Ariarathe instruit de tout ce qui se passe,</l>
            <l n="927" xml:id="l927">Revient le cœur enflé d’une nouvelle audace,</l>
            <l n="928" xml:id="l928">Et voyant ce grand trouble entre son Frere et vous,</l>
            <l n="929" xml:id="l929">Croit pouvoir tout promettre à son orgueil jaloux.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte401-5" who="artaxerce">
            <l n="930" xml:id="l930">Laisse-moy, cher Mindate, en ce desordre extréme,</l>
            <l n="931" xml:id="l931">Seul icy sans témoins, m’interroger moy-mesme.</l>
            <l n="932" xml:id="l932" part="I">Qu’on cherche Tiribaze.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="acte402">
          <sp xml:id="acte402-1" who="artaxerce">
            <l part="F">Artaxerce, tu vois</l>
            <l n="933" xml:id="l933">Quels bruits soüillent en toy la Majesté des Roys.</l>
            <l n="934" xml:id="l934">Tous les vœux des Persans se changent en murmures,</l>
            <l n="935" xml:id="l935">Et les cris de triomphes, en plaintes, en injures.</l>
            <l n="936" xml:id="l936">Voy le profond abyme où l’amour t’a jetté.</l>
            <l n="937" xml:id="l937">La gloire de ton nom est-elle en sûreté ?</l>
            <l n="938" xml:id="l938">Par quel aveuglement te crois-tu préferable<pb n="42"/></l>
            <l n="939" xml:id="l939">A ce jeune Rival, à ce Fils trop aimable ?</l>
            <l n="940" xml:id="l940">Successeur de l’Empire, un nom si glorieux,</l>
            <l n="941" xml:id="l941">Cette splendeur nouvelle attire tous les yeux.</l>
            <l n="942" xml:id="l942">La Princesse doit tout à l’espoir qui me flate.</l>
            <l n="943" xml:id="l943">J’attens qu’elle s’explique ; elle se taist, l’ingrate.</l>
            <l n="944" xml:id="l944">Que la reconnoissance est un foible devoir,</l>
            <l n="945" xml:id="l945">Quand l’amour sur un cœur a pris trop de pouvoir ;</l>
            <l n="946" xml:id="l946">Elle aime Darius ; n’aimons plus ; mais nous sommes</l>
            <l n="947" xml:id="l947">Esclaves de l’amour, comme les autres Hommes.</l>
            <l n="948" xml:id="l948">O honte de mes jours, ne puis-je t’arracher,</l>
            <l n="949" xml:id="l949">Lâche amour, en faveur d’un fils qui m’est si cher ?</l>
            <l n="950" xml:id="l950">Artaxerce n’est-il foible que quand il aime ?</l>
            <l n="951" xml:id="l951">Il a vaincu cent fois, il s’est vaincu luy-mesme.</l>
            <l n="952" xml:id="l952">Dans les plus grands succés, dans ma plus forte ardeur,</l>
            <l n="953" xml:id="l953">J’ay vaincu ma fortune, et dompté ma valeur ;</l>
            <l n="954" xml:id="l954">J’ay vaincu la colère, étouffé la vengeance ;</l>
            <l n="955" xml:id="l955">J’ay vaincu la douleur, l’orgueil, l’impatience.</l>
            <l n="956" xml:id="l956">Contre quels Ennemis ay-je en vain combatu ?</l>
            <l n="957" xml:id="l957">Le seul amour est-il plus fort que ma <ref target="#vertu">vertu*</ref> ?</l>
            <l n="958" xml:id="l958">Mais que veut cet amour ? veut-il malgré moyméme,</l>
            <l n="959" xml:id="l959">Si mon Fils est aimé, luy ravir ce qu’il aime ?</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="acte403">
          <sp xml:id="acte403-1" who="mindate">
            <l n="960" xml:id="l960">Seigneur, le Prince est là, qui demande à vous voir.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte403-2" who="artaxerce">
            <l n="961" xml:id="l961" part="I">Est-il seul ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte403-3" who="mindate">
            <pb n="43"/>
            <l part="F">Oüy, Seigneur, et plein de desespoir,</l>
            <l n="962" xml:id="l962">J’ay vû sur son visage une douleur mortelle.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte403-4" who="artaxerce">
            <l n="963" xml:id="l963">Quand j’attens Aspasie, il vient triste, et sans elle.</l>
            <l n="964" xml:id="l964">Qu’il entre. Quel <ref target="#transport">transport*</ref> s’éleve dans mon cœur ?</l>
            <l n="965" xml:id="l965">Quel mêlange confus de joye et de douleur ?</l>
            <l n="966" xml:id="l966">Je voy qu’à mon Rival Aspasie est contraire ;</l>
            <l n="967" xml:id="l967">Mais s’il est malheureux, je suis toûjours son Pere.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="acte404">
          <sp xml:id="acte404-1" who="darius">
            <l n="968" xml:id="l968">Vous voyez à vos pieds un <ref target="#amant">Amant*</ref> malheureux,</l>
            <l n="969" xml:id="l969">Qui se livre au pouvoir d’un Rival <ref target="#genereux">genéreux*</ref>.</l>
            <l n="970" xml:id="l970">La Princesse se taist, et mon amour extréme</l>
            <l n="971" xml:id="l971">Ne sçauroit l’obtenir, Seigneur, que de vous-mesme.</l>
            <l n="972" xml:id="l972">Elle sçait vostre amour, et connoist son devoir,</l>
            <l n="973" xml:id="l973">Elle est à vous enfin, et je n’ay plus d’espoir.</l>
            <l n="974" xml:id="l974">Avant que tant d’amour fust entré dans mon ame,</l>
            <l n="975" xml:id="l975">Hélas ! que n’ay-je pû découvrir vostre <ref target="#flamme">flâme*</ref> !</l>
            <l n="976" xml:id="l976">Que n’a-t-elle paru plutost pour mon secours !</l>
            <l n="977" xml:id="l977">Ou que n’eut-elle soin de se cacher toûjours !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte404-2" who="artaxerce">
            <l n="978" xml:id="l978">Mon Fils, en quelque temps que mon amour paroisse,</l>
            <l n="979" xml:id="l979">Manque-t-il de <ref target="#vertu">vertu*</ref> pour vaincre sa foiblesse ?</l>
            <l n="980" xml:id="l980">Je viens de vous nommer au Pouvoir souverain,</l>
            <l n="981" xml:id="l981">Mon Sceptre doit passer un jour dans vostre main ;</l>
            <l n="982" xml:id="l982">Je ne veux qu’Aspasie. Un Prince qui <ref target="#souspirer2">soûpire*</ref>,</l>
            <l n="983" xml:id="l983">Vous demande-t-il trop pour le prix d’un Empire ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte404-3" who="darius">
            <pb n="44"/>
            <l n="984" xml:id="l984">Connoissez vostre Fils. Il n’est pas sans <ref target="#vertu">vertu*</ref> ;</l>
            <l n="985" xml:id="l985">Ne me reprochez point d’avoir mal combatu.</l>
            <l n="986" xml:id="l986">J’ay mis devant mes yeux tout ce qu’aime et révere</l>
            <l n="987" xml:id="l987">Le Sujet dans son Maistre, et le Fils dans son Pere.</l>
            <l n="988" xml:id="l988">Bien plus ; je me suis dit que vous faites pour moi</l>
            <l n="989" xml:id="l989">Plus qu’on n’obtint jamais et d’un Pere, et d’un Roy.</l>
            <l n="990" xml:id="l990">S’il faut combatre encor, je combatray sans cesse ;</l>
            <l n="991" xml:id="l991">Mais, Seigneur, je connoy ma <ref target="#flamme">flâme*</ref>, et ma foiblesse,</l>
            <l n="992" xml:id="l992">Je rendray dans mon cœur mille <ref target="#cruel3">cruels*</ref> combats,</l>
            <l n="993" xml:id="l993">Je combatray toûjours, et je ne vaincray pas.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte404-4" who="artaxerce">
            <l n="994" xml:id="l994">C’est donc moy qui doy vaincre, et céder Aspasie ;</l>
            <l n="995" xml:id="l995">C’est donc moy qui doy vaincre aux dépens de ma vie.</l>
            <l n="996" xml:id="l996">Jusqu’icy je croyois avoir assez vaincu,</l>
            <l n="997" xml:id="l997">Et pour vivre en repos, avoir assez vécu.</l>
            <l n="998" xml:id="l998">Pour vous mieux assurer un Sceptre heréditaire,</l>
            <l n="999" xml:id="l999">Il en coûte à mon Bras le trépas de mon Frere.</l>
            <l n="1000" xml:id="l1000">Cet Empire si beau que je gardois pour vous,</l>
            <l n="1001" xml:id="l1001">Cette immense grandeur qui fait tant de Jaloux,</l>
            <l n="1002" xml:id="l1002">N’enferme-t-elle rien dans sa vaste étenduë</l>
            <l n="1003" xml:id="l1003">Où vostre ambition arreste vostre vûë ?</l>
            <l n="1004" xml:id="l1004">Voudrez-vous, <ref target="#soustenir2">soûtenu*</ref> d’une <ref target="#cruel3">cruelle*</ref> Loy,</l>
            <l n="1005" xml:id="l1005">M’arracher le seul bien que je gardois pour moy ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte404-5" who="darius">
            <l n="1006" xml:id="l1006">Moy, je voudrois, Seigneur, en <ref target="#amant">Amant*</ref> teméraire,</l>
            <l n="1007" xml:id="l1007">Arracher Aspasie à mon Maistre, à mon Pere !</l>
            <l n="1008" xml:id="l1008">La Loy m’avoit permis de vous la demander,</l>
            <l n="1009" xml:id="l1009">Et si ce cœur ingrat ne peut vous la céder,</l>
            <l n="1010" xml:id="l1010">Au moins je puis mourir, et cela doit suffire.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte404-6" who="artaxerce">
            <l n="1011" xml:id="l1011">Ah ! mon Fils, n’avez-vous autre chose à me dire ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte404-7" who="darius">
            <pb n="45"/>
            <l n="1012" xml:id="l1012">Non, Seigneur, un cœur foible, un cœur comme le mien,</l>
            <l n="1013" xml:id="l1013">Plein de trouble et d’effroy, n’est capable de rien.</l>
            <l n="1014" xml:id="l1014">Le vostre qui peut tout, se rend-il quand il aime ?</l>
            <l n="1015" xml:id="l1015">Trouve-t-il tant de peine à se vaincre luy-mesme ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte404-8" who="artaxerce">
            <l n="1016" xml:id="l1016">N’ay-je pas sçeu me vaincre, et n’ay-je pas soûmis</l>
            <l n="1017" xml:id="l1017">Toutes mes passions, comme mes Ennemis ?</l>
            <l n="1018" xml:id="l1018">N’aimay-je pas toûjours une gloire si belle ?</l>
            <l n="1019" xml:id="l1019">Quand commencerez-vous à travailler pour elle ?</l>
            <l n="1020" xml:id="l1020">Pour elle j’ay tout fait, et je n’ay pas besoin</l>
            <l n="1021" xml:id="l1021">De me tyranniser pour la pousser plus loin.</l>
            <l n="1022" xml:id="l1022">Les Dieux à mon amour ont attaché ma vie.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte404-9" who="darius">
            <l n="1023" xml:id="l1023">Hé bien, vivez, aimez, possedez Aspasie.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte404-10" who="artaxerce">
            <l n="1024" xml:id="l1024">Si tu veux que je vive, arreste, et me fais voir</l>
            <l n="1025" xml:id="l1025">Plus d’amour pour la vie, et moins de desespoir.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte404-11" who="darius">
            <l n="1026" xml:id="l1026">J’y feray mes efforts ; mais perdant Aspasie,</l>
            <l n="1027" xml:id="l1027">Mon respect ne vous peut répondre de ma vie.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte404-12" who="artaxerce">
            <l n="1028" xml:id="l1028">Nature, Amour, cessez de déchirer mon cœur.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="acte405">
          <sp xml:id="acte405-1" who="aspasie">
            <l n="1029" xml:id="l1029">Seigneur, j’entre sans ordre, excusez ma douleur.</l>
            <l n="1030" xml:id="l1030">Je ne puis plus <ref target="#souffrir2">soufrir*</ref> le suplice trop rude,</l>
            <l n="1031" xml:id="l1031">Et l’état violent de mon inquiétude ;</l>
            <l n="1032" xml:id="l1032">Vostre long entretien m’a mise au desespoir,<pb n="46"/></l>
            <l n="1033" xml:id="l1033">Je crains tout de sa <ref target="#flamme">flâme*</ref>, et de vostre pouvoir.</l>
            <l n="1034" xml:id="l1034">Vos bontez me laissoient disposer de moy-mesme,</l>
            <l n="1035" xml:id="l1035">Mais de tous les cótez le péril est extrême ;</l>
            <l n="1036" xml:id="l1036">Et comme enfin ce choix ne sauroit réüssir,</l>
            <l n="1037" xml:id="l1037">Pour vous déterminer, il faut vous éclaircir.</l>
            <l n="1038" xml:id="l1038">J’auray moins à rougir d’un aveu teméraire,</l>
            <l n="1039" xml:id="l1039">Que je n’aurois de peine et de honte à me taire.</l>
            <l n="1040" xml:id="l1040" part="I">Seigneur, j’aime le Prince.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte405-2" who="artaxerce">
            <l part="M">O Ciel !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte405-3" who="aspasie">
            <l part="F">Ecoutez-moy.</l>
            <l n="1041" xml:id="l1041">S’il m’a donné pour luy l’amour que je vous doy,</l>
            <l n="1042" xml:id="l1042">Son triomphe, Seigneur, n’est dû qu’à ma foiblesse,</l>
            <l n="1043" xml:id="l1043">Je la condamne, et veux la condamner sans cesse.</l>
            <l n="1044" xml:id="l1044">Ce que je sens pour vous, vous est plus glorieux,</l>
            <l n="1045" xml:id="l1045">Je vous rends dans mon cœur plus qu’on ne rend aux Dieux.</l>
            <l n="1046" xml:id="l1046">Aussy je vous doy plus. S’ils m’ont donné la vie,</l>
            <l n="1047" xml:id="l1047">Quels bienfaits par vos mains ! quels honneurs l’ont suivie !</l>
            <l n="1048" xml:id="l1048">Je ne doy qu’à vous seul, rang, gloire, liberté.</l>
            <l n="1049" xml:id="l1049">Je ne tenois des Dieux qu’un cœur qu’ils m’ont osté,</l>
            <l n="1050" xml:id="l1050">Puis que c’est me l’oster, que de l’avoir fait naître</l>
            <l n="1051" xml:id="l1051">Capable d’un amour dont il n’est pas le maître.</l>
            <l n="1052" xml:id="l1052">Voila le triste état de ce cœur malheureux.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte405-4" who="artaxerce">
            <l n="1053" xml:id="l1053">Et de tous mes malheurs voicy le comble <ref target="#affreux">affreux*</ref>.</l>
            <l n="1054" xml:id="l1054">Quelque nom que je prenne, ou de Fils, ou de Frere,</l>
            <l n="1055" xml:id="l1055">Ou de Pere ou d’<ref target="#amant">Amant*</ref>, Ciel ! quelle est ma misere !</l>
            <l n="1056" xml:id="l1056">Fils, je voy dans ma Mere un cœur trop inhumain ;</l>
            <l n="1057" xml:id="l1057">Frere, je fais périr un Frere de ma main ;</l>
            <l n="1058" xml:id="l1058">Pere, je voy qu’un Fils veut m’oster ce que j’aime ;<pb n="47"/></l>
            <l n="1059" xml:id="l1059"><ref target="#amant">Amant*</ref>…Ah c’est icy mon desespoir extréme.</l>
            <l n="1060" xml:id="l1060">J’apprens que vous l’aimez, et je l’apprens de vous.</l>
            <l n="1061" xml:id="l1061">Ah ! ma lâche douleur, fay place à mon couroux.</l>
            <l n="1062" xml:id="l1062">Ingrats, songez-vous bien avec quelle <ref target="#fureur3">furie*</ref></l>
            <l n="1063" xml:id="l1063">Vous traversez tous deux le repos de ma vie.</l>
            <l n="1064" xml:id="l1064">Je t’ay donné le jour, et mes plus tendres <ref target="#soin1">soins*</ref>.</l>
            <l n="1065" xml:id="l1065">Qui vous donna son cœur, ne vous donna pas moins.</l>
            <l n="1066" xml:id="l1066">Ce que j’ay fait pour vous, me répondoit du vostre ;</l>
            <l n="1067" xml:id="l1067">Cependant vostre cœur est au pouvoir d’un autre.</l>
            <l n="1068" xml:id="l1068">Vous pouviez le donner, et je vous l’ay permis ;</l>
            <l n="1069" xml:id="l1069">Mais de vostre devoir je m’estois tout promis.</l>
            <l n="1070" xml:id="l1070">C’en est trop. Mais que fay-je ? Apres tant d’injustice,</l>
            <l n="1071" xml:id="l1071">Je ne puis vous punir d’un plus <ref target="#cruel3">cruel*</ref> suplice,</l>
            <l n="1072" xml:id="l1072">Sans me des-honorer par de honteux <ref target="#transport">transports*</ref>,</l>
            <l n="1073" xml:id="l1073">Qu’en laissant ma vengeance à vos propres remords.</l>
            <l n="1074" xml:id="l1074">Et toy qui te prévaus du pouvoir de tes larmes,</l>
            <l n="1075" xml:id="l1075">Que ne prens-tu, <ref target="#cruel2">cruel*</ref>, contre moy d’autres armes ?</l>
            <l n="1076" xml:id="l1076">Rival aimé, ce nom ne rend-il pas mon Fils</l>
            <l n="1077" xml:id="l1077">Le plus grand, le plus craint de tous mes Ennemis ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte405-5" who="darius">
            <l n="1078" xml:id="l1078">Oüy, Seigneur, et ma mort n’est que trop légitime.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte405-6" who="artaxerce">
            <l n="1079" xml:id="l1079">Oüy sans-doute, et c’est trop faire grace à ton crime.</l>
            <l n="1080" xml:id="l1080">Songe enfin que je regne, et que ce lâche cœur</l>
            <l n="1081" xml:id="l1081">Se lasse de parler toûjours en ta faveur.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="acte406">
          <pb n="E ; 48"/>
          <sp xml:id="acte406-1" who="aspasie">
            <l n="1082" xml:id="l1082">Voila comme vos pleurs ont sçeu toucher son ame.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte406-2" who="darius">
            <l n="1083" xml:id="l1083">Sans vous, mes pleurs alloient triompher de sa flâme,</l>
            <l n="1084" xml:id="l1084">Luy déclarer l’amour que vous avez pour moy,</l>
            <l n="1085" xml:id="l1085">Sans respecter les noms ny d’<ref target="#amant">Amant*</ref>, ny de Roy.</l>
            <l n="1086" xml:id="l1086" part="I">Qu’avez-vous fait ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte406-3" who="aspasie">
            <l part="F">J’ay fait ce que je devois faire ;</l>
            <l n="1087" xml:id="l1087">Je n’ay que trop rougy d’aimer, et de me taire.</l>
            <l n="1088" xml:id="l1088">Mon silence est coupable autant que mon amour,</l>
            <l n="1089" xml:id="l1089">Et puis qu’il faut enfin parler en ce grand jour,</l>
            <l n="1090" xml:id="l1090">Dois-je abuser le Roy par un lâche <ref target="#artifice">artifice*</ref> ?</l>
            <l n="1091" xml:id="l1091">J’ay déclaré ma <ref target="#flamme">flâme*</ref>, afin qu’il m’en punisse.</l>
            <l n="1092" xml:id="l1092">Il faut, puis que mon cœur ne veut pas m’obeïr,</l>
            <l n="1093" xml:id="l1093">Qu’un Roy qui m’aime trop, commence à me haïr.</l>
            <l n="1094" xml:id="l1094">Que si ce cœur ingrat, dont la honte est certaine,</l>
            <l n="1095" xml:id="l1095">Du Roy le plus aimable a mérité la haine,</l>
            <l n="1096" xml:id="l1096">Doy-je pas à jamais me cacher à vos yeux ?</l>
            <l n="1097" xml:id="l1097">Ne suis-je pas l’horreur des Hommes et des Dieux ?</l>
            <l n="1098" xml:id="l1098">Ah ! plutost étouffons cette odieuse <ref target="#flamme">flâme*</ref>,</l>
            <l n="1099" xml:id="l1099" part="I">Brisons des <ref target="#fer2">fers*</ref> honteux.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte406-4" who="darius">
            <l part="F">Le pourrez-vous, Madame ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte406-5" who="aspasie">
            <l n="1100" xml:id="l1100">Seigneur, ne mettez pas ma gloire au desespoir,</l>
            <l n="1101" xml:id="l1101">Aidez ce foible cœur à faire son devoir.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte406-6" who="darius">
            <pb n="49"/>
            <l n="1102" xml:id="l1102">A faire son devoir ? Est-ce un devoir, Princesse,</l>
            <l n="1103" xml:id="l1103">Est-ce un devoir pour vous de trahir ma tendresse,</l>
            <l n="1104" xml:id="l1104">Quand de tous mes devoirs, c’est le premier de tous,</l>
            <l n="1105" xml:id="l1105">De vous aimer sans cesse, et de n’aimer que vous ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte406-7" who="aspasie">
            <l n="1106" xml:id="l1106">Je vous quitte, Seigneur, vos pleurs ont trop de <ref target="#charme">charmes*</ref> ;</l>
            <l n="1107" xml:id="l1107">J’ay le Roy, vous, ma gloire, à sauver de vos larmes.</l>
            <l n="1108" xml:id="l1108">Le Roy, que Tiribaze obsede nuit et jour,</l>
            <l n="1109" xml:id="l1109">Aigry par ses conseils, plein de trouble et d’amour,</l>
            <l n="1110" xml:id="l1110">Peut se porter enfin à quelque violence.</l>
            <l n="1111" xml:id="l1111">L’orgueil de Nitocris, sa haine, sa vengeance,</l>
            <l n="1112" xml:id="l1112">Tout presse Tiribaze, et j’en tremble d’effroy.</l>
            <l n="1113" xml:id="l1113">Allez, de vostre main, allez m’offrir au Roy,</l>
            <l n="1114" xml:id="l1114">Et d’un air si constant, que le Roy puisse croire,</l>
            <l n="1115" xml:id="l1115">Qu’il laisse en sûreté vostre vie, et sa gloire.</l>
            <l n="1116" xml:id="l1116">Mais helas ! je vous presse, en de semblables coups,</l>
            <l n="1117" xml:id="l1117">D’avoir plus de courage, et j’en ay moins que vous.</l>
            <l n="1118" xml:id="l1118">Vostre douleur m’accable, et je sens ma constance</l>
            <l n="1119" xml:id="l1119">Ne pouvoir plus tenir contre vostre présence.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte406-8" who="darius">
            <l n="1120" xml:id="l1120" part="I">De grace, écoutez-moy.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte406-9" who="aspasie">
            <l part="F">Je n’écoute plus rien.</l>
            <l n="1121" xml:id="l1121">Faites vostre devoir, ou je feray le mien.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="acte407">
          <pb n="50"/>
          <sp xml:id="acte407-1" who="darius">
            <l n="1122" xml:id="l1122">Est-ce par ce discours, dont la rigueur me tuë,</l>
            <l n="1123" xml:id="l1123">Qu’on me rend la raison que j’ay presque perduë ?</l>
            <l n="1124" xml:id="l1124">Moy-mesme je voulois vous céder, et mourir,</l>
            <l n="1125" xml:id="l1125">Mais par vostre ordre aller moy-meme vous offrir ?</l>
            <l n="1126" xml:id="l1126">Voulez-vous imposer ce suplice à ma <ref target="#flamme">flâme*</ref> ?</l>
            <l n="1127" xml:id="l1127">Voulez-vous jusque-là tyranniser mon ame ?</l>
            <l n="1128" xml:id="l1128">Pere, <ref target="#maistresse">Maîtresse*</ref>, ô noms et si chers et si doux,</l>
            <l n="1129" xml:id="l1129">Voulez-vous revolter ma douleur contre vous ?</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="acte408">
          <sp xml:id="acte408-1" who="darius">
            <l n="1130" xml:id="l1130" part="I">Que cherchez-vous icy ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte408-2" who="tiribaze">
            <l part="F">J’y cherchois Aspasie.</l>
            <l n="1131" xml:id="l1131" part="I">C’est par ordre du Roy.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte408-3" who="darius">
            <l part="F">Quelle est donc son <ref target="#envie1">envie*</ref> ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte408-4" who="tiribaze">
            <l n="1132" xml:id="l1132" part="I">J’ignore son dessein.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte408-5" who="darius">
            <l part="F">Ignorez-vous le mien ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte408-6" who="tiribaze">
            <l n="1133" xml:id="l1133">J’exécute son ordre, et n’examine rien.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte408-7" who="darius">
            <pb n="51"/>
            <l n="1134" xml:id="l1134">Cet ordre, quel qu’il soit, couvre quelque injustice,</l>
            <l n="1135" xml:id="l1135">Et vostre haine en est la cause, ou le complice.</l>
            <l n="1136" xml:id="l1136">Vos perfides conseils empoisonnent le Roy.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte408-8" who="tiribaze">
            <l n="1137" xml:id="l1137">Est-ce à vous, Prince ingrat, à vous plaindre de moy ?</l>
            <l n="1138" xml:id="l1138">Apres l’affront sanglant dont vous soüillez ma gloire,</l>
            <l n="1139" xml:id="l1139">Croyez tout, j’y consens, je vous laisse tout croire.</l>
            <l n="1140" xml:id="l1140">Quand je vous fais régner, est-ce trop de vouloir</l>
            <l n="1141" xml:id="l1141">Que Nitocris ait part au souverain Pouvoir ?</l>
            <l n="1142" xml:id="l1142">Je ne m’expliquay point, mais vous deviez m’entendre ;</l>
            <l n="1143" xml:id="l1143">L’Etat, le Roy, mon rang, mon nom, vous doit apprendre</l>
            <l n="1144" xml:id="l1144">Qu’un sang comme le mien vaut bien celuy des Roys.</l>
            <l n="1145" xml:id="l1145">Vostre Frere n’a pas vostre âge, vos exploits ;</l>
            <l n="1146" xml:id="l1146">Mais vostre Frere est juste, et son sang joint au nôtre,</l>
            <l n="1147" xml:id="l1147">Sçaura vanger ma gloire aux dépens de la vôtre.</l>
            <l n="1148" xml:id="l1148">Il aura ce qu’il aime, et pour vous faire voir</l>
            <l n="1149" xml:id="l1149">Quel sera mon triomphe, et vostre desespoir,</l>
            <l n="1150" xml:id="l1150">Apprenez que du Roy l’ardente jalousie</l>
            <l n="1151" xml:id="l1151">Veut contre son Rival s’assurer d’Aspasie,</l>
            <l n="1152" xml:id="l1152">Qu’il veut vous l’enlever, et l’épouser demain,</l>
            <l n="1153" xml:id="l1153">Et croyez que j’ay mis ces <ref target="#fureur3">fureurs*</ref> dans son sein.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte408-9" who="darius">
            <l n="1154" xml:id="l1154">Il l’épouse demain, et tu me l’oses dire ?</l>
            <l n="1155" xml:id="l1155">Toy, perfide, la honte et l’horreur de l’Empire,</l>
            <l n="1156" xml:id="l1156">Tu me traites d’ingrat ? Qu’attendois-tu de moy ?</l>
            <l n="1157" xml:id="l1157">Devois-je couronner un sang sorty de toy ?</l>
            <l n="1158" xml:id="l1158">Ne comptes-tu pour rien ma longue patience,</l>
            <l n="1159" xml:id="l1159">Qui te laisse joüir d’une <ref target="#justesse2">injuste*</ref> puissance,</l>
            <l n="1160" xml:id="l1160">Et flatant ton orgueil, a fait humilier</l>
            <l n="1161" xml:id="l1161">Un Prince comme moy jusques à te prier ?</l>
            <l n="1162" xml:id="l1162">Quand je me flate encor des bontez de mon Pere,<pb n="52"/></l>
            <l n="1163" xml:id="l1163">Tu viens me menacer de toute sa colere ;</l>
            <l n="1164" xml:id="l1164">Et le meilleur des Roys, devient par ta <ref target="#fureur2">fureur*</ref>,</l>
            <l n="1165" xml:id="l1165">Le tyran d’Apasie, et mon Persécuteur.</l>
            <l n="1166" xml:id="l1166">Tu sçais qu’elle est à moy, quand je brûle pour elle.</l>
            <l n="1167" xml:id="l1167">Sçache que si tu romps une chaîne si belle,</l>
            <l n="1168" xml:id="l1168">Sçache que si le Roy par tes <ref target="#cruel3">cruels*</ref> avis</l>
            <l n="1169" xml:id="l1169">Acheve d’accabler sa <ref target="#maistresse">Maîtresse*</ref> et son Fils</l>
            <l n="1170" xml:id="l1170">De ce que je luy doy je ne puis plus répondre,</l>
            <l n="1171" xml:id="l1171">Ma raison, mon devoir, commence à se <ref target="#confondre2">confondre*</ref>,</l>
            <l n="1172" xml:id="l1172">Et je puis, pour agir et pour elle, et pour moy,</l>
            <l n="1173" xml:id="l1173">Devenir plus méchant, et plus <ref target="#cruel2">cruel*</ref> que toy.</l>
            <l n="1174" xml:id="l1174">J’y périray ; mais croy que ta perte est certaine,</l>
            <l n="1175" xml:id="l1175">Que les bontez du Roy vont plus loin que sa haine,</l>
            <l n="1176" xml:id="l1176">Et qu’il m’estime assez pour trembler, pour mourir,</l>
            <l n="1177" xml:id="l1177">Ou me vanger du coup qui me fera périr.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="acte409">
          <sp xml:id="acte409-1" who="tiribaze">
            <l n="1178" xml:id="l1178">Va pousser jusqu’au bout ton audace rebelle.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte409-2" who="nitocris">
            <l n="1179" xml:id="l1179">Qu’avez-vous résolu contre un Prince infidelle ?</l>
            <l n="1180" xml:id="l1180">Il respire, et je meurs de honte et de douleur.</l>
            <l n="1181" xml:id="l1181">De quels sanglants projets, de quel foudre vangeur</l>
            <l n="1182" xml:id="l1182">Avez-vous contre un Traître armé vostre colere ?</l>
            <l n="1183" xml:id="l1183">Remettez-vous sa perte aux <ref target="#fureur2">fureurs*</ref> de son Pere ?</l>
            <l n="1184" xml:id="l1184">Je suis Fille, Seigneur ; mais l’<ref target="#orgueil">orgueil*</ref> de mon sang,</l>
            <l n="1185" xml:id="l1185">Nourry par vos leçons, enflé par vostre rang,</l>
            <l n="1186" xml:id="l1186">Ne me laissera point survivre à cet outrage.<pb n="53"/></l>
            <l n="1187" xml:id="l1187">Plus nostre Sexe est foible, et plus il a de rage ;</l>
            <l n="1188" xml:id="l1188">Ou la mort d’un Ingrat, ou mon propre trépas.</l>
            <l n="1189" xml:id="l1189">Mais je vous parle en vain, vous ne m’écoutez pas.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte409-3" who="tiribaze">
            <l n="1190" xml:id="l1190">Non, ma Fille, et je songe à la plus courte voye</l>
            <l n="1191" xml:id="l1191">Qui mene ma vengeance au comble de sa joye.</l>
            <l n="1192" xml:id="l1192">Darius va périr ; <ref target="#transport">transporté*</ref>, <ref target="#fureur2">furieux*</ref>,</l>
            <l n="1193" xml:id="l1193">Sur le point d’oublier la Nature, et les Dieux,</l>
            <l n="1194" xml:id="l1194">En faveur de sa <ref target="#flamme">flâme*</ref>, il va tout entreprendre.</l>
            <l n="1195" xml:id="l1195">Aux tendresses du sang s’il se laisse <ref target="#surprendre">surprendre*</ref>,</l>
            <l n="1196" xml:id="l1196">Jeune, <ref target="#amant">Amant*</ref>, obsédé par des Amis flateurs,</l>
            <l n="1197" xml:id="l1197">Qui sçauront <ref target="#irriter">irriter*</ref> ses jalouses <ref target="#fureur3">fureurs*</ref>,</l>
            <l n="1198" xml:id="l1198">Il n’épargnera rien pour avoir ce qu’il aime.</l>
            <l n="1199" xml:id="l1199">C’est par là que je puis me vanger du Roy mesme ;</l>
            <l n="1200" xml:id="l1200">Je l’abhorre dans l’ame, et l’affront de son fils</l>
            <l n="1201" xml:id="l1201">Rend présent à mes yeux le refus d’Amestris.</l>
            <l n="1202" xml:id="l1202" part="I">Vangeons-nous de tous deux.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte409-4" who="nitocris">
            <l part="F">Quel dessein est le vostre ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte409-5" who="tiribaze">
            <l n="1203" xml:id="l1203">De les perdre tous deux, d’immoler l’un par l’autre ;</l>
            <l n="1204" xml:id="l1204">De régner. Ma <ref target="#fureur2">fureur*</ref>, le temps, l’occasion,</l>
            <l n="1205" xml:id="l1205">Tout rallume le feu de mon ambition.</l>
            <l n="1206" xml:id="l1206">Noble ardeur de régner que je voulois suspendre,</l>
            <l n="1207" xml:id="l1207">Parle, parle à mon cœur, tu peux te faire entendre</l>
            <l n="1208" xml:id="l1208">Ma Fille, je voulois couronner ton Epoux ;</l>
            <l n="1209" xml:id="l1209">Mais Darius indigne et du Trône, et de nous ;</l>
            <l n="1210" xml:id="l1210">Ariarathe encor moins digne que son Frere,</l>
            <l n="1211" xml:id="l1211">Doit ainsi que le Roy faire place à ton Pere.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte409-6" who="nitocris">
            <l n="1212" xml:id="l1212">Que ne vous doy-je point pour un espoir si doux !</l>
            <l n="1213" xml:id="l1213">La vie est un bienfait que j’ay reçeu de vous ;</l>
            <l n="1214" xml:id="l1214">Mais quel que soit ce bien que je doy reconnoître,<pb n="54"/></l>
            <l n="1215" xml:id="l1215">C’est plus de me vanger, que de m’avoir fait naître.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte409-7" who="tiribaze">
            <l n="1216" xml:id="l1216">Quand ces beaux sentimens m’attendrissent pour toy,</l>
            <l n="1217" xml:id="l1217">Plus j’aime à te vanger, plus je sens malgré moy,</l>
            <l n="1218" xml:id="l1218">Que d’un si grand projet le péril m’épouvante.</l>
            <l n="1219" xml:id="l1219">Rien ne peut rassurer la Nature tremblante.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte409-8" who="nitocris">
            <l n="1220" xml:id="l1220">Quoy, vous tremblez, Seigneur, quand vous envisagez</l>
            <l n="1221" xml:id="l1221">Le Trône où vous courez ? l’affront que vous vangez ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte409-9" who="tiribaze">
            <l n="1222" xml:id="l1222">Quand je voy les périls où ma <ref target="#fureur2">fureur*</ref> t’entraîne…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte409-10" who="nitocris">
            <l n="1223" xml:id="l1223">Ah ! c’est trop de prudence, où regne tant de haine ;</l>
            <l n="1224" xml:id="l1224">Quand l’honneur parle, il faut prendre pour trahison</l>
            <l n="1225" xml:id="l1225">Les <ref target="#timide">timides*</ref> conseils que donne la raison.</l>
            <l n="1226" xml:id="l1226">Ou périssons tous deux, ou vangeons nostre offence.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte409-11" who="tiribaze">
            <l n="1227" xml:id="l1227">Ton courage me rend une entiere assurance.</l>
            <l n="1228" xml:id="l1228">Vangeons-nous promptement, perdons nos Ennemis,</l>
            <l n="1229" xml:id="l1229">Faisons armer le Roy contre son propre Fils ;</l>
            <l n="1230" xml:id="l1230">Mais envoyons au Fils des Amis infidelles,</l>
            <l n="1231" xml:id="l1231">Qui feignant de servir ses <ref target="#fureur3">fureurs*</ref> criminelles,</l>
            <l n="1232" xml:id="l1232">Par un zele trompeur, loin de le secourir,</l>
            <l n="1233" xml:id="l1233">Aideront seulement à le faire périr.</l>
            <l n="1234" xml:id="l1234">Toy, cependant
              <ref target="#soustenir2">soûtien*</ref> l’espoir d’Ariarathe ;</l>
            <l n="1235" xml:id="l1235">Mais il est temps d’agir. Tout nous sert, tout nous flate,</l>
            <l n="1236" xml:id="l1236">Tout est icy pour nous, trouble, confusion*,</l>
            <l n="1237" xml:id="l1237">Vengeance, jalousie, amour, ambition.</l>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div xml:id="acte5" type="act">
        <pb n="55"/>
        <div type="scene" xml:id="acte501">
          <sp xml:id="acte501-1" who="cleonne">
            <l n="1238" xml:id="l1238">Quelle est cette allégresse au milieu des allarmes ?</l>
            <l n="1239" xml:id="l1239">Vous entendez par tout un bruit de voix et d’armes ;</l>
            <l n="1240" xml:id="l1240">On voit par tout du sang, des Mourans, et des Morts.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte501-2" who="nitocris">
            <l n="1241" xml:id="l1241">C’est ce spéctacle <ref target="#affreux">affreux*</ref> qui fait tous mes <ref target="#transport">transports*</ref>.</l>
            <l n="1242" xml:id="l1242">Je triomphe, Cleonne, en ce desordre extréme ;</l>
            <l n="1243" xml:id="l1243">Darius m’a vangée en se perdant luy-mesme.</l>
            <l n="1244" xml:id="l1244">Sur le point d’enlever l’<ref target="#objet">Objet*</ref> qui l’a <ref target="#charme">charmé*</ref>,</l>
            <l n="1245" xml:id="l1245">Par un avis secret Artaxerce allarmé,</l>
            <l n="1246" xml:id="l1246">Vient d’armer contre luy toute sa jalousie.</l>
            <l n="1247" xml:id="l1247">Ce combat, où tous deux disputoient Aspasie,</l>
            <l n="1248" xml:id="l1248">Par des coups mutuels sans-doute ensanglanté…</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="acte502">
          <pb n="56"/>
          <sp xml:id="acte502-1" who="tiribaze">
            <l n="1249" xml:id="l1249">Le sort trompe l’espoir dont je m’estois flaté.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte502-2" who="nitocris">
            <l n="1250" xml:id="l1250" part="I">Dieux !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte502-3" who="tiribaze">
            <l part="M">Mais j’espere encor.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte502-4" who="nitocris">
            <l part="F">Ma vengeance est perduë.</l>
            <l n="1251" xml:id="l1251">Qu’un coup de foudre, ô Ciel ! ou me vange, ou me tuë.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte502-5" who="tiribaze">
            <l n="1252" xml:id="l1252">Darius agité d’un combat violent,</l>
            <l n="1253" xml:id="l1253">Sur les devoirs du sang, incertain, chancelant,</l>
            <l n="1254" xml:id="l1254">Pressé par des Flatteurs qui l’obsedent sans cesse,</l>
            <l n="1255" xml:id="l1255">Voyant le Roy tout prest d’épouser la Princesse,</l>
            <l n="1256" xml:id="l1256">Il la veut enlever. Le Roy, par mes avis,</l>
            <l n="1257" xml:id="l1257">Apprend, et veut punir l’attentat de son Fils.</l>
            <l n="1258" xml:id="l1258">Accompagné des Siens, dans un étroit passage,</l>
            <l n="1259" xml:id="l1259">Il marque tous ses pas par un <ref target="#affreux">affreux*</ref> carnage ;</l>
            <l n="1260" xml:id="l1260">Il suit le Ravisseur. Je seconde le Roy ;</l>
            <l n="1261" xml:id="l1261">Ariarathe armé pour son Pere, et pour toy,</l>
            <l n="1262" xml:id="l1262">Par un trait imprévû dont sa main est frapée,</l>
            <l n="1263" xml:id="l1263">Voit son sang se répandre, et tomber son Epée.</l>
            <l n="1264" xml:id="l1264">Cependant Darius malgré tout son couroux,</l>
            <l n="1265" xml:id="l1265">Tremble en voyant son Pere, et tombe à ses genoux.</l>
            <l n="1266" xml:id="l1266">On l’arreste, et voila ta premiere Victime…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte502-6" who="nitocris">
            <l n="1267" xml:id="l1267">Il va donc recevoir la peine de son crime.</l>
            <l n="1268" xml:id="l1268">C’est assez, achevez, et pressez son trépas.<pb n="57"/></l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte502-7" who="tiribaze">
            <l n="1269" xml:id="l1269">Sçais-tu quel est du Roy la peine et l’embarras ?</l>
            <l n="1270" xml:id="l1270">Ce Pere aimant son Fils jusqu’à l’idolâtrie,</l>
            <l n="1271" xml:id="l1271">Cherche quelque prétexte à luy sauver la vie ;</l>
            <l n="1272" xml:id="l1272">Mais ne pouvant <ref target="#souffrir2">souffrir*</ref> un crime plein d’horreur,</l>
            <l n="1273" xml:id="l1273">Autant que sa tendresse écoutant sa <ref target="#fureur2">fureur*</ref>,</l>
            <l n="1274" xml:id="l1274">Pere trop indulgent, et Juge inéxorable,</l>
            <l n="1275" xml:id="l1275">Il <ref target="#souffrir1">souffre*</ref> en ce combat un tourment qui l’accable.</l>
            <l n="1276" xml:id="l1276">Mais à quelque party qu’il se laisse emporter,</l>
            <l n="1277" xml:id="l1277">Ta gloire en cet état n’a rien à redouter ;</l>
            <l n="1278" xml:id="l1278">Par le sang de son Fils, ou par son hymenée,</l>
            <l n="1279" xml:id="l1279">Tu te verras bientost vangée, ou couronnée.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte502-8" who="nitocris">
            <l n="1280" xml:id="l1280">Me pouvez-vous parler d’un Hymen odieux ?</l>
            <l n="1281" xml:id="l1281">La Couronne à ce prix est horrible à mes yeux.</l>
            <l n="1282" xml:id="l1282">Je déteste à jamais Darius, et son Frere.</l>
            <l n="1283" xml:id="l1283">Darius me préfere une indigne Etrangere ;</l>
            <l n="1284" xml:id="l1284">Et son Frere blessé, malheureux, outragé,</l>
            <l n="1285" xml:id="l1285">A vû couler son sang, et ne s’est point vangé.</l>
            <l n="1286" xml:id="l1286">Le Lâche ose encor vivre, et me laisser en bute</l>
            <l n="1287" xml:id="l1287">A tout ce qu’a d’<ref target="#affreux">affreux*</ref> l’opprobre de ma chûte.</l>
            <l n="1288" xml:id="l1288">Apres tant de mépris, d’affronts, et de refus,</l>
            <l n="1289" xml:id="l1289">Ne songez qu’à régner, et meure Darius.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte502-9" who="tiribaze">
            <l n="1290" xml:id="l1290">Nul ne sent comme moy cette soif de l’Empire,</l>
            <l n="1291" xml:id="l1291">Et toute autre grandeur ne sçauroit me suffire ;</l>
            <l n="1292" xml:id="l1292">Mais sur le point de perdre et le Pere, et le Fils,</l>
            <l n="1293" xml:id="l1293">Je manque ce grand coup, le Sort nous a trahis.</l>
            <l n="1294" xml:id="l1294">Avec quelque succés suis-je sûr de combatre,</l>
            <l n="1295" xml:id="l1295">Pour la perte d’un Fils que son Pere idolâtre ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte502-10" who="nitocris">
            <l n="1296" xml:id="l1296">Manquez-vous de raisons pour presser son couroux,</l>
            <l n="1297" xml:id="l1297">Contre un Fils dont le crime horrible aux yeux de tous,</l>
            <l n="1298" xml:id="l1298">Le laisse sans secours, sans Amis, sans défense ?<pb n="58"/></l>
            <l n="1299" xml:id="l1299">Vous parlant seul au Roy, dans ce commun silence,</l>
            <l n="1300" xml:id="l1300">Vous avez pour l’armer contre un Fils criminel,</l>
            <l n="1301" xml:id="l1301">L’horreur de l’attentat, un opprobre eternel ;</l>
            <l n="1302" xml:id="l1302">Vous avez contre luy l’amour, la jalousie,</l>
            <l n="1303" xml:id="l1303">La haine d’un Rival trop aimé d’Aspasie,</l>
            <l n="1304" xml:id="l1304">Un exemple à donner, des Loix à maintenir,</l>
            <l n="1305" xml:id="l1305">Un affront à vanger, un grand crime à punir.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte502-11" who="tiribaze">
            <l n="1306" xml:id="l1306">Oüy, ma Fille, et c’est toy dont la noble assurance</l>
            <l n="1307" xml:id="l1307">Rassure ma tendresse, et <ref target="#soustenir2">soûtient*</ref> ma vengeance.</l>
            <l n="1308" xml:id="l1308">Sans toy, toûjours pour toy tremblant, foible, <ref target="#estonner">étonné*</ref>…</l>
            <l n="1309" xml:id="l1309" part="I">Le Roy vient. Laisse-nous.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="acte503">
          <sp xml:id="acte503-1" who="artaxerce">
            <l part="F">Ah, Prince infortuné !</l>
            <l n="1310" xml:id="l1310">Mon Fils, ce Fils si cher, a perdu l’innocence.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte503-2" who="tiribaze">
            <l n="1311" xml:id="l1311" part="I">Seigneur.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte503-3" who="artaxerce">
            <l part="F">Tu peux enfin joüir de ta vengeance ;</l>
            <l n="1312" xml:id="l1312">Tes conseils, Tiribaze, ou plutost mon amour,</l>
            <l n="1313" xml:id="l1313">Coûtent à Darius et l’honneur, et le jour ;</l>
            <l n="1314" xml:id="l1314">Car enfin, il faut bien contenter ma justice.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte503-4" who="tiribaze">
            <l n="1315" xml:id="l1315">Je sçay ce que vous coûte un si grand sacrifice.</l>
            <l n="1316" xml:id="l1316">Quand il faut condamner, et perdre un Fils si cher,<pb n="59"/></l>
            <l n="1317" xml:id="l1317">C’est un Arrest qu’un Pere a peine à s’arracher.</l>
            <l n="1318" xml:id="l1318">J’ay tâché d’excuser cet effroyable crime ;</l>
            <l n="1319" xml:id="l1319">Mais je ne voy qu’un gouffre où ma raison s’abîme,</l>
            <l n="1320" xml:id="l1320">Quand je voy Darius en Rival <ref target="#fureur2">furieux*</ref></l>
            <l n="1321" xml:id="l1321">S’abandonner au crime, ensanglanter ces Lieux,</l>
            <l n="1322" xml:id="l1322" part="I">Attenter sur son Pere.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte503-5" who="artaxerce">
            <l part="F">Epargne un Fils coupable,</l>
            <l n="1323" xml:id="l1323">Et laisse-moy le voir d’un œil plus favorable.</l>
            <l n="1324" xml:id="l1324">Je sçay que mes Amis à mes pieds renversez,</l>
            <l n="1325" xml:id="l1325">Qu’Ariarathe mesme au nombre des Blessez,</l>
            <l n="1326" xml:id="l1326">Et presque tout son sang sortant de sa blessure,</l>
            <l n="1327" xml:id="l1327">Doit contre Darius revolter la Nature.</l>
            <l n="1328" xml:id="l1328">Mais tu n’ignores pas que dés qu’il m’a pû voir,</l>
            <l n="1329" xml:id="l1329">En luy l’amour du sang a bien fait son devoir.</l>
            <l n="1330" xml:id="l1330">Sa rage devenant incertaine et <ref target="#timide">timide*</ref>,</l>
            <l n="1331" xml:id="l1331">Acheve enfin, luy dis-je, acheve, Parricide.</l>
            <l n="1332" xml:id="l1332">A ces mots plus troublé, par un effroy soudain,</l>
            <l n="1333" xml:id="l1333">Les armes à mes pieds luy tombant de la main ;</l>
            <l n="1334" xml:id="l1334">Que faisois-je, dit-il ? mon aveugle colere</l>
            <l n="1335" xml:id="l1335">A presque, justes Dieux ! assassiné mon Pere.</l>
            <l n="1336" xml:id="l1336">Là ramassant le <ref target="#fer1">Fer*</ref>, par un soudain <ref target="#transport">transport*</ref>,</l>
            <l n="1337" xml:id="l1337">Son desespoir sans moy m’eust vangé par sa mort.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte503-6" who="tiribaze">
            <l n="1338" xml:id="l1338">A ce faux repentir vous laissez-vous <ref target="#surprendre">surprendre*</ref> ?</l>
            <l n="1339" xml:id="l1339">Ce remords dont son cœur ne sauroit se défendre,</l>
            <l n="1340" xml:id="l1340">Est-ce un respect qui part d’un cœur tendre et soûmis ?</l>
            <l n="1341" xml:id="l1341">Je n’irriteray point un Pere contre un Fils ;</l>
            <l n="1342" xml:id="l1342">Mais je doy l’avertir qu’un Prince veritable,</l>
            <l n="1343" xml:id="l1343">Sur les devoirs du rang doit estre inéxorable;</l>
            <l n="1344" xml:id="l1344">Que la seule justice, et la vigueur des Loix,</l>
            <l n="1345" xml:id="l1345">Est l’ame de l’Empire, et la gloire des Roys.</l>
            <l n="1346" xml:id="l1346">Darius n’eust jamais attenté sur son Pere,<pb n="F ; 60"/></l>
            <l n="1347" xml:id="l1347">Si vous aviez puny les attentats d’un Frere.</l>
            <l n="1348" xml:id="l1348">Contre un crime si noir, contre tant de <ref target="#fureur2">fureur*</ref>,</l>
            <l n="1349" xml:id="l1349">Et le Peuple, et la Cour, ont conçeu tant d’horreur,</l>
            <l n="1350" xml:id="l1350">Que nul n’ose parler, ny prendre sa défense.</l>
            <l n="1351" xml:id="l1351">Cependant ce forfait qui les force au silence,</l>
            <l n="1352" xml:id="l1352">Ce crime qui feroit frémir vos Ennemis,</l>
            <l n="1353" xml:id="l1353">Est conçeu dans le sein de vostre propre Fils ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte503-7" who="artaxerce">
            <l n="1354" xml:id="l1354">Non, cela ne se peut. Mon Fils n’est point perfide;</l>
            <l n="1355" xml:id="l1355">Il est <ref target="#amant">Amant*</ref> jaloux, et non pas parricide.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte503-8" who="tiribaze">
            <l n="1356" xml:id="l1356">J’ay tort de vous presser. Je me retire. O Dieux,</l>
            <l n="1357" xml:id="l1357">A cet aveugle Pere enfin ouvrez les yeux.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte503-9" who="artaxerce">
            <l n="1358" xml:id="l1358">Arreste. Helas, veux-tu dans ce desordre extréme,</l>
            <l n="1359" xml:id="l1359">Dans ce trouble <ref target="#cruel1">cruel*</ref>, me laisser à moy-mesme ?</l>
            <l n="1360" xml:id="l1360">Je n’écoute que trop ma <ref target="#flamme">flâme*</ref>, et mon devoir.</l>
            <l n="1361" xml:id="l1361">Laisse parler le sang, laisse-luy quelque espoir.</l>
            <l n="1362" xml:id="l1362">Pour d’autres Criminels quelquefois favorable,</l>
            <l n="1363" xml:id="l1363">Pour un Fils si chéry, serois-je impitoyable ?</l>
            <l n="1364" xml:id="l1364">J’entens les Loix gémir, et l’Amour <ref target="#murmurer">murmurer*</ref> ;</l>
            <l n="1365" xml:id="l1365">Mais voy le cœur d’un Pere, et l’entens <ref target="#souspirer2">soûpirer*</ref>.</l>
            <l n="1366" xml:id="l1366">Voy-tu pas que ce Fils <ref target="#charme">charmé*</ref> de la Princesse,</l>
            <l n="1367" xml:id="l1367">Est né comme son Pere avec trop de foiblesse,</l>
            <l n="1368" xml:id="l1368">Qu’il a mon cœur, mon sang, et mesmes yeux que moy,</l>
            <l n="1369" xml:id="l1369">Que ses emportemens ont l’exemple d’un Roy ?</l>
            <l n="1370" xml:id="l1370">N’as-tu pas vû ce Fils dans sa plus forte rage,</l>
            <l n="1371" xml:id="l1371">Te le diray-je encor, en voyant mon visage,</l>
            <l n="1372" xml:id="l1372">En frémir de respect, et son ardent couroux,</l>
            <l n="1373" xml:id="l1373">Tremblant et desarmé, tomber à mes genoux ?</l>
            <l n="1374" xml:id="l1374" part="I">On va me l’amener.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte503-10" who="tiribaze">
            <pb n="61"/>
            <l part="F">Hé bien, qu’avec ses larmes,</l>
            <l n="1375" xml:id="l1375">Il vienne de vos mains faire tomber les armes.</l>
            <l n="1376" xml:id="l1376"><ref target="#souffrir2">Souffrez*</ref>, pour m’épargner ce spéctacle odieux,</l>
            <l n="1377" xml:id="l1377">Qu’un éxil eternel m’éloigne de vos yeux.</l>
            <l n="1378" xml:id="l1378">Agréez ma retraite, aussi-bien ma disgrace</l>
            <l n="1379" xml:id="l1379">M’a rendu pour jamais indigne de ma place.</l>
            <l n="1380" xml:id="l1380">Mon nom des-honoré par de <ref target="#cruel3">cruels*</ref> refus ;</l>
            <l n="1381" xml:id="l1381">L’injure d’Amestris, celle de Darius,</l>
            <l n="1382" xml:id="l1382">Tout me fait détester et mon rang, et ma vie.</l>
            <l n="1383" xml:id="l1383">Quel sujet de triomphe à la haine, à l’<ref target="#envie1">envie*</ref>,</l>
            <l n="1384" xml:id="l1384">De voir de tant d’affronts qu’on fait tomber sur nous,</l>
            <l n="1385" xml:id="l1385">La honte en rejallir sur le Trône, et sur vous.</l>
            <l n="1386" xml:id="l1386">Voicy ce Fils, à qui son Pere sacrifie</l>
            <l n="1387" xml:id="l1387">L’espoir de son amour, le repos de sa vie,</l>
            <l n="1388" xml:id="l1388">La gloire de son rang, la majesté des Loix,</l>
            <l n="1389" xml:id="l1389">Le salut de l’Etat, la sûreté des Roys.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte503-11" who="artaxerce">
            <l n="1390" xml:id="l1390">Va, va, je ne suis point si foible que l’on pense,</l>
            <l n="1391" xml:id="l1391">Je sçauray contenter ma gloire, ta vengeance,</l>
            <l n="1392" xml:id="l1392">La Nature, l’Amour, Darius, Nitocris.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte503-12" who="tiribaze">
            <l n="1393" xml:id="l1393">Rien ne peut nous vanger que le sang de son Fils.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="acte504">
          <pb n="62"/>
          <sp xml:id="acte504-1" who="artaxerce">
            <l n="1394" xml:id="l1394" part="I">Approchez.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte504-2" who="darius">
            <l part="F">Fils rebelle, et Rival teméraire,</l>
            <l n="1395" xml:id="l1395">Puis-je encor <ref target="#soustenir1">soûtenir*</ref> les regards de mon Pere ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte504-3" who="artaxerce">
            <l n="1396" xml:id="l1396">Je veux tout oublier, mon Fils, embrassez-moy.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte504-4" who="darius">
            <l n="1397" xml:id="l1397">Moy qu’on croit l’assassin et d’un Pere, et d’un Roy ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte504-5" who="artaxerce">
            <l n="1398" xml:id="l1398">Ah, ne vous faites point à mes yeux si coupable.</l>
            <l n="1399" xml:id="l1399">Vostre crime, mon Fils, est presque inexcusable ;</l>
            <l n="1400" xml:id="l1400">Je voy quel sang nous coûte un si <ref target="#cruel3">cruel*</ref> effort.</l>
            <l n="1401" xml:id="l1401">L’Etat, les Loix, l’honneur, tout presse vostre mort.</l>
            <l n="1402" xml:id="l1402">Il me reste un moyen pour vous sauver la vie.</l>
            <l n="1403" xml:id="l1403">J’offensay Tiribaze, et sa Fille est trahie.</l>
            <l n="1404" xml:id="l1404">Un double affront le met au dernier desespoir.</l>
            <l n="1405" xml:id="l1405">Je luy doy tout, mes jours, ma gloire, mon pouvoir.</l>
            <l n="1406" xml:id="l1406">Il faut par vostre hymen reparer son offence,</l>
            <l n="1407" xml:id="l1407">Ou hazarder pour vous ma gloire, et ma puissance.</l>
            <l n="1408" xml:id="l1408">Je l’ay placé si haut, qu’au rang où je le voy,</l>
            <l n="1409" xml:id="l1409">Sa haine peut donner des terreurs à son Roy.</l>
            <l n="1410" xml:id="l1410">Mais je crains beaucoup moins son desespoir extréme,</l>
            <l n="1411" xml:id="l1411">Que la necessité de perdre un Fils que j’aime.</l>
            <l n="1412" xml:id="l1412">Il faut pour vous sauver, épouser Nitocris,</l>
            <l n="1413" xml:id="l1413">Je n’ay que ce prétexte à conserver mon Fils.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte504-6" who="darius">
            <pb n="63"/>
            <l n="1414" xml:id="l1414">Que jusque-là, Seigneur, le sang des Roys s’abaisse.</l>
            <l n="1415" xml:id="l1415">Sauvez-vous par ma mort d’une indigne foiblesse.</l>
            <l n="1416" xml:id="l1416">La blessure d’un Frere, et par un de mes coups,</l>
            <l n="1417" xml:id="l1417">A fait couler vos pleurs, et son sang, devant vous.</l>
            <l n="1418" xml:id="l1418">A mon Pere, à mon Roy, j’ay donné des allarmes ;</l>
            <l n="1419" xml:id="l1419">J’ay vû presque sur vous la pointe de mes armes.</l>
            <l n="1420" xml:id="l1420">Si ce n’est pas assez pour me priver du jour,</l>
            <l n="1421" xml:id="l1421">Ne dois-je pas aussi mon sang à mon amour ?</l>
            <l n="1422" xml:id="l1422">J’ay voulu, j’ay manqué d’enlever Aspasie ;</l>
            <l n="1423" xml:id="l1423">Coupable, ou malheureux, je doy perdre la vie.</l>
            <l n="1424" xml:id="l1424">Au nom de vostre amour, au nom de tout l’Etat,</l>
            <l n="1425" xml:id="l1425">Par grace, ou par justice, immolez un Ingrat.</l>
            <l n="1426" xml:id="l1426">Me refuserez-vous une mort souhaitée ?</l>
            <l n="1427" xml:id="l1427">Pour ne pas l’obtenir, l’ay-je trop meritée ?</l>
            <l n="1428" xml:id="l1428">Seigneur, à vos genoux vostre Fils attaché,</l>
            <l n="1429" xml:id="l1429">S’il n’obtient son trépas, n’en peut estre arraché.</l>
            <l n="1430" xml:id="l1430">Je sçay bien qu’en perdant l’honneur de ma naissance,</l>
            <l n="1431" xml:id="l1431">En perdant vostre estime avec mon innocence,</l>
            <l n="1432" xml:id="l1432">La vie est un suplice, et le plus grand de tous ;</l>
            <l n="1433" xml:id="l1433">Mais elle deviendroit un suplice pour vous.</l>
            <l n="1434" xml:id="l1434">L’hymen de Nitocris me rendroit-il ma gloire ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte504-7" who="artaxerce">
            <l n="1435" xml:id="l1435">Ah, n’examinons point tout ce qu’il en faut croire,</l>
            <l n="1436" xml:id="l1436">Je le veux ; C’est assez, l’hymen de Nitocris</l>
            <l n="1437" xml:id="l1437">Peut seul justifier la grace de mon Fils.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte504-8" who="darius">
            <l n="1438" xml:id="l1438">La vie est-elle un bien avec tant d’infamie ?</l>
            <l n="1439" xml:id="l1439">La vie est-elle un bien à qui perd Aspasie ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte504-9" who="artaxerce">
            <l n="1440" xml:id="l1440">Et voila d’où te vient cette ardeur de périr.</l>
            <l n="1441" xml:id="l1441">Sans elle, on aime mieux mourir que m’obeïr.</l>
            <l n="1442" xml:id="l1442">Il faut donc contenter ta rage, et ma justice.</l>
            <l n="1443" xml:id="l1443">Qu’on l’oste de mes yeux, et que l’Ingrat périsse.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="acte505">
          <pb n="64"/>
          <sp xml:id="acte505-1" who="artaxerce">
            <l n="1444" xml:id="l1444">Qu’il meure ? Que ce mot est horrible à mon cœur !</l>
            <l n="1445" xml:id="l1445">Mais tout se taist, et rien ne parle en sa faveur.</l>
            <l n="1446" xml:id="l1446">Ma Cour qui l’adoroit, s’<ref target="#estonner">étonne*</ref>, et se retire.</l>
            <l n="1447" xml:id="l1447">Laisserez-vous périr l’Heritier de l’Empire,</l>
            <l n="1448" xml:id="l1448">Vous Amis, vous Soldats, vous Peuples qui l’aimez ?</l>
            <l n="1449" xml:id="l1449">Vous de tous ses périls si souvent allarmez,</l>
            <l n="1450" xml:id="l1450">L’abandonnerez-vous à ma <ref target="#justesse2">juste*</ref> colere ?</l>
            <l n="1451" xml:id="l1451">Si vous le confiez aux tendresses d’un Pere,</l>
            <l n="1452" xml:id="l1452">Ce Pere est son Rival, et son Juge, et son Roy.</l>
            <l n="1453" xml:id="l1453">Sur ces horribles noms qu’attendez-vous de moy ?</l>
            <l n="1454" xml:id="l1454">Helas ! on n’attend rien. Mais pour ce Fils que j’aime,</l>
            <l n="1455" xml:id="l1455">Tout l’Empire est muet ; Aspasie elle-mesme</l>
            <l n="1456" xml:id="l1456">L’Amour mesme se taît. Le crime de mon Fils</l>
            <l n="1457" xml:id="l1457">A-t-il glacé d’horreur, Sujets, <ref target="#maistresse">Maîtresse*</ref>, Amis ?</l>
            <l n="1458" xml:id="l1458">Non, non, je voy déja sa fidelle Aspasie.</l>
            <l n="1459" xml:id="l1459">Mais l’Ingrate ne vient qu’aigrir ma jalousie,</l>
            <l n="1460" xml:id="l1460">Et voulant à mon Fils prêter tout son appuy,</l>
            <l n="1461" xml:id="l1461">Elle vient seulement m’irriter contre luy.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="acte506">
          <pb n="65"/>
          <sp xml:id="acte506-1" who="aspasie">
            <l n="1462" xml:id="l1462">Vous le voyez, Seigneur, à mon devoir fidelle,</l>
            <l n="1463" xml:id="l1463">Et mesme à Darius peut-estre trop <ref target="#cruel2">cruelle*</ref>,</l>
            <l n="1464" xml:id="l1464">J’ay poussé son amour au dernier desespoir,</l>
            <l n="1465" xml:id="l1465">Et je viens achever de faire mon devoir.</l>
            <l n="1466" xml:id="l1466">Si cet horrible jour, si cet <ref target="#affreux">affreux*</ref> carnage,</l>
            <l n="1467" xml:id="l1467">Tant de sang, tant de Morts trouvez sur mon passage,</l>
            <l n="1468" xml:id="l1468">Ne vous obligent point à changer de dessein ;</l>
            <l n="1469" xml:id="l1469">Me voila toute preste à vous donner la main.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte506-2" who="artaxerce">
            <l n="1470" xml:id="l1470">Vous voyez ma surprise. A cette offre, Madame,</l>
            <l n="1471" xml:id="l1471">De nouveaux mouvemens s’élevent dans mon ame.</l>
            <l n="1472" xml:id="l1472">Vous, me parler d’hymen ! Dans un si grand besoin</l>
            <l n="1473" xml:id="l1473">La pitié de nos maux peut-elle aller si loin ?</l>
            <l n="1474" xml:id="l1474">Vous m’offrez vostre main, moins pour me satisfaire,</l>
            <l n="1475" xml:id="l1475">Que pour sauver mon Fils, et fléchir ma colere.</l>
            <l n="1476" xml:id="l1476">Mais sans examiner ce qui vous donne à moy,</l>
            <l n="1477" xml:id="l1477">Je ne puis trop <ref target="#paier">payer*</ref> l’effort que je vous doy.</l>
            <l n="1478" xml:id="l1478">Qu’on ramene mon Fils. Que de joye ! Ah, Madame,</l>
            <l n="1479" xml:id="l1479">Si j’avois quelque part aux <ref target="#transport">transports*</ref> de vostre ame…</l>
            <l n="1480" xml:id="l1480">Mais la vûë et les pleurs d’un si fidelle <ref target="#amant">Amant*</ref>,</l>
            <l n="1481" xml:id="l1481">Vous vont faire bientost changer de sentiment.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte506-3" who="aspasie">
            <l n="1482" xml:id="l1482">Ne croyez pas, Seigneur, qu’un si grand sacrifice</l>
            <l n="1483" xml:id="l1483">Soit foiblesse, remords, inconstance, <ref target="#artifice">artifice*</ref>.</l>
            <l n="1484" xml:id="l1484">C’est de vostre <ref target="#vertu">vertu*</ref> le <ref target="#charme">charme*</ref> tout-puissant ;</l>
            <l n="1485" xml:id="l1485">C’est l’effort <ref target="#genereux">genéreux*</ref> d’un cœur reconnoissant ;</l>
            <l n="1486" xml:id="l1486">C’est un pressant devoir qui régne dans mon ame.<pb n="66"/></l>
            <l n="1487" xml:id="l1487">J’avoûray qu’en secret une sincére <ref target="#flamme">flâme*</ref></l>
            <l n="1488" xml:id="l1488">Fait des vœux, s’<ref target="#interesser">intéresse*</ref>, et parle fortement</l>
            <l n="1489" xml:id="l1489">Pour un Prince coupable, aimé trop tendrement ;</l>
            <l n="1490" xml:id="l1490">Que sa vie en péril me donne des allarmes ;</l>
            <l n="1491" xml:id="l1491">Que je ne puis cacher, ny déguiser mes larmes ;</l>
            <l n="1492" xml:id="l1492">Que s’il mouroit, peut-estre apres un tel malheur,</l>
            <l n="1493" xml:id="l1493">Avec un monde entier je mourrois de douleur ;</l>
            <l n="1494" xml:id="l1494">Mais de quelques regrets que sa mort fust suivie,</l>
            <l n="1495" xml:id="l1495">Si je vis, c’est pour vous que j’aimeray la vie.</l>
            <l n="1496" xml:id="l1496">Que si vostre bonté, malgré vostre couroux,</l>
            <l n="1497" xml:id="l1497">Laisse ce Fils au Trône, à l’Univers, à vous,</l>
            <l n="1498" xml:id="l1498">Je sens pour reconnoître un coup si favorable,</l>
            <l n="1499" xml:id="l1499">Que du plus grand effort je deviendray capable.</l>
            <l n="1500" xml:id="l1500">Quelque feu qu’en mon cœur ce Prince ait allumé,</l>
            <l n="1501" xml:id="l1501">Je l’éteindray, Seigneur, et vous serez aimé.</l>
            <l n="1502" xml:id="l1502">L’espoir de son pardon rend mon cœur si sensible,</l>
            <l n="1503" xml:id="l1503">Qu’il m’entraîne vers vous par un <ref target="#charme">charme*</ref> invincible,</l>
            <l n="1504" xml:id="l1504">Et quitte envers le Prince, en luy sauvant le jour,</l>
            <l n="1505" xml:id="l1505">Je pourray vous donner, Seigneur, tout mon amour.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte506-4" who="artaxerce">
            <l n="1506" xml:id="l1506">Quoy ! vous pourriez m’aimer, <ref target="#genereux">genéreuse*</ref> Princesse,</l>
            <l n="1507" xml:id="l1507">Et voulant conserver mon Fils à sa tendresse,</l>
            <l n="1508" xml:id="l1508">Je verrois vostre cœur s’arracher aujourd’huy</l>
            <l n="1509" xml:id="l1509">A ce parfait amour que vous avez pour luy ?</l>
            <l n="1510" xml:id="l1510">Soleil, Astre sacré, verras-tu dans la Perse</l>
            <l n="1511" xml:id="l1511">Une gloire effacer la gloire d’Artaxerce ?</l>
            <l n="1512" xml:id="l1512">Non, s’il faut disputer une gloire entre nous,</l>
            <l n="1513" xml:id="l1513">J’éteindray mon amour, je vaincray comme vous.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte506-5" who="aspasie">
            <l n="1514" xml:id="l1514">Quel triomphe suivroit cette grande victoire ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte506-6" who="artaxerce">
            <l n="1515" xml:id="l1515">Quand je vous doy, Madame, et mon Fils, et ma gloire,</l>
            <l n="1516" xml:id="l1516">Il ne sera pas dit qu’en <ref target="#genereux">genérosité*</ref><pb n="67"/></l>
            <l n="1517" xml:id="l1517">Un Mortel, quel qu’il soit, m’ait jamais surmonté.</l>
            <l n="1518" xml:id="l1518">Que le fier Tiribaze en <ref target="#murmurer">murmure*</ref>, il faut faire</l>
            <l n="1519" xml:id="l1519">Grace entiere à mon Fils, il faut vous satisfaire.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte506-7" who="aspasie">
            <l n="1520" xml:id="l1520">Ah, Seigneur, c’est assez de sauver vostre Fils,</l>
            <l n="1521" xml:id="l1521">N’<ref target="#irriter">irritons*</ref> pas l’orgueil de nos <ref target="#fier">fiers*</ref> Ennemis.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte506-8" who="artaxerce">
            <l n="1522" xml:id="l1522">Je sçauray consoler Nitocris, et son Pere ;</l>
            <l n="1523" xml:id="l1523">Elle perd Darius, je luy rendray son Frere.</l>
            <l n="1524" xml:id="l1524">Qu’on les fasse venir, que tous deux satisfaits…</l>
            <l n="1525" xml:id="l1525">Quel tumulte, quel bruit remplit tout ce Palais ?</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="acte507">
          <sp xml:id="acte507-1" who="artaxerce">
            <l n="1526" xml:id="l1526">Qu’est-ce, Oronte ? parlez. Mais que vois-je paraître ?</l>
            <l n="1527" xml:id="l1527" part="I">Quel desordre ? quel sang ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte507-2" who="oronte">
            <l part="F">C’est le sang de mon Maître.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte507-3" who="artaxerce">
            <l n="1528" xml:id="l1528" part="I">De mon Fils ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte507-4" who="aspasie">
            <l part="M">Juste Ciel !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte507-5" who="artaxerce">
            <l part="F">Vos présages, grands Dieux,</l>
            <l n="1529" xml:id="l1529">Sont enfin éclaircis. Quel Monstre
              <ref target="#fureur2">furieux*</ref>…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte507-6" who="oronte">
            <l n="1530" xml:id="l1530">On ramenoit le Prince assuré de sa grace.</l>
            <l n="1531" xml:id="l1531">Tiribaze surpris, plein de trouble et d’audace,</l>
            <l n="1532" xml:id="l1532">Balançant quelque temps, l’approche, et nous fait voir<pb n="68"/></l>
            <l n="1533" xml:id="l1533">Par un regard terrible, un <ref target="#affreux">affreux*</ref> desespoir.</l>
            <l n="1534" xml:id="l1534">Arreste, luy dit-il, par sa lâche inconstance,</l>
            <l n="1535" xml:id="l1535">Le Roy te faisant grace, a trahy ma vengeance.</l>
            <l n="1536" xml:id="l1536">Puis tirant un Poignard ; Prince ingrat, et sans foy,</l>
            <l n="1537" xml:id="l1537">Meurs, et me vange ainsi de ton Pere, et de toy.</l>
            <l n="1538" xml:id="l1538">Je m’élance sur luy pour arrester sa rage ;</l>
            <l n="1539" xml:id="l1539">Mais son <ref target="#fer1">Fer*</ref> malgré moy s’estant fait un passage,</l>
            <l n="1540" xml:id="l1540">Frape le Prince ; et moy des mains de l’Assassin</l>
            <l n="1541" xml:id="l1541">Arrachant le Poignard, je luy perce le sein.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte507-7" who="artaxerce">
            <l n="1542" xml:id="l1542">Ton zele un peu trop prompt l’enleve à ma justice.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte507-8" who="oronte">
            <l n="1543" xml:id="l1543">Ecoutez ce qui reste, et voyez son suplice.</l>
            <l n="1544" xml:id="l1544">La mort de Darius répanduë en ces Lieux,</l>
            <l n="1545" xml:id="l1545">Nitocris de son sang venant saouler ses yeux,</l>
            <l n="1546" xml:id="l1546">Voit son Pere mourant. Quel spéctacle pour elle !</l>
            <l n="1547" xml:id="l1547">Penétrez aussitost d’une douleur mortelle,</l>
            <l n="1548" xml:id="l1548">Se regardant l’un l’autre, et se parlant tous deux,</l>
            <l n="1549" xml:id="l1549">Par de profonds sanglots, et des cris douloureux,</l>
            <l n="1550" xml:id="l1550">Elle succombe enfin, et tombe évanoüye.</l>
            <l n="1551" xml:id="l1551">Luy, qui perd tout son sang, et qui la croit sans vie,</l>
            <l n="1552" xml:id="l1552">Pressé par ses remords, ma Fille meurt, je meurs,</l>
            <l n="1553" xml:id="l1553">Dit-il au Prince, et c’est le fruit de nos <ref target="#fureur3">fureurs*</ref>.</l>
            <l n="1554" xml:id="l1554">T’ayant fait conseiller d’enlever Aspasie,</l>
            <l n="1555" xml:id="l1555">J’en avertis le Roy, j’armay sa jalousie ;</l>
            <l n="1556" xml:id="l1556">Mais voyant sa foiblesse excuser l’attentat,</l>
            <l n="1557" xml:id="l1557">J’ay poussé ma douleur jusqu’à l’assassinat ;</l>
            <l n="1558" xml:id="l1558">Je voulois sur ton Pere achever mon ouvrage ;</l>
            <l n="1559" xml:id="l1559">Mais les Dieux par ma mort ont <ref target="#prevenir2">prévenu*</ref> ma rage.</l>
            <l n="1560" xml:id="l1560">A ces mots, vers le Ciel ayant levé les yeux,</l>
            <l n="1561" xml:id="l1561">Il blasphéme en mourant, et déteste les Dieux.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte507-9" who="artaxerce">
            <l n="1562" xml:id="l1562">Est-ce à luy que j’avois confié ma puissance ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte507-10" who="oronte">
            <pb n="69"/>
            <l n="1563" xml:id="l1563">Darius qui mouroit, malgré nostre assistance,</l>
            <l n="1564" xml:id="l1564">Frapé de ce discours, tournant les yeux vers nous,</l>
            <l n="1565" xml:id="l1565">Vous cherche, croit vous voir, et s’adressant à vous ;</l>
            <l n="1566" xml:id="l1566">Vous vivez, et je meurs, le Ciel est équitable.</l>
            <l n="1567" xml:id="l1567">Vous estes innocent, je suis le seul coupable.</l>
            <l n="1568" xml:id="l1568">Mon trépas, grace au Ciel, fait justice à tous deux.</l>
            <l n="1569" xml:id="l1569">Mindate m’assuroit qu’en Rival <ref target="#genereux">genéreux*</ref>,</l>
            <l n="1570" xml:id="l1570">Vous cédiez Aspasie avec trop d’injustice ;</l>
            <l n="1571" xml:id="l1571">Le Ciel n’a pas voulu que je vous la ravisse.</l>
            <l n="1572" xml:id="l1572">Puissiez-vous l’un à l’autre estre unis à jamais,</l>
            <l n="1573" xml:id="l1573">Et puissiez-vous tous deux vivre et régner en paix.</l>
            <l n="1574" xml:id="l1574">Puis s’adressant à moy ; Va dire à ma Princesse…</l>
            <l n="1575" xml:id="l1575">A ce mot il succombe, et cede à sa foiblesse ;</l>
            <l n="1576" xml:id="l1576">Son cœur qui veut parler, ne fait que soûpirer,</l>
            <l n="1577" xml:id="l1577">Et par ce vain effort acheve d’expirer.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte507-11" who="aspasie">
            <l n="1578" xml:id="l1578">Moy, de tant de malheurs la cause infortunée,</l>
            <l n="1579" xml:id="l1579">Seigneur, à vivre encor m’auriez-vous condamnée ?</l>
            <l n="1580" xml:id="l1580">Eteignez dans mon sang ces malheureux appas.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="acte507-12" who="artaxerce">
            <l n="1581" xml:id="l1581">Consolez ma douleur, et ne l’augmentez pas ;</l>
            <l n="1582" xml:id="l1582">Calmez ce desespoir apres ce coup funeste ;</l>
            <l n="1583" xml:id="l1583">Vivez, ne m’ostez pas le seul bien qui me reste.</l>
            <l n="1584" xml:id="l1584">Allons, Madame, allons fléchir les Immortels,</l>
            <l n="1585" xml:id="l1585">Et porter nos regrets au pied de leurs Autels.</l>
            <p rend="center">FIN.</p>
            <p rend="center">Permis d’imprimer. Fait ce 13. Janvier 1683. DE LA REYNIE.</p>
          </sp>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
