<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../Teinte/tei2html.xsl"?><?xml-model href="../Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="bibdramatique.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <text>
    <body>
      <div type="dedication" n="1" xml:id="epitre">
        <p>A SON ALTESSE SERENISSIME MONSEIGNEUR LE DUC.</p>
        <p>MONSEIGNEUR,</p>
        <p>J’offre à VOSTRE ALTESSE SERENISSIME  le portrait d’une reine dont le temps ne sçauroit trop respecter la memoire. Sa beauté causa le crime qui luy fit pleurer la perte de son Mary, et sa vertu la soûmit avec tant de fermeté à la rigueur du devoir qui luy en fit jurer la vangeance, qu’elle ne refusa pas de l’acheter au dépens même de sa vie ;  mais quoy qu’il semble que cette gloire ait esté la seule qui l’ait pû toucher, elle ne peut revivre aujourd’hui sans se montrer sensible à une autre, et celle de vous avoir plû luy est si prétieuse, qu’elle n’en croiroit jouir qu’imparfaitement si vous ne lui permettiez de la publier. C’est, MONSEIGNEUR, pour obtenir cette grâce de V.A que me faisant précipiter le respectueux hommage que je vous rends, elle ne me <ref target="#souffrir-a">souffre*</ref> point d’examiner si le zéle ardent qui me porte à cette entreprise a quelque chose d’assez fort pour vous en faire excuser la temerité. On m’en accusera sans doute, mais j’aime mieux me voir exposé à ce péril, que de demeurer plus long-temps dans une admiration muette de tant de hautes qualitez qui <ref target="#estonner1">estonnent*</ref> d’autant plus, qu’on peut dire qu’elles sont moins des dons de la Nature, que l’ouvrage de vos propres soins. Vous ne vous en êtes épargné aucun, et il ne vous a pas suffi de trouver en vous un Grand Prince si tôt que vous vous êtes connu ; vous n’avez songé qu’à vous estudier assidûment pour vous rendre digne de l’estre, et vous ne vous estes point souffert de repos que vous n’ayez empesché la Fortune d’entrer en partage avec votre vertu, du vif éclat qu’un si glorieux titre répand sur vous. L’estude est belle, MONSEIGNEUR, mais comme elle demande les lumieres les plus profondes, et les plus penetrantes de l’esprit, il en est peu qui s’y puissent appliquer avec succez. En effet, il est rare d’en trouver une de la force et de l’etenduë de celui de V.A et c’est un sujet de surprise pour tous ceux qui ont l’honneur de vous approcher, que dans l’âge qui semble moins le permettre, vous joigniez à cette brillante vivacité qu’il inspire, la solidité du plus sublime raisonnement. Mais on a tort de s’en estonner, * puisque c’est une des moindres merveilles que le Ciel nous ait promises de vous ; il ne vous a fait voir le jour que pour vous en faire, et il vous en offre les moyens à puiser dans une source qui en est si seconde, que pour  estre en pouvoir de produire les plus incroyables, votre naissance estoit le seul secours que vous aviez à souhaiter. Je ne dis pas, MONSEIGNEUR, cette naissance illustre qui par l’élevation du rang que vous tenez, vous donne droit aux Couronnes ; j’entens cet avantage particulier que vous avez d’estre né d’un HEROS qui n’a besoin que de vous communiquer un rayon de sa <ref target="#vertu2">vertu*</ref> pour vous mettre en estat de les meriter. Je le puis dire, MONSEIGNEUR, et je suis asseuré que V.A ne m’en desadvouëra pas. Cet avantage est d’un prix si relevé, que quand vous auriez pû naître ce que vous auriez voulu choisir, vous eussiez préferé ce que vous estes à tout ce que l’indiscrete ambition pourroit présumer au dessus. Vous y trouvez ce qui fait la véritable grandeur, et celle qui tient les peuples soûmis ne vous <ref target="#flater2">flateroit*</ref> point tant que l’honneur d’estre Fils de celuy qui a obscurcy le nom des Cesars, et qui ne souffrant rien qui puisse aller au de-là des Grandes Actions qu’on luy a veu faire,  ne laisse qu’à ceux de son sang le privilege de les pouvoir égaler. Jouissez-en , MONSEIGNEUR, et repassant en vous-mesme ces Prodiges inconcevables qu’il a fait paroistre de valeur, de prudence et de conduite, applaudissez-vous en secret des  Miracles continuels où votre vie est destinée. Chaque Laurier qu’il a cueilly dans le champ de Mars, est une asseurance de ceux que La Victoire  y a semez pour  vous. Il n’a point pris de Villes, il n’a point gagné de Batailles qui ne vous soient autant de garands des Triomphes qui vous attendent, et l’Image présente de tant d’inimitables exploits vous doit faire goûter par advance le fruit de ceux qui vous sont reservez. Il me semble, MONSEIGNEUR, que je vois V.A se perdre agreablement dans ces hautes et <ref target="#pompeux">pompeuses*</ref> idées, et que la secrète joye qu’elles vous donnent, redouble cette noble fierté qui accompagne toûjours les personnes de votre rang. On n’en peut ressentir de plus parfaite, et si elle étoit capable de recevoir quelque legere alteration, ce ne pourroit être que de ce loüable <ref target="#chagrin">chagrin*</ref> qui fit autrefois soûpirer Alexandre des conquestes de Philippe. Mais il vous seroit aisé de le dissiper par la certitude où vous devez être, que quoy que le Grand CONDE ne doive qu’à luy seul ce qui luy asseure l’Immortalité, vous ne laisserez pas d’y contribuer quelque chose. L’histoire ne s’en taira point, MONSEIGNEUR, et quand elle aura fortement exageré ce qui le met au dessus des plus fameux Conquerants que l’Antiquité nous vante, elle n’oubliera pas de marquer pour l’achevement de sa gloire, celle qu’il aura euë d’avoir donné à la France un Fils digne d’elle et de luy. Il ne pouvoit luy faire un présent qui luy fust plus cher, et si dans le foible talent que j’ay, il m’estoit permis de former quelque ambitieux desir, ce seroit que vous daignassiez advouër un jour de publier les grandes choses qu’elle vous verra executer ; mais c’est une grace qu’il n’est pas juste que j’espere, ce dessein demande des forces que je ne sçaurois jamais acquerir, puisqu’il faudroit qu’elles fussent égales à l’ardeur toute soûmise avec laquelle je suis,</p>
        <p>MONSEIGNEUR,</p>
        <p>De V.A SERENISSIME,</p>
        <p rend="right">Le tres-humble, tres-obeïssant et tres-fidelle Serviteur,</p>
        <p rend="right">T. CORNEILLE.</p>
      </div>
      <div type="set" n="2" xml:id="privilege">
        <p>Par Lettres Patentes du Roy données à Paris le 14 Février 1661. Signées, CONRART : il est permis à AUGUSTIN COURBE, Marchand libraire en la Ville de Paris, de faire imprimer, vendre et debiter en tous lieux de l’obeïssance de sa Majesté, une Tragédie composée par le Sieur THOMAS CORNEILLE, intitulée <hi rend="i">Camma, Reine de Galatie, Tragédie</hi>, en telles marges, &amp; tels caracteres, en un ou plusieurs volumes, et autant de fois qu’il voudra, durant sept ans entiers, à compter du jour, que ladite Tragédie sera achevée d’imprimer pour la première fois. Avec defferences à toutes personnes de quelque qualité et condition qu’elles soient, de l’imprimer, vendre et debiter, sous quelque pretexte que ce soit, pendant ledit temps, sans consentement dudit COURBE, ou de ceux qui auront son droit, à peine de deux mil livres d’amende, de confiscation des Exemplaires contrefaits, et de tous dépens, dommages et interests, comme il est porté plus au long par lesdites Lettres Patentes, à l’Extrait, et aux Copies collationnées auxquelles sa Majesté veut que foy soit adjoûtée comme à l’Original. Et  scellées du Grand sceau de cire jaune sur simple queuë.</p>
        <p>Et ledit Courbé a associé, pour moitié, au présent Privilège Guillaume de Luyne, aussi Marchand libraire, suivant l’accord fait entr’eux.</p>
        <p rend="i">Achevé d’imprimer pour la première fois le 24 Mars 1661, à ROUEN par LAURENS  MAURRY.</p>
        <p>Les Exemplaires ont esté fournis, ainsi qu’il est porté par ledit Privilege.</p>
        <p><hi rend="i">Registré sur le livre de la Communauté, le 23. Février 1661, conformément à l’Arrest du Parlement du 9. Avril 1653.</hi> Signé, Josse, Syndic.</p>
      </div>
      <div type="set" n="3" xml:id="acteurs"/>
      <div xml:id="I" type="act">
        <pb n="A ; 1"/>
        <div type="scene" xml:id="I01">
          <sp xml:id="I01-1" who="sinorix">
            <l n="1" xml:id="l1">Tu dis vray, cher Phaedime, on auroit peine à croire</l>
            <l n="2" xml:id="l2">Qu’un grand cœur soûpirast au milieu de la gloire,</l>
            <l n="3" xml:id="l3">Qu’au faiste des grandeurs Sinorix eslevé</l>
            <l n="4" xml:id="l4">Souhaitast dans leur <ref target="#pompe1">pompe*</ref> un bien plus achevé,</l>
            <l n="5" xml:id="l5">Et que de tant d’honneurs sa fortune suivie</l>
            <l n="6" xml:id="l6">Pûst opposer quelque ombre à l’éclat de sa vie.</l>
            <l n="7" xml:id="l7">Il n’est rien au dessus du rang où tu me vois,<pb n="2" xml:id="p2"/></l>
            <l n="8" xml:id="l8">Toute la Galatie obeït à mes loix ;</l>
            <l n="9" xml:id="l9">Un vieux droit que <ref target="#soutenir">soûtint*</ref> un peu de violence</l>
            <l n="10" xml:id="l10">M’a laissé sur le Trône établir ma puissance,</l>
            <l n="11" xml:id="l11">On me <ref target="#flater6">flate*</ref>, on me craint, chacun m’offre des vœux,</l>
            <l n="12" xml:id="l12">Cependant, tu le sais, je ne suis pas heureux.</l>
            <l n="13" xml:id="l13">Depuis six mois je regne, et regne sans obstacles ;</l>
            <l n="14" xml:id="l14">Mais le Sort fait en vain pour moy tant de miracles</l>
            <l n="15" xml:id="l15">Si du plus digne Objet trop vivement charmé,</l>
            <l n="16" xml:id="l16">J’aime pour mon supplice, et ne puis estre aimé.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-2" who="phaedime">
            <l n="17" xml:id="l17">C’est vous plaire, Seigneur, à croistre vostre peine,</l>
            <l n="18" xml:id="l18">Que d’expliquer si mal les refus de la Reine,</l>
            <l n="19" xml:id="l19">Qui peut-estre en secret <ref target="#bruler">brûlant*</ref> déja pour vous</l>
            <l n="20" xml:id="l20">N’ose encor par devoir vous prendre pour Espoux.</l>
            <l n="21" xml:id="l21">Quelque éclat à ses yeux dont la Couronne brille,</l>
            <l n="22" xml:id="l22">Elle est Vefve d’un Roy qui vous donnoit sa Fille,</l>
            <l n="23" xml:id="l23">Et qui par vostre hymen luy faisoit éviter</l>
            <l n="24" xml:id="l24">D’avoir avecque vous un Trône à disputer.</l>
            <l n="25" xml:id="l25">Du peuple qui vous craint l’entier et prompt suffrage</l>
            <l n="26" xml:id="l26">Vous en a fait sur elle emporter l’avantage,</l>
            <l n="27" xml:id="l27">Et lors que tout l’Estat respecte en vous son Roy,</l>
            <l n="28" xml:id="l28">Vous la laissez Sujette, et luy manquez de <ref target="#foy1">foy*</ref>.</l>
            <l n="29" xml:id="l29">L’affront est grand, Seigneur, et quoy que dans sa haine</l>
            <l n="30" xml:id="l30">Le nom de Belle-mere engage peu la Reine,</l>
            <l n="31" xml:id="l31">Du moins l’honneur la force à prendre l’interest</l>
            <l n="32" xml:id="l32">De la Fille d’un Roy qui la fit ce qu’elle est.</l>
            <l n="33" xml:id="l33">Voila ce qui vous nuit, et vous nuira sans cesse,</l>
            <l n="34" xml:id="l34">Si vos ordres enfin n’éloignent la Princesse.</l>
            <l n="35" xml:id="l35">Ostez-luy cet obstacle,  et vous verrez soudain</l>
            <l n="36" xml:id="l36">Que son cœur adoucy vous répond de sa main.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-3" who="sinorix">
            <l n="37" xml:id="l37">Je voy bien qu’il le faut mais le puis-je,  Phaedime,</l>
            <l n="38" xml:id="l38">Sans m’exposer encor à trembler de mon crime,</l>
            <l n="39" xml:id="l39">Et revoir quel excez d’injustice et d’horreur<pb n="3" xml:id="p3"/></l>
            <l n="40" xml:id="l40">Déja de mon amour a suivy la fureur ?</l>
            <l n="41" xml:id="l41">A ses <ref target="#bruler">brûlants*</ref> transports livrant toute mon ame,</l>
            <l n="42" xml:id="l42">J’ay perdu le Mary, pour acquerir la Femme.</l>
            <l n="43" xml:id="l43">Des beautez de la Reine eperduëment épris,</l>
            <l n="44" xml:id="l44">D’un <ref target="#parricide">parricide*</ref> affreux je l’ay faite le prix,</l>
            <l n="45" xml:id="l45">Et pour rompre du Roy ce second hymenée,</l>
            <l n="46" xml:id="l46">J’en ay par le poison tranché la destinée.</l>
            <l n="47" xml:id="l47">C’est peu de Sinatus à ma rage immolé,</l>
            <l n="48" xml:id="l48">Si mon devoir ailleurs n’est encor violé.</l>
            <l n="49" xml:id="l49">Hesione sa Fille à qui son choix m’engage,</l>
            <l n="50" xml:id="l50">De mes lâches mépris souffre l’indigne outrage,</l>
            <l n="51" xml:id="l51">Et pour <ref target="#forcer1">forcer*</ref> les maux dont mon cœur est atteint,</l>
            <l n="52" xml:id="l52">Son exil est un ordre où je me vois contraint.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-4" who="phaedime">
            <l n="53" xml:id="l53">Mais luy-mesme à sa perte engagea vostre <ref target="#flame">flame*</ref>,</l>
            <l n="54" xml:id="l54">Il vous donnoit sa Fille, et vous aimiez sa femme,</l>
            <l n="55" xml:id="l55">Et dans un sort si dur, la seule mort d’un Roy</l>
            <l n="56" xml:id="l56">De ce fatal hymen dégageoit vostre <ref target="#foy1">foy*</ref> ;</l>
            <l n="57" xml:id="l57">Mais de ce crime en vain l’ombre vous embarrasse,</l>
            <l n="58" xml:id="l58">Il n’en est point, Seigneur, que le Trône n’efface,</l>
            <l n="59" xml:id="l59">Et dans quelques horreurs qu’on ait pû se porter,</l>
            <l n="60" xml:id="l60">Pour estre absous de tout, il suffit d’y monter</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-5" who="sinorix">
            <l n="61" xml:id="l61">Ce sont là des Tyrans les damnables maximes</l>
            <l n="62" xml:id="l62">En qui l’impunité fait le pardon des crimes,</l>
            <l n="63" xml:id="l63">Et qui d’un noir forfait esperant quelque bien,</l>
            <l n="64" xml:id="l64">Apres l’avoir commis ne se reprochent rien ;</l>
            <l n="65" xml:id="l65">Mais las ! tu me plaindrois si tu pouvois connoistre</l>
            <l n="66" xml:id="l66">Ce que dans un grand cœur le repentir fait naistre,</l>
            <l n="67" xml:id="l67">Quand aprés un <ref target="#effort2">effort*</ref> mille fois <ref target="#combatre">combatu*</ref>,</l>
            <l n="68" xml:id="l68">Le crime par contrainte échape à la vertu,</l>
            <l n="69" xml:id="l69">De son indigne objet sans cesse possedée,</l>
            <l n="70" xml:id="l70">L’ame en traîne partout l’épouvantable idée,</l>
            <l n="71" xml:id="l71">Un vif et dur remords n’en est jamais banny,<pb n="4" xml:id="p4"/></l>
            <l n="72" xml:id="l72">Et coupable un moment on est tousjours puny.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-6" who="phaedime">
            <l n="73" xml:id="l73">C’est beaucoup que du moins cette mort qui vous <ref target="#gener">gêne*</ref></l>
            <l n="74" xml:id="l74">Soit toûjours un secret ignoré de la Reine,</l>
            <l n="75" xml:id="l75">Et qu’à Sostrate seul l’ayant sçeu confier,</l>
            <l n="76" xml:id="l76">Vous n’ayez point vers elle à vous justifier ;</l>
            <l n="77" xml:id="l77">Mais comme enfin, Seigneur, Sostrate a de l’adresse,</l>
            <l n="78" xml:id="l78">Devient-elle inutile auprés de la Princesse,</l>
            <l n="79" xml:id="l79">Et ses <ref target="#soins1">soins*</ref> n’ont-ils pû la faire <ref target="#balancer">balancer*</ref></l>
            <l n="80" xml:id="l80">Sur l’hymen où pour luy vous la voulez <ref target="#forcer2">forcer*</ref> ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-7" who="sinorix">
            <l n="81" xml:id="l81">Il la voit chaque jour, Phaedime, et je puis dire</l>
            <l n="82" xml:id="l82">Que ce cher Confident partage mon martyre,</l>
            <l n="83" xml:id="l83">Puisqu’à mes interests s’osant abandonner,</l>
            <l n="84" xml:id="l84">Il a pris malgré luy ce qu’il n’a pû donner.</l>
            <l n="85" xml:id="l85">S’il a <ref target="#briguer">brigué*</ref> d’abord son hymen pour me plaire,</l>
            <l n="86" xml:id="l86">C’est un bien aujourd’huy qu’à tout autre il préfere,</l>
            <l n="87" xml:id="l87">Et quoy qu’il m’ait caché, le <ref target="#chagrin">chagrin*</ref> qui le suit</l>
            <l n="88" xml:id="l88">Trahit le desespoir où l’amour le reduit.</l>
            <l n="89" xml:id="l89">Aussi plus que le mien son interest me <ref target="#presser4">presse</ref></l>
            <l n="90" xml:id="l90">D’<ref target="#embrasser">embrasser*</ref> un <ref target="#conseil1">conseil*</ref> qui bannit la Princesse.</l>
            <l n="91" xml:id="l91">J’ay fait naistre sa flame*, et je luy dois offrir,</l>
            <l n="92" xml:id="l92">L’eloignant de ses yeux, une aide à le guerir.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-8" who="phaedime">
            <l n="93" xml:id="l93">Sostrate est <ref target="#genereux1">genereux*</ref>, et jamais un vray zele</l>
            <l n="94" xml:id="l94">Ne marquera pour vous une ame plus fidelle,</l>
            <l n="95" xml:id="l95">Mais ce fatal amour qui l’accable aujourd’huy,</l>
            <l n="96" xml:id="l96">Seroit peut-estre un crime à tout autre qu’à luy.</l>
            <l n="97" xml:id="l97">D’un bel espoir trahy l’irreparable offence</l>
            <l n="98" xml:id="l98">Sur vous de la Princesse attire la vangeance,</l>
            <l n="99" xml:id="l99">Et pretendre à son cœur, c’est <ref target="#presser3">presser</ref> son couroux</l>
            <l n="100" xml:id="l100">D’accepter une main qui la vange de vous.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-9" who="sinorix">
            <pb n="5" xml:id="p5"/>
            <l n="101" xml:id="l101">Contre moy de Sostrate il n’est rien qu’elle obtienne,</l>
            <l n="102" xml:id="l102">Mon amitié pour luy me répond de la sienne,</l>
            <l n="103" xml:id="l103">Sa vertu m’est connuë, et ce que je luy doy</l>
            <l n="104" xml:id="l104">Ne me laisse aucun droit de douter de sa <ref target="#foy2">foy*</ref>.</l>
            <l n="105" xml:id="l105">Cét amour que tu crains <ref target="#flater1">flate*</ref> en ce point ma peine</l>
            <l n="106" xml:id="l106">Qu’esperant d’estre aimé si j’épouse la Reine,</l>
            <l n="107" xml:id="l107">Avec tant de chaleur il luy peint mon tourment…</l>
            <l n="108" xml:id="l108">Mais je la voy qui passe à son appartement.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="I02">
          <sp xml:id="I02-1" who="sinorix">
            <l n="109" xml:id="l109">Vos yeux de vostre cœur marquant l’impatience,</l>
            <l n="110" xml:id="l110">Madame, et tant de <ref target="#soins1">soins*</ref> d’eviter ma presence,</l>
            <l n="111" xml:id="l111">Ne me font que trop voir le peu qu’il prend de part</l>
            <l n="112" xml:id="l112">Au bonheur impréveu que m’offre le hazard.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I02-2" who="camma">
            <l n="113" xml:id="l113">Le <ref target="#chagrin">chagrin*</ref> où je vis me rend si peu <ref target="#traitable">traitable*</ref>,</l>
            <l n="114" xml:id="l114">Que souvent malgré moy son <ref target="#aigreur">aigreur*</ref> vous accable,</l>
            <l n="115" xml:id="l115">Et mon zéle pour vous osant s’en indigner</l>
            <l n="116" xml:id="l116">Par ces <ref target="#soins1">soins*</ref> de vous fuïr cherche à vous l’épargner.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I02-3" who="sinorix">
            <l n="117" xml:id="l117">Ah,  si ce n’est qu’au prix d’une si chere veuë,</l>
            <l n="118" xml:id="l118">Perdez une bonté dont la rigueur me tuë,</l>
            <l n="119" xml:id="l119">Et puisque pour mes vœux il n’est rien de si doux,</l>
            <l n="120" xml:id="l120">Accablez-moy plustost que me priver de vous.</l>
            <l n="121" xml:id="l121">Je sçay bien qu’à me voir quelque nouvel outrage</l>
            <l n="122" xml:id="l122">Toûjours de mon amour repoussera l’hommage,</l>
            <l n="123" xml:id="l123">Que je n’entendray rien qui me souffre l’espoir,<pb n="6" xml:id="p6"/></l>
            <l n="124" xml:id="l124">Mais, Madame, j’auray le plaisir de vous voir.</l>
            <l n="125" xml:id="l125">Ce charme, où tout mon cœur pleinement s’abandonne,</l>
            <l n="126" xml:id="l126">Adoucit les mépris dont la <ref target="#fierte1">fierté*</ref> m’<ref target="#estonner1">étonne*</ref>,</l>
            <l n="127" xml:id="l127">Et dans l’âpre douleur de ce qu’il faut oüir,</l>
            <l n="128" xml:id="l128">S’il ne peut l’etouffer, il la sçait <ref target="#eblouir">ebloüir*</ref>.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I02-4" who="camma">
            <l n="129" xml:id="l129">J’ignore quels mépris je vous ay fais paroistre,</l>
            <l n="130" xml:id="l130">Mais je sçay qu’en m’aimant vous m’avez dû connoître,</l>
            <l n="131" xml:id="l131">Et ne pretendre pas qu’une moindre <ref target="#fierte1">fierté*</ref>,</l>
            <l n="132" xml:id="l132">Du rang où je me vois <ref target="#soutenir">soûtinst*</ref> la dignité.</l>
            <l n="133" xml:id="l133">Sinatus me fit Reine, et quoy qu’un coup funeste</l>
            <l n="134" xml:id="l134">Ait reduit mon destin au seul nom qui m’en reste,</l>
            <l n="135" xml:id="l135">Le malheur de sa mort ne peut rien sur ma <ref target="#foy1">foy*</ref>,</l>
            <l n="136" xml:id="l136">S’il ne vit plus pour vous, il vit encore pour moy ;</l>
            <l n="137" xml:id="l137">Je dois à son amour, je dois à sa memoire</l>
            <l n="138" xml:id="l138">Le refus d’un hymen qui blesseroit ma gloire,</l>
            <l n="139" xml:id="l139">Du Trône en vain par là vous voulez me <ref target="#flater3">flater*</ref>,</l>
            <l n="140" xml:id="l140">Ce seroit en descendre, et non pas y monter.</l>
            <l n="141" xml:id="l141">Usurpez sans remords la grandeur Souveraine,</l>
            <l n="142" xml:id="l142">Vefve de Sinatus, je sçay que je suis Reine,</l>
            <l n="143" xml:id="l143">Mais si je m’abaissois à vous donner ma <ref target="#foy2">foy*</ref>,</l>
            <l n="144" xml:id="l144">Femme de Synorix, la serois-je d’un Roy ?</l>
            <l n="145" xml:id="l145">Vostre hymen de ce rang feroit le Sort arbitre,</l>
            <l n="146" xml:id="l146">J’en aurois le pouvoir, mais j’en perdrois le titre,</l>
            <l n="147" xml:id="l147">Et pour des droits honteux quittant un bien constant,</l>
            <l n="148" xml:id="l148">Je pourrois davantage, et ne ferois pas tant.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I02-5" who="sinorix">
            <l n="149" xml:id="l149">Ouy, gardez vostre rang, vous le perdrez, Madame,</l>
            <l n="150" xml:id="l150">Si d’un Usurpateur vous devenez la Femme,</l>
            <l n="151" xml:id="l151">Et de Reine aujourd’huy le nom qui vous est dû,</l>
            <l n="152" xml:id="l152">Dans ce titre odieux se verra <ref target="#confondre3">confondu</ref>.</l>
            <l n="153" xml:id="l153">Mais pourquoy, rejettant l’offre d’une Couronne,</l>
            <l n="154" xml:id="l154">Nommez-vous <ref target="#attentat">attentat*</ref> le droit qui me la donne,</l>
            <l n="155" xml:id="l155">Et quel crime ay-je fait, quand secondé des Dieux<pb n="7"/></l>
            <l n="156" xml:id="l156">J’ay rentré par leur ordre au bien de mes Ayeux ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="I02-6" who="camma">
            <l n="157" xml:id="l157">Pour <ref target="#eblouir">ébloüir*</ref> mes sens c’est une foible <ref target="#amorce">amorce*</ref></l>
            <l n="158" xml:id="l158">Qu’un droit qu’expliqua moins la raison que la force,</l>
            <l n="159" xml:id="l159">Le Peuple fut <ref target="#timide">timide*</ref>, et vous voyant <ref target="#armer">armer*</ref>,</l>
            <l n="160" xml:id="l160">Préfera le Tyran qui pouvoit l’opprimer.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I02-7" who="sinorix">
            <l n="161" xml:id="l161">Et bien, je suis Tyran, ma seule violence</l>
            <l n="162" xml:id="l162">Fut le droit qui m’acquit la supréme puissance,</l>
            <l n="163" xml:id="l163">Le crime est noir et lâche, il fait horreur à tous,</l>
            <l n="164" xml:id="l164">Mais causé par l’amour est-il crime pour vous ?</l>
            <l n="165" xml:id="l165">Cet amour n’auroit eu qu’une ardeur imparfaite</l>
            <l n="166" xml:id="l166">S’il m’eut <ref target="#souffrir-quelque-chose">souffert*</ref> l’affront de vous laisser Sujette,</l>
            <l n="167" xml:id="l167">Et seul au vol d’un Trône ayant sçeu me <ref target="#forcer2">forcer*</ref>,</l>
            <l n="168" xml:id="l168">Je ne l’ay fait du moins que pour vous y placer.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I02-8" who="camma">
            <l n="169" xml:id="l169">Et lors qu’à cet excez monte vostre injustice,</l>
            <l n="170" xml:id="l170">Vous trouvez glorieux de m’en rendre complice,</l>
            <l n="171" xml:id="l171">Et ce parfait amour qui cherche à m’<ref target="#obliger1">obliger*</ref></l>
            <l n="172" xml:id="l172">Ne le peut qu’en m’offrant son crime à partager ?</l>
            <l n="173" xml:id="l173">Q’icy nos sentiments different l’un de l’autre !</l>
            <l n="174" xml:id="l174">Vous trahissez ma gloire, et j’ay soin de la vostre,</l>
            <l n="175" xml:id="l175">Et quand pour m’abaisser vous m’offrez vostre <ref target="#foy3">foy*</ref>,</l>
            <l n="176" xml:id="l176">Je cherche à faire en vous un legitime Roy.</l>
            <l n="177" xml:id="l177">Qu’à ces vives clartez vostre aveuglement cesse,</l>
            <l n="178" xml:id="l178">Pour meriter le Trône, épousez la Princesse,</l>
            <l n="179" xml:id="l179">Et luy rendant des vœux à sa <ref target="#flame">flame*</ref> échapez,</l>
            <l n="180" xml:id="l180">Possedez justement ce que vous usurpez. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="I02-9" who="sinorix">
            <l n="181" xml:id="l181">Si j’en formay pour elle, on ne les vit paroistre</l>
            <l n="182" xml:id="l182">Que quand mon cœur pour vous n’osoit se bien connoistre,</l>
            <l n="183" xml:id="l183">Et que son <ref target="#zele">zéle*</ref> ardent par un adroit détour</l>
            <l n="184" xml:id="l184">Cedoit à mon devoir les <ref target="#soins1">soins*</ref> de mon amour. </l>
            <l n="185" xml:id="l185">Ce cœur en qui l’espoir eust esté lors un crime<pb n="8"/></l>
            <l n="186" xml:id="l186">Ne vit qu’elle aprés vous digne de son estime,</l>
            <l n="187" xml:id="l187">Et pour ce <ref target="#triste">triste*</ref> hymen, mal instruit de mon feu,</l>
            <l n="188" xml:id="l188">Sinatus le <ref target="#presser1">pressant*</ref>, il donna son <ref target="#adveu2">adveu*</ref> ;</l>
            <l n="189" xml:id="l189">Mais si tost que sa mort laissant agir ma <ref target="#flame">flame*</ref>,</l>
            <l n="190" xml:id="l190">Du secret de mes vœux eut dégagé mon ame,</l>
            <l n="191" xml:id="l191">Libres dans leur hommage, il leur fut assez doux</l>
            <l n="192" xml:id="l192">D’estre encore en estat de s’expliquer pour vous.</l>
            <l n="193" xml:id="l193">Ainsi ce qu’ils cachoient se fit bien tôt connoistre,</l>
            <l n="194" xml:id="l194">Je parus inconstant afin de ne pas l’estre,</l>
            <l n="195" xml:id="l195">Et fis voir qu’à mon <ref target="#feu">feu*</ref>, pour s’oser exprimer,</l>
            <l n="196" xml:id="l196">Il manquoit seulement que vous peussiez aimer.</l>
            <l n="197" xml:id="l197">Vous le pouvez, Madame, et de vos vœux maistresse…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I02-10" who="camma">
            <l n="198" xml:id="l198">Non, non, c’est présumer en moy trop de foiblesse,</l>
            <l n="199" xml:id="l199">Quoy qu’un Trône ait d’éclat, il n’a rien d’assez doux</l>
            <l n="200" xml:id="l200">Pour me faire trahir les Manes d’un Espoux.</l>
            <l n="201" xml:id="l201">Il est mort, et sa Fille en ce malheur extrême,</l>
            <l n="202" xml:id="l202">Du moins par vostre hymen a droit au Diadême :</l>
            <l n="203" xml:id="l203">Vous pouvez à ses yeux en ceindre un autre front,</l>
            <l n="204" xml:id="l204">Mais ce n’est point par moy qu’elle en aura l’affront.</l>
            <l n="205" xml:id="l205">Pour en <ref target="#donner-adveu">donner l’adveu*</ref>, quoy que vous puissiez faire,</l>
            <l n="206" xml:id="l206">La source de son sang à mon coeur est trop chere,</l>
            <l n="207" xml:id="l207">Et l’on ne verra point qu’infidelle à ce sang</l>
            <l n="208" xml:id="l208">J’aide à la Tyrannie à luy voler son rang.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I02-11" who="sinorix">
            <l n="209" xml:id="l209">Ah, puisque vous prenez quelque soin de ma gloire,</l>
            <l n="210" xml:id="l210">Sauvez-la d’un peril plus grand qu’on ne peut croire,</l>
            <l n="211" xml:id="l211">Et ne me forcez point, lors que je m’en defens,</l>
            <l n="212" xml:id="l212">A meriter l’horreur que l’on doit aux Tyrans.</l>
            <l n="213" xml:id="l213">J’aime une Reine <ref target="#auguste">Auguste*</ref>, et cette ardeur est telle</l>
            <l n="214" xml:id="l214">Que n’aimant et le Trône et le <ref target="#jour3">jour</ref> que pour elle,</l>
            <l n="215" xml:id="l215">Mon cœur, que les dédains peuvent pousser à bout,</l>
            <l n="216" xml:id="l216">Dedans son desespoir, est capable de tout.</l>
            <l n="217" xml:id="l217">Daignez m’en épargner la fatale <ref target="#disgrace">disgrace*</ref>.<pb n="9" xml:id="p9"/></l>
          </sp>
          <sp xml:id="I02-12" who="camma">
            <l n="218" xml:id="l218">Vous avancez beaucoup d’employer la menace.</l>
            <l n="219" xml:id="l219">Je ne vous diray point s’il la faut redoubler,</l>
            <l n="220" xml:id="l220">Mais mon cœur est à vous quand il pourra trembler.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I02-13" who="sinorix">
            <l n="221" xml:id="l221">Et bien, pour me punir allez jusqu’à l’outrage,</l>
            <l n="222" xml:id="l222">Noircissez ce beau <ref target="#feu">feu*</ref> dont vous fuyez l’hommage,</l>
            <l n="223" xml:id="l223">Malgré tant de mépris redoublez chaque jour,</l>
            <l n="224" xml:id="l224">Dans un respect égal vous verrez mon amour,</l>
            <l n="225" xml:id="l225">Je vous le jure encor ; mais pour le satisfaire,</l>
            <l n="226" xml:id="l226">Sçachant ce qui me nuit, je sçay ce qu’il faut faire,</l>
            <l n="227" xml:id="l227">Et luy devant l’éclat d’un trop juste couroux,</l>
            <l n="228" xml:id="l228">Je puis estre Tyran pour d’autres que pour vous.</l>
            <l n="229" xml:id="l229" part="I">Je vous laisse y penser, Madame.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="I03">
          <sp xml:id="I03-1" who="camma">
            <l part="F">Ah, le perfide !</l>
            <l n="230" xml:id="l230">Il veut donc achever son lâche <ref target="#parricide">parricide*</ref>,</l>
            <l n="231" xml:id="l231">Joindre la Fille au Pere ! ô mon unique espoir ?</l>
            <l n="232" xml:id="l232">O vangeance, est-ce ainsi que tu sers mon devoir ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-2" who="phenice">
            <l n="233" xml:id="l233">Si dans vos <ref target="#deplaisir">déplaisirs*</ref> la vangeance vous <ref target="#flater2">flate*</ref>,</l>
            <l n="234" xml:id="l234">Pour en jouïr, Madame, il est temps qu’elle éclate,</l>
            <l n="235" xml:id="l235">Sinorix menaceant, rien n’est à négliger.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-3" who="camma">
            <l n="236" xml:id="l236">Quoy, tu doutes encor si je veux me vanger ?</l>
            <l n="237" xml:id="l237">Par le noir <ref target="#attentat">attentat*</ref> de ce Tyran infame<pb n="10" xml:id="p10"/></l>
            <l n="238" xml:id="l238">J’auray veu dans mes bras Sinatus rendre l’ame,</l>
            <l n="239" xml:id="l239">Et me contenteray dans un si rude sort</l>
            <l n="240" xml:id="l240">De reprocher aux Dieux le crime de sa mort ?</l>
            <l n="241" xml:id="l241">Helas ! il me souvient de ce fatal augure</l>
            <l n="242" xml:id="l242">Qui d’un Peuple étonné* fit naistre le murmure,</l>
            <l n="243" xml:id="l243">Quand luy donnant ma <ref target="#foy2">foy*</ref>, le cœur tout <ref target="#interdit">interdit*</ref>,</l>
            <l n="244" xml:id="l244">Le Vase Nuptial tout à coup s’épandit.</l>
            <l n="245" xml:id="l245">De ce <ref target="#triste">triste*</ref> accident l’infortuné presage</l>
            <l n="246" xml:id="l246">D’une secrete horreur saisit tout mon courage,</l>
            <l n="247" xml:id="l247">Et m’annonça dés lors les funestes malheurs</l>
            <l n="248" xml:id="l248">Qui <ref target="#presser3">pressent</ref> ma vangeance, et font couler mes pleurs.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-4" who="phenice">
            <l n="249" xml:id="l249">Pour bien l’executer, si vous m’en voulez croire,</l>
            <l n="250" xml:id="l250">Il faut que la Princesse en partage la gloire ;</l>
            <l n="251" xml:id="l251">Comme elle ignore encore le crime du poison,</l>
            <l n="252" xml:id="l252">Vos mépris, d’un Tyran luy font en vain raison,</l>
            <l n="253" xml:id="l253">Elle les prend pour feinte, et croyant que dans l’ame</l>
            <l n="254" xml:id="l254">La seule ardeur du Trône est ce qui vous enflame,</l>
            <l n="255" xml:id="l255">De ces jaloux soupçons l’impatiente <ref target="#aigreur">aigreur*</ref></l>
            <l n="256" xml:id="l256">Vous fait souffrir assez pour la tirer d’erreur,</l>
            <l n="257" xml:id="l257" part="I">Vous sçavez sa <ref target="#fierte1">fierté*</ref>.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-5" who="camma">
            <l part="F">Dequoy qu’elle m’accuse,</l>
            <l n="258" xml:id="l258">Il n’est pas temps encor que je la <ref target="#desabuser">desabuse*</ref>,</l>
            <l n="259" xml:id="l259">Si la gloire en secret me pousse à me vanger,</l>
            <l n="260" xml:id="l260">Ce seroit l’affoiblir que de la partager.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-6" who="phenice">
            <l n="261" xml:id="l261">Mais Sostrate l’aimant, peut-estre que par elle</l>
            <l n="262" xml:id="l262">Il vous seroit aisé d’en corrompre le zele.</l>
            <l n="263" xml:id="l263">Dans ce que sur sa <ref target="#foy1">foy*</ref> Sinorix prend d’appuy,</l>
            <l n="264" xml:id="l264">Sostrate pouvant tout, on ne peut rien sans luy,</l>
            <l n="265" xml:id="l265">Il vous faut l’acquerir, et l’amour qui le <ref target="#flater2">flate*</ref></l>
            <l n="266" xml:id="l266" part="I">Le peut seul <ref target="#obliger2">obliger</ref>…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-7" who="camma">
            <pb n="11" xml:id="p11"/>
            <l part="F">Tu connois mal Sostrate,</l>
            <l n="267" xml:id="l267">Il aime, il cherche à plaire, et toutefois, helas !</l>
            <l n="268" xml:id="l268">Son cœur contre un Tyran craint d’advoüer son bras.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-8" who="phenice">
            <l n="269" xml:id="l269" part="I">Vous le sçavez, Madame ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-9" who="camma">
            <l part="F">Apprens par quelle adresse,</l>
            <l n="270" xml:id="l270"><ref target="#bruler">Brûlant*</ref> pour une Reine, il feint pour la Princesse,</l>
            <l n="271" xml:id="l271">Et que mon ordre exprés y contraignant sa <ref target="#foy1">foy*</ref>,    </l>
            <l n="272" xml:id="l272">Luy fait cacher ainsi l’amour qu’il a pour moy.</l>
            <l n="273" xml:id="l273">Sinorix qui l’engage à m’expliquer sa peine,</l>
            <l n="274" xml:id="l274">Luy donnant lieu d’agir, l’offre entier à ma haine ;</l>
            <l n="275" xml:id="l275">Non qu’il m’ait advoüé la noire trahison</l>
            <l n="276" xml:id="l276">Qui contre Sinatus se servit du poison,</l>
            <l n="277" xml:id="l277">Mais je reconnois trop, quelques <ref target="#soins1">soins*</ref> qu’il employe,</l>
            <l n="278" xml:id="l278">Qu’en me niant ce crime il veut que je le croye,</l>
            <l n="279" xml:id="l279">On penetre aisément dans le cœur des Amants.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-10" who="phenice">
            <l n="280" xml:id="l280">Mais, Madame, pour luy quels sont vos sentiments ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-11" who="camma">
            <l n="281" xml:id="l281">Te parler sans <ref target="#aigreur">aigreur*</ref> de l’ardeur qui le <ref target="#presser3">presse</ref>,</l>
            <l n="282" xml:id="l282">Phenice, n’est ce pas t’advoüer ma foiblesse,</l>
            <l n="283" xml:id="l283">Et que ce <ref target="#triste">triste*</ref> cœur de vangeance animé,</l>
            <l n="284" xml:id="l284">N’a pû si bien haïr qu’il n’ait enfin aimé.</l>
            <l n="285" xml:id="l285">Non que par une lâche et honteuse victoire</l>
            <l n="286" xml:id="l286">L’amour à mon devoir puisse en ravir la gloire,</l>
            <l n="287" xml:id="l287">Au souvenir affreux de la mort d’un Espoux</l>
            <l n="288" xml:id="l288">Il me soûmet soudain les charmes les plus doux,</l>
            <l n="289" xml:id="l289">Mais à quelques transports que cette mort me livre,</l>
            <l n="290" xml:id="l290">Il m’oste en le vangeant le dessein de le suivre,</l>
            <l n="291" xml:id="l291">Et me vantant Sostrate, il force mon <ref target="#ennuy">ennuy*</ref></l>
            <l n="292" xml:id="l292">A chercher les moyens d’oser vivre pour luy.</l>
            <l n="293" xml:id="l293">C’est par là que <ref target="#flater2">flaté*</ref> d’une douce esperance<pb n="12" xml:id="p12"/></l>
            <l n="294" xml:id="l294">Mon cœur s’est fait enfin le prix de ma vangeance,</l>
            <l n="295" xml:id="l295">Et que pour luy devoir un si precieux bien,</l>
            <l n="296" xml:id="l296">Ce qu’auroit fait mon bras, je l’ay remis au sien.</l>
            <l n="297" xml:id="l297">Cependant, et c’est-là ce que je me reproche,</l>
            <l n="298" xml:id="l298">Je le voy reculer plus ce grand coup approche,</l>
            <l n="299" xml:id="l299">Il tremble, et son amour prest à se déclarer,</l>
            <l n="300" xml:id="l300">Toûjours sur quelque obstacle aspire à differer ;</l>
            <l n="301" xml:id="l301">Mais puisqu’à menacer le Tyran s’authorise,</l>
            <l n="302" xml:id="l302">Un peril si pressant ne veut plus de remise,</l>
            <l n="303" xml:id="l303">Il faut montrer ma haine, et que si jusqu’icy</l>
            <l n="304" xml:id="l304">La Princesse abusée a creu… mais la voicy.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="I04">
          <sp xml:id="I04-1" who="hesione">
            <l n="305" xml:id="l305">Madame, je ne sçay si dans ce qui se passe</l>
            <l n="306" xml:id="l306">De mes ressentimens vous approuvez l’audace,</l>
            <l n="307" xml:id="l307">Et si de mon orgueil l’éclat impetueux</l>
            <l n="308" xml:id="l308">N’a rien pour Sinorix qui contraigne vos <ref target="#voeu">vœux*</ref>.</l>
            <l n="309" xml:id="l309" part="I">Il tâche à les seduire, et le Trône…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I04-2" who="camma">
            <l part="F">Ouy, Princesse,</l>
            <l n="310" xml:id="l310">Mais qu’ils cedent ou non, que ce scrupule cesse,</l>
            <l n="311" xml:id="l311">L’<ref target="#injure">injure*</ref> qu’on vous fait et qu’il faut reparer,</l>
            <l n="312" xml:id="l312">A leur ambition n’a rien à <ref target="#deferer">déferer*</ref>.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I04-3" who="hesione">
            <l n="313" xml:id="l313">Un zéle dont l’ardeur me sera tousjours chere,</l>
            <l n="314" xml:id="l314">M’<ref target="#obliger2">oblige</ref> à respecter la Vefve de mon Pere,</l>
            <l n="315" xml:id="l315">Et je ne croirois pas y répondre assez bien<pb n="B;13"/></l>
            <l n="316" xml:id="l316">Si sur vostre interest je ne reglois le mien.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I04-4" who="camma">
            <l n="317" xml:id="l317">Donc si j’ose accepter l’offre d’une Couronne,</l>
            <l n="318" xml:id="l318">Ce zéle <ref target="#genereux1">genereux*</ref> soudain me l’abandonne ? </l>
            <l n="319" xml:id="l319">Sans vouloir rien pretendre, il m’en cede l’espoir ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I04-5" who="hesione">
            <l n="320" xml:id="l320">Pour m’y resoudre au moins je voudrois le sçavoir.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I04-6" who="camma">
            <l n="321" xml:id="l321">Si ma façon d’agir vous l’a fait mal comprendre,</l>
            <l n="322" xml:id="l322">Par de plus grands effets il faudra vous l’apprendre,</l>
            <l n="323" xml:id="l323">D’un doute trop cruel vostre esprit est atteint.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I04-7" who="hesione">
            <l n="324" xml:id="l324">Je sçay que Sinorix vous accuse, et se plaint ;</l>
            <l n="325" xml:id="l325">Mais souvent le dehors n’est qu’une adroite feinte,</l>
            <l n="326" xml:id="l326">Qui resiste le plus aime à ceder contrainte,</l>
            <l n="327" xml:id="l327">Et cet amusement des credules esprits</l>
            <l n="328" xml:id="l328">Fait subsister l’espoir au milieu des mépris.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I04-8" who="camma">
            <l n="329" xml:id="l329">A d’étranges soupçons le <ref target="#chagrin">chagrin*</ref> vous expose.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I04-9" who="hesione">
            <l n="330" xml:id="l330">Je veux bien l’advoüer, Sostrate en est la cause,</l>
            <l n="331" xml:id="l331">Il vous voit si souvent que comme il m’ose aimer,</l>
            <l n="332" xml:id="l332">Vos secrets entretiens ont droit de m’alarmer.</l>
            <l n="333" xml:id="l333">Il croit, si le Tyran vous avoit épousée</l>
            <l n="334" xml:id="l334">Que mon cœur luy seroit une conqueste aisée,</l>
            <l n="335" xml:id="l335">Et c’est à quoy sans doute il tâche à vous porter ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I04-10" who="camma">
            <l n="336" xml:id="l336">Il en a l’ordre au moins s’il veut l’executer.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I04-11" who="hesione">
            <l n="337" xml:id="l337" part="I">Qui l’en empescheroit ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I04-12" who="camma">
            <l part="F">Ma volonté peut-estre,</l>
            <l n="338" xml:id="l338">Ou quelque autre raison que l’on ne peut connoître.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I04-13" who="hesione">
            <pb n="14" xml:id="p14"/>
            <l n="339" xml:id="l339">Mais vous l’auriez <ref target="#souffrir">souffert*</ref> un peu plus rarement.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I04-14" who="camma">
            <l n="340" xml:id="l340">Je n’ay pas crû devoir en user autrement.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I04-15" who="hesione">
            <l n="341" xml:id="l341">Quand on ne pretend rien on doit peu se contraindre.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I04-16" who="camma">
            <l n="342" xml:id="l342">Il est bon quelquefois de se <ref target="#forcer2">forcer*</ref> à feindre.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I04-17" who="hesione">
            <l n="343" xml:id="l343">C’est pour une grande ame un sentiment trop bas.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I04-18" who="camma">
            <l n="344" xml:id="l344">Ouy, mais j’ay des secrets qu’on ne penetre pas.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I04-19" who="hesione">
            <l n="345" xml:id="l345">Je n’ay pas merité d’en sçavoir le mystere.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I04-20" who="camma">
            <l n="346" xml:id="l346">Vous en usez si mal que j’ay lieu de me taire,</l>
            <l n="347" xml:id="l347">Mais enfin je pardonne à l’<ref target="#aigreur">aigreur*</ref> où vous met</l>
            <l n="348" xml:id="l348">L’<ref target="#injure">injurieux*</ref> éclat de l’affront qu’on vous fait,</l>
            <l n="349" xml:id="l349">Sans me considerer <ref target="#presser3">pressez</ref>-en la vangeance,</l>
            <l n="350" xml:id="l350">Je la verray sans peine, et pour plus d’asseurance</l>
            <l n="351" xml:id="l351">Je vous laisse Sostrate, avec qui consulter</l>
            <l n="352" xml:id="l352">Des moyens les plus seurs de bien l’executer.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="I05">
          <pb n="15" xml:id="p15"/>
          <sp xml:id="I05-1" who="hesione">
            <l n="353" xml:id="l353">Viens, Sostrate, il est temps que je t’ouvre mon ame</l>
            <l n="354" xml:id="l354">Sur l’espoir dont enfin tu peux <ref target="#flater1">flater*</ref> ta <ref target="#flame">flame*</ref>.</l>
            <l n="355" xml:id="l355">Tes <ref target="#soins1">soins*</ref> de mon orgueil en poursuivent l’<ref target="#adveu3">adveu*</ref> ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I05-2" who="sostrate">
            <l n="356" xml:id="l356">Madame, le respect accompagne mon <ref target="#feu">feu*</ref>,</l>
            <l n="357" xml:id="l357">Sinorix jusqu’à vous en a porté l’audace,</l>
            <l n="358" xml:id="l358">Mais quoy que son appuy combate ma <ref target="#disgrace">disgrace*</ref>,</l>
            <l n="359" xml:id="l359">Vous me pouvez toûjours défendre d’esperer,</l>
            <l n="360" xml:id="l360">Sans que mon cœur jamais en ose murmurer.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I05-3" who="hesione">
            <l n="361" xml:id="l361">Tu me l’as fait paroistre, et j’aurois lieu sans doute</l>
            <l n="362" xml:id="l362">D’admirer les <ref target="#effort2">efforts*</ref> que ton respect te coûte,</l>
            <l n="363" xml:id="l363">Si  d’un charme trompeur ton esprit <ref target="#combatre">combatu*</ref></l>
            <l n="364" xml:id="l364">Ne laissoit contre moy séduire ta vertu.</l>
            <l n="365" xml:id="l365"> Ta <ref target="#foy1">foy*</ref> pour Sinorix cherche à gagner la Reine ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I05-4" who="sostrate">
            <l n="366" xml:id="l366">Vers toute autre ce <ref target="#soins2">soin*</ref> pourroit vous mettre en peine,</l>
            <l n="367" xml:id="l367" part="I">Mais tant de <ref target="#fier1">fiers*</ref> mépris…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I05-5" who="hesione">
            <l part="F">Ne les vante point tant,</l>
            <l n="368" xml:id="l368">J’en connoy l’<ref target="#artifice">artifice*</ref>, et voy ce qu’elle attend.</l>
            <l n="369" xml:id="l369">Tu verrois le Tyran toucher bien-tost son ame</l>
            <l n="370" xml:id="l370">Si j’avois de ma main recompensé ta <ref target="#flame">flame*</ref>,</l>
            <l n="371" xml:id="l371">Et donné lieu par là de rejetter sur moy</l>
            <l n="372" xml:id="l372">L’affront de le reduire à me manquer de <ref target="#foy1">foy*</ref> ;</l>
            <l n="373" xml:id="l373">Mais si ce seul espoir l’engage à se contraindre,<pb n="16"/></l>
            <l n="374" xml:id="l374">Elle me connoit mal de s’obstiner à feindre,</l>
            <l n="375" xml:id="l375">Et d’oser présumer qu’un cœur comme le mien</l>
            <l n="376" xml:id="l376">Par mon hymen jamais authorise le sien.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I05-6" who="sostrate">
            <l n="377" xml:id="l377">Il est juste, Madame, et l’ardeur de vous plaire</l>
            <l n="378" xml:id="l378">N’enfle pas mes desirs d’un orgueil temeraire,</l>
            <l n="379" xml:id="l379">Jusqu’à pretendre enfin qu’elle aura le pouvoir…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I05-7" who="hesione">
            <l n="380" xml:id="l380">Va, c’est un peu trop tost renoncer à l’espoir ;</l>
            <l n="381" xml:id="l381">Non que par cet <ref target="#adveu1">adveu*</ref> que tu n’osois attendre,</l>
            <l n="382" xml:id="l382"><ref target="#flater2">Flatant*</ref> ta passion, je vueille la surprendre,</l>
            <l n="383" xml:id="l383">Je ne te diray point qu’elle ait pû m’enflammer,</l>
            <l n="384" xml:id="l384">Mais si je n’aime point, du moins je puis aimer.</l>
            <l n="385" xml:id="l385">C’est à toy de chercher à m’en rendre capable,</l>
            <l n="386" xml:id="l386">Mon estime déja t’est assez favorable,</l>
            <l n="387" xml:id="l387">Je connoy ton merite, et sçay que dans ton rang</l>
            <l n="388" xml:id="l388">Jamais plus de <ref target="#vertu1">vertu*</ref> ne <ref target="#soutenir">soûtint*</ref> un beau sang.</l>
            <l n="389" xml:id="l389">Tu vois que je commence, acheve, entreprens, ose,</l>
            <l n="390" xml:id="l390">Peut-estre un seul obstacle à ton bon-heur s’oppose.</l>
            <l n="391" xml:id="l391">J’aspire à me vanger, et ce <ref target="#fier1">fiers*</ref> <ref target="#mouvement">mouvement*</ref></l>
            <l n="392" xml:id="l392">Eloigne de mon cœur tout autre sentiment.</l>
            <l n="393" xml:id="l393">Plein d’une passion et si juste et si forte,</l>
            <l n="394" xml:id="l394">Pour y faire entrer l’une, il faut que l’autre en sorte,</l>
            <l n="395" xml:id="l395">Et ta <ref target="#flame">flame*</ref> à l’espoir cherche en vain quelque <ref target="#jour2">jour*</ref>,</l>
            <l n="396" xml:id="l396">A moins que la vangeance ait fait place à l’amour.</l>
            <l n="397" xml:id="l397">J’ay receu du Tyran le plus sanglant outrage,</l>
            <l n="398" xml:id="l398">Tu le sçais, je n’ay rien à dire davantage :</l>
            <l n="399" xml:id="l399">Ou du <ref target="#feu">feu*</ref> qui te <ref target="#bruler">brûle*</ref> écoute moins l’<ref target="#appas1">appas*</ref>,</l>
            <l n="400" xml:id="l400">Ou ne m’offre ton cœur qu’en suite de ton bras.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I05-8" who="sostrate">
            <l n="401" xml:id="l401" part="I">Quoy…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I05-9" who="hesione">
            <l part="F">Ne réplique point ; quand ce grand coup t’<ref target="#estonner1">étonne*</ref>,</l>
            <l n="402" xml:id="l402">Voy que je suis ta Reine, et que je te l’ordonne,</l>
            <l n="403" xml:id="l403">Et si ta lâcheté me prepare un refus,<pb n="17" xml:id="p17"/></l>
            <l n="404" xml:id="l404">Ne me le fais sçavoir qu’en ne me voyant plus.</l>
            <l n="405" xml:id="l405" part="I">C’en sera l’asseurance*, adieu.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I05-10" who="sostrate">
            <l part="F">Que fuir ta veuë</l>
            <l n="406" xml:id="l406">N’est-ce tout le peril d’un ordre qui me tuë !</l>
            <l n="407" xml:id="l407">Mais las ! forcé d’aimer, quels seront mes souhaits</l>
            <l n="408" xml:id="l408">S’il faut trahir par tout, ou n’esperer jamais ?</l>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div xml:id="II" type="act">
        <pb n="18" xml:id="p18"/>
        <div type="scene" xml:id="II01">
          <sp xml:id="II01-1" who="sinorix">
            <l n="409" xml:id="l409">Je vous le dis encor, c’est à vous de resoudre.</l>
            <l n="410" xml:id="l410">Il est en vostre choix de repousser la <ref target="#foudre">foudre*</ref>,</l>
            <l n="411" xml:id="l411">Je la tiens suspenduë, et malgré mon couroux</l>
            <l n="412" xml:id="l412">J’ay peine à consentir qu’elle éclate sur vous ;</l>
            <l n="413" xml:id="l413">Mais vostre orgueil m’y force, et dequoy qu’il vous <ref target="#flater2">flate*</ref>,</l>
            <l n="414" xml:id="l414">Si vous n’y renoncez en faveur de Sostrate,</l>
            <l n="415" xml:id="l415">Je sçay ce que je dois à ses <ref target="#feu">feux*</ref> méprisez</l>
            <l n="416" xml:id="l416">Au defaut de l’<ref target="#adveu1">adveu*</ref> que vous luy refusez.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-2" who="hesione">
            <l n="417" xml:id="l417">Certes, jusques icy l’exemple est assez rare</l>
            <l n="418" xml:id="l418">Que contre l’injustice un Tyran se declare.</l>
            <l n="419" xml:id="l419">J’en fais une, il est vray, si Sostrate confus</l>
            <l n="420" xml:id="l420">A l’orgueil de mon sang impute mes refus ;</l>
            <l n="421" xml:id="l421">Mais quel aveuglement fait que tu me l’opposes ?</l>
            <l n="422" xml:id="l422">La veux tu condamner quand c’est toy qui la causes</l>
            <l n="423" xml:id="l423">Et que par l’<ref target="#attentat">attentat*</ref> qui t’éleve aujourd’huy</l>
            <l n="424" xml:id="l424">Tu m’ostes le pouvoir de rien faire pour luy ?</l>
            <l n="425" xml:id="l425">Tu le plains de montrer une vertu sublime<pb n="19" xml:id="p19"/></l>
            <l n="426" xml:id="l426">Sans qu’à peine il m’en coûte un sentiment d’estime,</l>
            <l n="427" xml:id="l427">Mais ce charme brillant dont mon cœur est surpris,</l>
            <l n="428" xml:id="l428">Quand il se donneroit, demande un plus haut prix.</l>
            <l n="429" xml:id="l429">Au lieu de luy prester cette pitié frivole,</l>
            <l n="430" xml:id="l430">Rends-moy l’éclat du rang que ta rage me vole,</l>
            <l n="431" xml:id="l431">Alors tu connoistras s’il faut me reprocher</l>
            <l n="432" xml:id="l432">Que l’amour d’un Heros ne puisse me toucher.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-3" who="sinorix">
            <l n="433" xml:id="l433">Cessez de vous <ref target="#flater5">flater*</ref> d’un droit imaginaire</l>
            <l n="434" xml:id="l434">Qui vous laisse pretendre à la grandeur d’un Pere,</l>
            <l n="435" xml:id="l435">Quoy que dans vos Ayeux vous comptiez de nos Rois,</l>
            <l n="436" xml:id="l436">Sinatus pour regner abusa de mes droits.</l>
            <l n="437" xml:id="l437">Sa brigue plus puissante et la faveur de l’âge</l>
            <l n="438" xml:id="l438">Du Peuple suborné luy gagnerent l’hommage,</l>
            <l n="439" xml:id="l439">Et par sa préference <ref target="#obliger2">obligé</ref> de ceder,</l>
            <l n="440" xml:id="l440">On me vit obeïr où je dûs commander.</l>
            <l n="441" xml:id="l441">Il en donna luy-mesme une preuve assez claire</l>
            <l n="442" xml:id="l442">Lors que par vostre hymen il crût me satisfaire,</l>
            <l n="443" xml:id="l443">Et voulut que du moins le droit me fust rendu</l>
            <l n="444" xml:id="l444">D’un Trône qu’à moy seul il sçavoit estre dû.</l>
            <l n="445" xml:id="l445">Ce moyen d’y rentrer et certain et facile,</l>
            <l n="446" xml:id="l446">Me fit <ref target="#voir">voir*</ref> la revolte un projet inutile,</l>
            <l n="447" xml:id="l447">Par ce seul interest j’en acceptay l’accord ;</l>
            <l n="448" xml:id="l448">Mais pour m’en dégager le Ciel permit sa mort,</l>
            <l n="449" xml:id="l449">Par là de tout l’Estat rendu Maistre sans peine,</l>
            <l n="450" xml:id="l450">J’osay me consulter sur le choix d’une Reine,</l>
            <l n="451" xml:id="l451">Et sans amour pour vous, je crûs honteux pour moy</l>
            <l n="452" xml:id="l452">De sembler vous devoir la qualité de Roy.</l>
            <l n="453" xml:id="l453">Appellez-moy Tyran, ingrat, traistre, parjure,</l>
            <l n="454" xml:id="l454">Vos seuls emportemens font toute vostre <ref target="#injure">injure*</ref>,</l>
            <l n="455" xml:id="l455">Et c’est un peu trop loin en pousser la rigueur</l>
            <l n="456" xml:id="l456">Que vouloir sur le Trône assujettir mon cœur.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-4" who="hesione">
            <l n="457" xml:id="l457">Moy, que par une lâche et honteuse foiblesse<pb n="20" xml:id="p20"/></l>
            <l n="458" xml:id="l458">Je cherche de ton cœur à me rendre Maistresse ?</l>
            <l n="459" xml:id="l459">Je l’aurois accepté quand sur l’<ref target="#adveu2">adveu*</ref> du Roy</l>
            <l n="460" xml:id="l460">Ma vertu te pouvoit rendre digne de moy ;</l>
            <l n="461" xml:id="l461">Mais quelque juste ardeur dont le Trône m’anime,</l>
            <l n="462" xml:id="l462">Ne croy pas que je t’aide à joüir de ton crime ;</l>
            <l n="463" xml:id="l463">Qui tient pour y monter le chemin que tu prens</l>
            <l n="464" xml:id="l464">Merite d’y perir comme font les Tyrans.</l>
            <l n="465" xml:id="l465">Rendre par mon hymen ta grandeur affermie,</l>
            <l n="466" xml:id="l466">Ce seroit de leur Sort t’épargner l’infamie,</l>
            <l n="467" xml:id="l467">Et d’un rang où t’éleve un indigne <ref target="#attentat">attentat*</ref>,</l>
            <l n="468" xml:id="l468">Prendre sur moy la honte, et t’asseurer l’éclat.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-5" who="sinorix">
            <l n="469" xml:id="l469">Rejettez-la, Madame, et sauvez vostre gloire</l>
            <l n="470" xml:id="l470">Du peril odieux d’une tache si noire ;</l>
            <l n="471" xml:id="l471">Mon cœur qui voit l’<ref target="#injure">injure*</ref> où vous alliez ceder,</l>
            <l n="472" xml:id="l472">Sur un si noble <ref target="#soins2">soin*</ref> aime à vous seconder.</l>
            <l n="473" xml:id="l473">Sans doute il ne vaut pas, ce cœur bas, ce cœur lâche,</l>
            <l n="474" xml:id="l474">Qu’à son indignité vostre vertu l’arrache,</l>
            <l n="475" xml:id="l475">Et vous craignez en vain que je ne fasse effort</l>
            <l n="476" xml:id="l476">A répandre sur vous la honte de mon Sort ;</l>
            <l n="477" xml:id="l477">Mais quelque <ref target="#triste">triste*</ref> fin qu’il faille que j’en craigne,</l>
            <l n="478" xml:id="l478">S’il m’expose à perir, il m’apprend que je regne,</l>
            <l n="479" xml:id="l479">Et jusqu’au dur revers qui sçaura me trahir,</l>
            <l n="480" xml:id="l480">J’auray la joye au moins de me faire obeïr.</l>
            <l n="481" xml:id="l481"><ref target="#soutenir">Soûtenez*</ref> vostre orgueil ; quelque loin qu’il s’étende,</l>
            <l n="482" xml:id="l482">Je sçay ce que je puis alors que je commande,</l>
            <l n="483" xml:id="l483">Et si toûjours Sostrate est par vous outragé,</l>
            <l n="484" xml:id="l484">Ne pouvant estre heureux, il peut estre vangé.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-6" who="hesione">
            <l n="485" xml:id="l485">Va, ne croy pas qu’icy son interest m’abuse,</l>
            <l n="486" xml:id="l486">D’un faux zele pour luy je vois l’indigne ruse,</l>
            <l n="487" xml:id="l487">Par cet <ref target="#presser3">empressement</ref> à <ref target="#soutenir">soûtenir*</ref> son <ref target="#feu">feu*</ref><pb n="21" xml:id="p21"/></l>
            <l n="488" xml:id="l488">Ta lâcheté du tien sollicite l’<ref target="#adveu1">adveu*</ref>.</l>
            <l n="489" xml:id="l489">Ce que la Reine doit au sang dont je suis née</l>
            <l n="490" xml:id="l490">Luy défend d’accepter la <ref target="#foy2">foy*</ref> qui m’est donnée,</l>
            <l n="491" xml:id="l491">Et quoy que mon orgueil en dédaigne l’<ref target="#appas1">appas*</ref>,</l>
            <l n="492" xml:id="l492">Le mépris que j’en fais ne te dégage pas.</l>
            <l n="493" xml:id="l493">Tu le vois, et l’hymen où tu crois me contraindre,</l>
            <l n="494" xml:id="l494">La doit mettre en estat de n’avoir plus à feindre,</l>
            <l n="495" xml:id="l495">De répondre à ta <ref target="#flame">flame*</ref>, et de s’abandonner</l>
            <l n="496" xml:id="l496">Aux douceurs de l’espoir que tu luy fais donner ;</l>
            <l n="497" xml:id="l497">Mais maistresse d’un cœur qui brave ton Empire,</l>
            <l n="498" xml:id="l498">Je ris des vains projets que cet amour t’inspire,</l>
            <l n="499" xml:id="l499">Et tous mes <ref target="#deplaisir">déplaisirs*</ref> semblent s’évanoüir</l>
            <l n="500" xml:id="l500">Quand tu fais un parjure, et n’en sçaurois jouïr.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-7" who="sinorix">
            <l n="501" xml:id="l501">J’en jouïrai, Madame, et puisque vostre audace</l>
            <l n="502" xml:id="l502">Ose <ref target="#presser3">presser</ref> l’effet d’une juste menace,</l>
            <l n="503" xml:id="l503">Nous verrons si l’exil pourra vous laisser jour</l>
            <l n="504" xml:id="l504">A trouver les moyens de nuire à mon amour,</l>
            <l n="505" xml:id="l505" part="I">L’Arrest en est donné.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-8" who="hesione">
            <l part="F">Fay donc qu’on l’execute.</l>
            <l n="506" xml:id="l506">C’est par là que les Dieux ont resolu ta cheute,</l>
            <l n="507" xml:id="l507">Sans cette indignité mon Sort seroit trahy,</l>
            <l n="508" xml:id="l508">Plus tu seras Tyran, plus tu seras haï,</l>
            <l n="509" xml:id="l509">Mes Sujets me plaindront, et leur haine <ref target="#timide">timide*</ref></l>
            <l n="510" xml:id="l510">Cessera dans ta mort de croire un <ref target="#parricide">parricide*</ref>.</l>
            <l n="511" xml:id="l511">Redouble tes forfaits ; loin d’en <ref target="#rien">rien*</ref> redouter,</l>
            <l n="512" xml:id="l512">Je vay faire des vœux afin de les haster.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="II02">
          <pb n="22" xml:id="p22"/>
          <sp xml:id="II02-1" who="phaedime">
            <l n="513" xml:id="l513">Je l’avois bien preveu, Seigneur, que la menace,</l>
            <l n="514" xml:id="l514">Loin d’<ref target="#estonner1">étonner*</ref> sa haine, <ref target="#aigreur">aigriroit*</ref> son audace,</l>
            <l n="515" xml:id="l515">Il falloit sans la voir en venir aux effets.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-2" who="sinorix">
            <l n="516" xml:id="l516">Ah, laisse moy trembler du dessein que je fais,</l>
            <l n="517" xml:id="l517">Et <ref target="#souffrir-a">souffre à*</ref> ma vertu, que mon amour opprime,</l>
            <l n="518" xml:id="l518">De faire quelque <ref target="#effort2">effort*</ref> pour m’épargner un crime,</l>
            <l n="519" xml:id="l519">Cét exil qu’elle <ref target="#presser3">presse</ref> a droit de m’effrayer,</l>
            <l n="520" xml:id="l520">Avant ce dur remede il faut tout essayer.</l>
            <l n="521" xml:id="l521">Au peril de l’orgueil qu’elle m’a fait paroistre</l>
            <l n="522" xml:id="l522">J’ay dû luy faire voir quels maux en peuvent naistre,</l>
            <l n="523" xml:id="l523">Va luy parler encore, et tâche d’obtenir…</l>
            <l n="524" xml:id="l524">Mais quel frivole espoir ose m’entretenir ?</l>
            <l n="525" xml:id="l525">Apres tant de refus d’obeïr, de se rendre,</l>
            <l n="526" xml:id="l526">Ay-je <ref target="#rien">rien*</ref> à tenter ? ay-je <ref target="#rien">rien*</ref> à pretendre ?</l>
            <l n="527" xml:id="l527">Non, non, il faut enfin à son cœur indigné</l>
            <l n="528" xml:id="l528">Dérober la douceur de me voir dédaigné,</l>
            <l n="529" xml:id="l529">De voir que si la Reine à ma <ref target="#flame">flame*</ref> s’oppose,</l>
            <l n="530" xml:id="l530">De tout ce que je souffre elle est la seule cause,</l>
            <l n="531" xml:id="l531">Ou plustost il faudroit par un noble <ref target="#retour">retour*</ref></l>
            <l n="532" xml:id="l532">Avec mon injustice esteindre mon amour ;</l>
            <l n="533" xml:id="l533">Mais helas ! je sens bien que vain de sa défaite</l>
            <l n="534" xml:id="l534">Mon cœur craint à ce prix le repos qu’il souhaite,</l>
            <l n="535" xml:id="l535">Et qu’il n’est point de maux où je n’ose m’offrir</l>
            <l n="536" xml:id="l536">S’il faut cesser d’aimer  pour cesser de souffrir.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="II03">
          <pb n="23" xml:id="p23"/>
          <sp xml:id="II03-1" who="sinorix">
            <l n="537" xml:id="l537">Et bien ? as-tu, Sostrate, entretenu la Reine ?</l>
            <l n="538" xml:id="l538">La Princesse toûjours régle-t’elle sa haine,</l>
            <l n="539" xml:id="l539">Et sur ses interests son indigne rigueur</l>
            <l n="540" xml:id="l540">S’obstine-t’elle encor au refus de mon cœur ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II03-2" who="sostrate">
            <l n="541" xml:id="l541">Si vostre amour du temps n’attend quelque miracle,</l>
            <l n="542" xml:id="l542">En vain de son orgueil il croit vaincre l’obstacle.</l>
            <l n="543" xml:id="l543">Comme elle s’est <ref target="#tantot">tantôt*</ref> expliquée avec vous,</l>
            <l n="544" xml:id="l544">Mes <ref target="#soins1">soins*</ref> n’ont fait, Seigneur, qu’accroistre son couroux.</l>
            <l n="545" xml:id="l545">C’est assez qu’elle-mesme elle ait voulu vous dire</l>
            <l n="546" xml:id="l546">Quel inutile espoir <ref target="#flater3">flate*</ref> vostre martyre,</l>
            <l n="547" xml:id="l547">Vostre pouvoir est grand, mais pour <ref target="#forcer2">forcer*</ref> sa <ref target="#foy3">foy*</ref>,</l>
            <l n="548" xml:id="l548">Il n’étend point vos droits sur la Vefve d’un Roy.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II03-3" who="sinorix">
            <l n="549" xml:id="l549">Ouy, Sostrate, elle peut me dédaigner sans craindre</l>
            <l n="550" xml:id="l550">Que mon amour s’emporte à la vouloir contraindre.</l>
            <l n="551" xml:id="l551">Quoy qu’à ma tyrannie elle ose reprocher,</l>
            <l n="552" xml:id="l552">Son cœur doit s’obtenir, et non pas s’arracher ;</l>
            <l n="553" xml:id="l553">Mais puisque la Princesse à ces mépris m’expose,</l>
            <l n="554" xml:id="l554">De mon malheur en elle il faut punir la cause,</l>
            <l n="555" xml:id="l555">Et te vanger des maux où t’a précipité</l>
            <l n="556" xml:id="l556">L’inutile secours que ton <ref target="#feu">feu*</ref> m’a presté.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II03-4" who="sostrate">
            <l n="557" xml:id="l557">Quoy, contre la Princesse armer vostre colere ?<pb n="24" xml:id="p24"/></l>
            <l n="558" xml:id="l558" part="I">Ah, Seigneur, songez-vous…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II03-5" who="sinorix">
            <l part="F">L’arrest t’en doit déplaire,</l>
            <l n="559" xml:id="l559">Tu l’aimes, je le sçais, et ton amour soûmis</l>
            <l n="560" xml:id="l560">Pour punir son orgueil ne se croit rien permis.</l>
            <l n="561" xml:id="l561">Garde ces sentiments, tandis que ma vangeance</l>
            <l n="562" xml:id="l562" part="I"><ref target="#presser4">Pressant</ref>…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II03-6" who="phaedime">
            <l part="F">Voyez, Seigneur, que la Reine s’advance.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II03-7" who="sinorix">
            <l n="563" xml:id="l563">La Reine vient icy ! qu’en dois-je présumer ?</l>
            <l n="564" xml:id="l564">Dieux, rendez-la <ref target="#flexible">flexible*</ref>, ou m’empeschez d’aimer.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="II04">
          <sp xml:id="II04-1" who="sinorix">
            <l n="565" xml:id="l565">Madame, quel dessein en ce lieu vous amene ?</l>
            <l n="566" xml:id="l566">Y venez-vous chercher à jouïr de ma peine,</l>
            <l n="567" xml:id="l567">Et dans le desespoir où vous m’avez reduit,</l>
            <l n="568" xml:id="l568">Par ce <ref target="#triste">triste*</ref> spectacle en goûter mieux le fruit ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II04-2" who="camma">
            <l n="569" xml:id="l569">Je veux bien l’advoüer, vous m’aviez sçeu contraindre</l>
            <l n="570" xml:id="l570">A croire en vous ce <ref target="#feu">feu*</ref> dont je vous oyais plaindre,</l>
            <l n="571" xml:id="l571">Mais dans vos feints transports je connoy mon erreur,</l>
            <l n="572" xml:id="l572">Vous appellez amour ce qui n’est que fureur.</l>
            <l n="573" xml:id="l573">Quoy ? si je me défens de* faire une bassesse,<pb n="C;25"/></l>
            <l n="574" xml:id="l574">Il faut soudain d’exil menacer la Princesse,</l>
            <l n="575" xml:id="l575">Et d’un indigne espoir vostre cœur <ref target="#combatre">combatu*</ref></l>
            <l n="576" xml:id="l576">Ose trouver pour elle un crime en ma vertu ?</l>
            <l n="577" xml:id="l577">Suivez un <ref target="#mouvement">mouvement*</ref> qu’il vous est doux de croire,</l>
            <l n="578" xml:id="l578">Dans vostre tyrannie envelopez ma gloire,</l>
            <l n="579" xml:id="l579">Et rejettez sur moy par l’ardeur de regner</l>
            <l n="580" xml:id="l580">La honte du dessein qui vous fait l’éloigner ;</l>
            <l n="581" xml:id="l581">J’en fuiray l’infamie en prenant sa <ref target="#querelle">querelle*</ref>,</l>
            <l n="582" xml:id="l582">Et quelque <ref target="#fier1">fiere*</ref> ardeur qui vous arme contre elle,</l>
            <l n="583" xml:id="l583">Nous verrons qui des deux en fera plus juger,</l>
            <l n="584" xml:id="l584">Ou vous pour la punir, ou moy pour la vanger.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II04-3" who="sinorix">
            <l n="585" xml:id="l585">Ce dessein de vangeance est l’effet d’un beau zele,</l>
            <l n="586" xml:id="l586">Mais vous <ref target="#repondre">répondez-vous*</ref> qu’il fasse assez pour elle,</l>
            <l n="587" xml:id="l587">Lors que pour prevenir l’arrest que vous craignez</l>
            <l n="588" xml:id="l588">Il ne faut qu’accepter ce que vous dédaignez ?</l>
            <l n="589" xml:id="l589">Pour ses seuls interests infidelle à vous mesme,</l>
            <l n="590" xml:id="l590">Je vous voy rejetter l’offre du Diadême,</l>
            <l n="591" xml:id="l591">Mon amour s’en offence, et cet éloignement</l>
            <l n="592" xml:id="l592">Est le moins qu’il prescrive à mon ressentiment,</l>
            <l n="593" xml:id="l593">Il peut aller plus loin, mais quoy qu’il execute,</l>
            <l n="594" xml:id="l594">C’est un mal qu’à vous seule il faudra qu’on impute,</l>
            <l n="595" xml:id="l595">Et ce sera pour vous un genre de forfait</l>
            <l n="596" xml:id="l596">D’avoir pû l’empescher, et ne l’avoir pas fait.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II04-4" who="camma">
            <l n="597" xml:id="l597">Et bien, sans respecter le sang qui la fit naistre</l>
            <l n="598" xml:id="l598">Commence enfin, Tyran, à te faire connoistre,</l>
            <l n="599" xml:id="l599">Montre-toy tout entier, et cherche à découvrir</l>
            <l n="600" xml:id="l600">La lâcheté du cœur que tu m’oses offrir.</l>
            <l n="601" xml:id="l601">Je veux qu’à t’espouser son interest m’engage,</l>
            <l n="602" xml:id="l602">Ce cœur que tu poursuis sera-t-il ton partage</l>
            <l n="603" xml:id="l603">Et crois-tu qu’un <ref target="#adveu3">adveu*</ref> par contrainte arraché</l>
            <l n="604" xml:id="l604">L’acquiere à tes souhaits si tu ne l’as touché ?</l>
            <l n="605" xml:id="l605">Songe qu’indépendant, et jaloux de ce titre<pb n="26" xml:id="p26"/></l>
            <l n="606" xml:id="l606">C’est luy seul de ses droits qu’il choisit pour arbitre,</l>
            <l n="607" xml:id="l607">Et que contre ses vœux, la plus <ref target="#presser2">pressante*</ref> loy</l>
            <l n="608" xml:id="l608">Ne sçauroit le reduire à disposer de soy.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II04-5" who="sinorix">
            <l n="609" xml:id="l609">Dans les cruels mépris qui troublent ma constance</l>
            <l n="610" xml:id="l610">Le refus que j’ay fait d’user de violence</l>
            <l n="611" xml:id="l611">Montre assez que l’amour qui regne dans mon sein,</l>
            <l n="612" xml:id="l612">S’il ne gagne le cœur, n’estime point la main ;</l>
            <l n="613" xml:id="l613">Mais ne m’opposez point pour obstacle invincible</l>
            <l n="614" xml:id="l614">Que ce cœur par luy seul peut devenir sensible,</l>
            <l n="615" xml:id="l615">Nos desirs sont sa regle, et contraint d’obeïr,</l>
            <l n="616" xml:id="l616">Il prend d’eux le panchant d’aimer ou de haïr.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II04-6" who="camma">
            <l n="617" xml:id="l617">Si ce <ref target="#divers">divers*</ref> panchant est un droit qu’il nous laisse,</l>
            <l n="618" xml:id="l618">Tâche de m’en convaincre en aimant la Princesse,</l>
            <l n="619" xml:id="l619">Et puisque ton amour se soûmet à ton choix</l>
            <l n="620" xml:id="l620">Dispose en sa faveur d’un cœur que tu luy dois,</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II04-7" who="sinorix">
            <l n="621" xml:id="l621">Me contraindre à l’aimer ! et vostre erreur est telle…    </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II04-8" who="camma">
            <l n="622" xml:id="l622">Quoy ? puis-je plus pour toy que tu ne peux pour elle,</l>
            <l n="623" xml:id="l623">Et ce penible <ref target="#effort2">effort*</ref> où ton cœur ne peut rien,</l>
            <l n="624" xml:id="l624">Suis-je plus en pouvoir de l’obtenir du mien ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II04-9" who="sinorix">
            <l n="625" xml:id="l625">Ouy, Madame, et ce cœur ne pourroit se défendre</l>
            <l n="626" xml:id="l626">Des <ref target="#soins1">soins*</ref> qu’à la Princesse il refuse de rendre,</l>
            <l n="627" xml:id="l627">Si d’un premier amour les doux et pressants <ref target="#noeud">nœuds*</ref></l>
            <l n="628" xml:id="l628">Le laissoient en estat de former d’autres <ref target="#voeu">vœux*</ref> ;</l>
            <l n="629" xml:id="l629">Mais ce que vos beautez ont pris sur luy d’empire</l>
            <l n="630" xml:id="l630">Ne peut <ref target="#souffrir">souffrir*</ref> le choix qu’on luy vouloit prescrire,</l>
            <l n="631" xml:id="l631">Et je quitte un espoir qui m’a trop sçeu charmer</l>
            <l n="632" xml:id="l632">Si la mesme raison vous défend de m’aimer.</l>
            <l n="633" xml:id="l633">Déclarez-vous, Madame, et sur cette asseurance<pb n="27"/></l>
            <l n="634" xml:id="l634">Triomphez d’un amour dont l’<ref target="#adveu3">adveu*</ref> vous offence,</l>
            <l n="635" xml:id="l635">Mon cœur que la raison <ref target="#obliger2">oblige</ref> de ceder,</l>
            <l n="636" xml:id="l636">Si vous aimez ailleurs, n’a rien à demander ;</l>
            <l n="637" xml:id="l637">J’en <ref target="#attester">atteste*</ref> les Dieux, et je veux que leur haine</l>
            <l n="638" xml:id="l638">M’expose sans relâche à la plus rude peine,</l>
            <l n="639" xml:id="l639">Si quelque heureux Rival dont vous payiez la <ref target="#foy2">foy*</ref>,</l>
            <l n="640" xml:id="l640">Je n’immole à ses voeux toute l'<ref target="#amour">amour*</ref> d’un Roy.</l>
            <l n="641" xml:id="l641">Mais aussi dés demain pour finir mon supplice,</l>
            <l n="642" xml:id="l642">Je veux avecque luy que l’hymen vous unisse,</l>
            <l n="643" xml:id="l643">Et que par ce revers mon malheur confirmé</l>
            <l n="644" xml:id="l644">M’arrache au fol espoir de pouvoir estre aimé.</l>
            <l n="645" xml:id="l645">Ce sont les seuls partis qui vous restent à prendre,</l>
            <l n="646" xml:id="l646">Ou donnez vostre main, ou m’y laissez pretendre,</l>
            <l n="647" xml:id="l647">Et jugez, dans le choix que je vous offre icy,</l>
            <l n="648" xml:id="l648">Si c’est estre Tyran que d’en user ainsi.</l>
            <l n="649" xml:id="l649">Je vous laisse  resoudre ou ma gloire ou ma peine ;</l>
            <l n="650" xml:id="l650">Vous, Sostrate, attendez les ordres de la Reine,</l>
            <l n="651" xml:id="l651">Et songez à me faire un fidelle rapport</l>
            <l n="652" xml:id="l652">Si tost que sa réponse aura reglé mon sort.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="II05">
          <sp xml:id="II05-1" who="camma">
            <l n="653" xml:id="l653">Ton silence, Sostrate, a droit de me <ref target="#confondre1">confondre*</ref>,</l>
            <l n="654" xml:id="l654">Sinorix a parlé, c’est à toy de répondre,</l>
            <l n="655" xml:id="l655">Le temps presse, on menace, et sans plus differer</l>
            <l n="656" xml:id="l656">Ou pour l’un ou pour l’autre il faut te déclarer.</l>
            <l n="657" xml:id="l657">Si mon cœur est pour toy d’un prix assez <ref target="#insigne">insigne*</ref>,</l>
            <l n="658" xml:id="l658">S’il remplit tes desirs, tu peux t’en rendre digne,</l>
            <l n="659" xml:id="l659">Mais aussi, c’est un bien qui doit peu te <ref target="#flater2">flater*</ref><pb n="28" xml:id="p28"/></l>
            <l n="660" xml:id="l660">Si tes <ref target="#voeu">vœux*</ref> incertains n’osent le meriter ;</l>
            <l n="661" xml:id="l661">Car enfin quelque espoir dont ma main t’entretienne,</l>
            <l n="662" xml:id="l662">Tu ne peux l’obtenir sans faire agir la tienne,</l>
            <l n="663" xml:id="l663">Et je m’appreste en vain à couronner ton <ref target="#feu">feu*</ref></l>
            <l n="664" xml:id="l664">Si Sinatus vangé ne m’en donne l’<ref target="#adveu1">adveu*</ref>.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-2" who="sostrate">
            <l n="665" xml:id="l665">Madame, il est aisé par mon desordre extrême</l>
            <l n="666" xml:id="l666">De juger des combats que je rends en moy-mesme,</l>
            <l n="667" xml:id="l667">Non que j’aspire enfin qu’à meriter un bien</l>
            <l n="668" xml:id="l668">Sans qui tout m’est fatal, sans qui tout ne m’est rien ;</l>
            <l n="669" xml:id="l669">Mais dans la passion dont le transport* vous guide,</l>
            <l n="670" xml:id="l670">Quand j’en voy les moyens je demeure <ref target="#stupide">stupide*</ref>,</l>
            <l n="671" xml:id="l671">Je me pers, et ne puis convaincre ma raison</l>
            <l n="672" xml:id="l672">Qu’il se doive acquerir par une trahison.</l>
            <l n="673" xml:id="l673">Ouvrez les yeux, Madame, et sans trop vous en croire,</l>
            <l n="674" xml:id="l674">Jettez-les sur les <ref target="#soins3">soins*</ref> que je dois à ma gloire.</l>
            <l n="675" xml:id="l675">Si j’aime Sinorix, il n’est point de bienfaits</l>
            <l n="676" xml:id="l676">Dont il n’ait jusqu’icy prévenu* mes souhaits,</l>
            <l n="677" xml:id="l677">Ses bontez chaque jour se font pour moy paroistre,</l>
            <l n="678" xml:id="l678">Je puis ce que je veux, c’est mon Roy, c’est mon Maistre,</l>
            <l n="679" xml:id="l679">Et si j’ose sur luy porter de lâches coups,</l>
            <l n="680" xml:id="l680">Me soüiller de son sang, suis-je digne de vous ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-3" who="camma">
            <l n="681" xml:id="l681">Ouy, tu l’es, puisqu’enfin c’est en servant ma haine</l>
            <l n="682" xml:id="l682">Que tu peux égaler le destin d’une Reine,</l>
            <l n="683" xml:id="l683">Et trouver dans l’éclat d’un illustre projet</l>
            <l n="684" xml:id="l684">A reparer l’affront du titre de Sujet.</l>
            <l n="685" xml:id="l685">Crois-tu qu’à t’écouter je me fusse abaissée</l>
            <l n="686" xml:id="l686">Si je n’eusse pû voir cette honte effacée,</l>
            <l n="687" xml:id="l687">Et sçeu, pour m’<ref target="#enhardir">enhardir*</ref> à recevoir ta <ref target="#foy4">foy*</ref>,</l>
            <l n="688" xml:id="l688">Que qui perd un Tyran est au dessus d’un Roy ?</l>
            <l n="689" xml:id="l689">Renonce à cette gloire, et quitte un avantage <pb n="29" xml:id="p29"/></l>
            <l n="690" xml:id="l690">Qui peut-estre jamais n’a touché ton courage,</l>
            <l n="691" xml:id="l691">Mais s’il le dédaignait, pourquoy te déguiser,</l>
            <l n="692" xml:id="l692">Et differer tousjours à me <ref target="#desabuser">desabuser*</ref> ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-4" who="sostrate">
            <l n="693" xml:id="l693">J’ay promis, il est vray, c’est ce qui fait ma peine,</l>
            <l n="694" xml:id="l694">Mais j’ay crû que l’amour fléchiroit vostre haine,</l>
            <l n="695" xml:id="l695">Et que pour en calmer les transports éclatants</l>
            <l n="696" xml:id="l696">Il falloit seulement avoir recours au temps.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-5" who="camma">
            <l n="697" xml:id="l697">Dy plustost qu’alarmé de l’amour de ton Maistre</l>
            <l n="698" xml:id="l698">Ton <ref target="#feu">feu*</ref> desesperoit d’oser jamais paroistre,</l>
            <l n="699" xml:id="l699">Et que ta passion corrompant ton devoir</l>
            <l n="700" xml:id="l700">Sacrifiait ses <ref target="#jour3">jours</ref> à ce manque d’espoir.</l>
            <l n="701" xml:id="l701">L’ardeur dont tu <ref target="#flater6">flatois*</ref> ma noble impatience,</l>
            <l n="702" xml:id="l702">Par ton seul interest s’offroit à ma vangeance,</l>
            <l n="703" xml:id="l703">Et tu consentois moins par cét accord fatal</l>
            <l n="704" xml:id="l704">A punir mon Tyran qu’à perdre ton Rival.</l>
            <l n="705" xml:id="l705">Alors tu n’avois point cette <ref target="#vertu1">vertu*</ref> <ref target="#timide">timide*</ref></l>
            <l n="706" xml:id="l706">Qui tremble à voir mon cœur le prix d’un <ref target="#parricide">parricide*</ref>,</l>
            <l n="707" xml:id="l707">Et ta <ref target="#flame">flame*</ref> aisément convainquoit ta raison</l>
            <l n="708" xml:id="l708">Qu’il pouvoit s’acquerir par une trahison.</l>
            <l n="709" xml:id="l709">Aujourd’huy seulement qu’un foible stratagême</l>
            <l n="710" xml:id="l710">Fait promettre au Tyran de me ceder si j’aime,</l>
            <l n="711" xml:id="l711">Tu veux estre fidelle, et luy garder ta <ref target="#foy1">foy*</ref>,</l>
            <l n="712" xml:id="l712">Sur l’espoir de me rendre aussi lâche que toy.</l>
            <l n="713" xml:id="l713">Son <ref target="#adveu2">adveu*</ref> d’un beau choix me laissant la puissance,</l>
            <l n="714" xml:id="l714">Tu crois qu’en ta faveur j’oublîray ma vangeance,</l>
            <l n="715" xml:id="l715">Et que d’un fol amour secondant le pouvoir,</l>
            <l n="716" xml:id="l716">Je t’aideray moy-mesme à trahir mon devoir ;</l>
            <l n="717" xml:id="l717">Mais gravé dans ce cœur où rien ne le partage,</l>
            <l n="718" xml:id="l718">Apprens que l’effacer est un penible ouvrage,</l>
            <l n="719" xml:id="l719">Et que je plains en toy, si ton <ref target="#feu">feu*</ref> l’entreprend,</l>
            <l n="720" xml:id="l720">L’inutile <ref target="#vertu2">vertu*</ref> que cet espoir te rend.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-6" who="sostrate">
            <l n="721" xml:id="l721" part="I">Ah ! que me dites-vous ?<pb n="30" xml:id="p30"/></l>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-7" who="camma">
            <l part="F">Ce que je te dois dire,</l>
            <l n="722" xml:id="l722">Que jamais sur ton cœur la gloire n’eut d’empire,</l>
            <l n="723" xml:id="l723">Et qu’un lâche interest qu’il vient de mettre au jour</l>
            <l n="724" xml:id="l724">Le rend traître ou fidelle au gré de ton amour.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-8" who="sostrate">
            <l n="725" xml:id="l725">Et bien, pour épargner ce soupçon à ma gloire,</l>
            <l n="726" xml:id="l726">Il faut oser icy ce qu’on ne pourra croire,</l>
            <l n="727" xml:id="l727">Estouffer de l’amour le charme le plus doux,</l>
            <l n="728" xml:id="l728">Et vous donner l’exemple à triompher de vous.</l>
            <l n="729" xml:id="l729">Deux grandes passions nous portent à l’extreme,</l>
            <l n="730" xml:id="l730">Nous leur <ref target="#deferer">déférons*</ref> tout, vous haïssez, et j’aime,</l>
            <l n="731" xml:id="l731">Trahissons-en l’attente, et pour nous signaler, *</l>
            <l n="732" xml:id="l732">Consentons l’un à l’autre à nous les immoler.</l>
            <l n="733" xml:id="l733">Par un <ref target="#effort2">effort*</ref> illustre et digne d’une Reine,</l>
            <l n="734" xml:id="l734">Renoncez à l’espoir qui soûtient vostre haine,</l>
            <l n="735" xml:id="l735">Et de mes sentimens triomphant à mon tour,</l>
            <l n="736" xml:id="l736">Je renonce à l’espoir qui soûtient mon amour.</l>
            <l n="737" xml:id="l737">Ainsi nous nous ferons égale violence,</l>
            <l n="738" xml:id="l738">Vous haïrez tousjours sans desir de vangeance,</l>
            <l n="739" xml:id="l739">Sans chercher qu’à haïr, sans vouloir d’autre bien,</l>
            <l n="740" xml:id="l740">Et j’aimeray tousjours sans aspirer à rien.</l>
            <l n="741" xml:id="l741">Mais las ! dans cet accord, à bien voir ce que j’ose,</l>
            <l n="742" xml:id="l742">Vos maux approchent-ils de ceux que je m’impose ?</l>
            <l n="743" xml:id="l743">Si la vangeance preste, il vous la faut trahir,</l>
            <l n="744" xml:id="l744">Il vous reste du moins la douceur de haïr.</l>
            <l n="745" xml:id="l745">Outre qu’un fort mépris que la haine suggere</l>
            <l n="746" xml:id="l746">A quelque charme en soy qui peut vous satisfaire,</l>
            <l n="747" xml:id="l747">Puisque, quelque ennemy dont on soit outragé,</l>
            <l n="748" xml:id="l748">Qui peut le dédaigner en est assez vangé ;</l>
            <l n="749" xml:id="l749">Mais dans l’<ref target="#effort2">effort*</ref> cruel que j’ose me prescrire,</l>
            <l n="750" xml:id="l750">Sur quelle juste attente adoucir mon martyre,</l>
            <l n="751" xml:id="l751">Et dequoy me <ref target="#flater3">flater*</ref> dans l’horreur d’un devoir<pb n="31" xml:id="p31"/></l>
            <l n="752" xml:id="l752">Qui me laisse l’amour, et m’arrache l’espoir ?</l>
            <l n="753" xml:id="l753">Estre privé de l’un, lors que l’autre demeure,</l>
            <l n="754" xml:id="l754">C’est languir, ou plustost c’est mourir à toute heure,</l>
            <l n="755" xml:id="l755">Et qui conçoit ce mal dans un cœur amoureux</l>
            <l n="756" xml:id="l756">Advouëra que de tous c’est-là le plus affreux.</l>
            <l n="757" xml:id="l757">Jugez si m’y soûmettre, ayant sçeu le connoistre,</l>
            <l n="758" xml:id="l758">C’est vous offrir assez pour les <ref target="#jour3">jours</ref> de mon Maistre,</l>
            <l n="759" xml:id="l759">Et si j’ay merité qu’on m’accuse en ce jour</l>
            <l n="760" xml:id="l760">D’estre traistre ou fidelle au gré de mon amour.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-9" who="camma">
            <l n="761" xml:id="l761">Le rare et seur moyen d’<ref target="#eblouir">ébloüir*</ref> ma vangeance !</l>
            <l n="762" xml:id="l762">Les maux que tu te fais ne sont qu’en apparence,</l>
            <l n="763" xml:id="l763">Et cet espoir pour toy si fâcheux à quitter,</l>
            <l n="764" xml:id="l764">Sur quelque heureux revers te peut tousjours <ref target="#flater2">flater*</ref> :</l>
            <l n="765" xml:id="l765">Mais puis-je à Sinatus sans me noircir d’un crime</l>
            <l n="766" xml:id="l766">N’accorder pas le sang qu’il attend pour victime,</l>
            <l n="767" xml:id="l767">Et laisser sa vangeance à decider au Sort,</l>
            <l n="768" xml:id="l768">N’est-ce pas devenir complice de sa mort ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-10" who="sostrate">
            <l n="769" xml:id="l769">Tousjours sur cette mort vous croyez vostre haine.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-11" who="camma">
            <l n="770" xml:id="l770">Non, non, le crime est seur et l’<ref target="#injure">injure*</ref> certaine,</l>
            <l n="771" xml:id="l771">Sinatus, mais trop tard, connut la trahison,</l>
            <l n="772" xml:id="l772">Et tout prest d’expirer m’advertit du poison.</l>
            <l n="773" xml:id="l773">Sur ce funeste advis cent marques évidentes</l>
            <l n="774" xml:id="l774">M’en donnerent dés lors des preuves trop constantes,</l>
            <l n="775" xml:id="l775">Et le Tyran depuis luy-mesme en a <ref target="#faire-foy">fait foy*</ref></l>
            <l n="776" xml:id="l776">A trahir la Princesse, et <ref target="#soupirer">soûpirer pour*</ref> moy.</l>
            <l n="777" xml:id="l777">J’en sçay trop, et ton zéle en vain le justifie.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-12" who="sostrate">
            <l n="778" xml:id="l778">L’apparence souvent abuse qui s’y fie,</l>
            <l n="779" xml:id="l779">Et contre Sinorix c’est un faible garand</l>
            <l n="780" xml:id="l780">Que d’avoir seulement le soupçon d’un mourant.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-13" who="camma">
            <l n="781" xml:id="l781">Va, si l’indice est foible, ose pour sa défence<pb n="32" xml:id="p32"/></l>
            <l n="782" xml:id="l782">Me répondre qu’en luy j’outrage l’innocence,</l>
            <l n="783" xml:id="l783">Je t’en veux croire seul, mais aussi souviens-toy</l>
            <l n="784" xml:id="l784">Que s’il n’est point coupable, il est digne de moy.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-14" who="sostrate">
            <l n="785" xml:id="l785">Ah, c’est pousser trop loin un <ref target="#effort2">effort*</ref> magnanime,</l>
            <l n="786" xml:id="l786">Vous luy rendrez justice à le croire sans crime,</l>
            <l n="787" xml:id="l787" part="I">Mais…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-15" who="camma">
            <l part="F">Mais tes vœux ardents à luy sauver le <ref target="#jour3">jour</ref></l>
            <l n="788" xml:id="l788">Languiront si je songe à payer son amour ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-16" who="sostrate">
            <l n="789" xml:id="l789" part="I">Madame…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-17" who="camma">
            <l part="F">Il me suffit ; puisque c’est te déplaire</l>
            <l n="790" xml:id="l790">Porte luy ma réponce, et dy luy qu’il espere,</l>
            <l n="791" xml:id="l791">Que mon cœur n’aime rien, et que dans peu sa <ref target="#foy4">foy*</ref></l>
            <l n="792" xml:id="l792">Peut selon ses souhaits attendre tout de moy.</l>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div xml:id="III" type="act">
        <pb n="33" xml:id="p33"/>
        <div type="scene" xml:id="III01">
          <sp xml:id="III01-1" who="phaedime">
            <l n="793" xml:id="l793">Ce changement, Seigneur, n’offre rien qui m’<ref target="#estonner1">étonne*</ref>,</l>
            <l n="794" xml:id="l794">Je connois ce que peut l’éclat d’une Couronne,</l>
            <l n="795" xml:id="l795">Et n’ay jamais douté, malgré son feint couroux,</l>
            <l n="796" xml:id="l796">Que la Reine en secret ne fist des <ref target="#voeu">vœux*</ref> pour vous.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-2" who="sinorix">
            <l n="797" xml:id="l797">Quoy qu’encore contre moy quelque interest <ref target="#combatre">combate*</ref>,</l>
            <l n="798" xml:id="l798">Elle m’a confirmé le rapport de Sostrate,</l>
            <l n="799" xml:id="l799">Tout espoir est permis à mon cœur amoureux ;</l>
            <l n="800" xml:id="l800">Mais il faut que le temps aide à me rendre heureux,</l>
            <l n="801" xml:id="l801">J’ay voulu luy ceder pour montrer plus de <ref target="#zele">zéle*</ref>.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-3" who="phaedime">
            <l n="802" xml:id="l802">Non, non, <ref target="#presser1">pressez*</ref>, Seigneur, vous obtiendrez tout d’elle,</l>
            <l n="803" xml:id="l803">Déja son <ref target="#fier2">fier*</ref> devoir voudroit estre forcé.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-4" who="sinorix">
            <l n="804" xml:id="l804">D’un <ref target="#scrupule">scrupule*</ref> de gloire il est embarassé.</l>
            <l n="805" xml:id="l805">Aprés ses longs refus, un peu de bienseance<pb n="34"/></l>
            <l n="806" xml:id="l806">Doit l’<ref target="#obliger2">obliger</ref> encor à quelque resistance,</l>
            <l n="807" xml:id="l807">C’est ce qu’à mon amour elle vient d’opposer.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-5" who="phaedime">
            <l n="808" xml:id="l808">Sur un <ref target="#adveu1">adveu*</ref> si doux vous pouvez tout oser,</l>
            <l n="809" xml:id="l809">Menacez, contraignez, rien ne luy peut déplaire.</l>
            <l n="810" xml:id="l810">Mais puis-je m’expliquer sans estre temeraire ?</l>
            <l n="811" xml:id="l811">Tout vous rit, tout vous <ref target="#flater2">flate*</ref>, et cependant, Seigneur,</l>
            <l n="812" xml:id="l812">Je voy qu’un noir <ref target="#chagrin">chagrin*</ref> trouble vostre bonheur.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-6" who="sinorix">
            <l n="813" xml:id="l813">Ouy, Phaedime, et mon ame <ref target="#estonner1">étonnée*</ref>, <ref target="#interdit">interdite*</ref>,</l>
            <l n="814" xml:id="l814">Se veut en vain soustraire à l’horreur qui l’agite.</l>
            <l n="815" xml:id="l815">Plus j’ay lieu de tenir mon bonheur asseuré,</l>
            <l n="816" xml:id="l816">Plus par de vifs remords je me sens déchiré.</l>
            <l n="817" xml:id="l817">Une secrete voix que leur rigueur anime</l>
            <l n="818" xml:id="l818"><ref target="#de-moment">De moment en moment*</ref> me reproche mon crime,</l>
            <l n="819" xml:id="l819">Et lors que j’en fremis, pour me <ref target="#confondre2">confondre*</ref> mieux,</l>
            <l n="820" xml:id="l820">L’Ombre de Sinatus se presente à mes yeux.</l>
            <l n="821" xml:id="l821">Pasle et défiguré plus qu’on ne peut comprendre,</l>
            <l n="822" xml:id="l822">Il sort de cette tombe où je l’ay fait descendre,</l>
            <l n="823" xml:id="l823">Et marquant du poison les <ref target="#effort2">efforts*</ref> violents,</l>
            <l n="824" xml:id="l824">Il chancelle, et vers moy se conduit à pas lents.</l>
            <l n="825" xml:id="l825">Ses yeux, quoy qu’égarez, fixes sur le coupable,</l>
            <l n="826" xml:id="l826">Me lancent un regard affreux, épouvantable,</l>
            <l n="827" xml:id="l827">Et comme si c’estoit me faire peu souffrir,</l>
            <l n="828" xml:id="l828">Je l’entens s’écrier, <hi rend="i">Tyran, il faut mourir</hi>,</l>
            <l n="829" xml:id="l829" rend="i">Il est temps d’expier ta criminelle <ref target="#flame">flame*</ref> ;</l>
            <l n="830" xml:id="l830" rend="i">Tu m’as ravy le <ref target="#jour3">jour</ref> pour me ravir ma Femme,</l>
            <l n="831" xml:id="l831" rend="i">Et trahissant ma Fille, adroit dans ce grand Art,</l>
            <l n="832" xml:id="l832" rend="i">Tu luy voles un Trône où tu n’as point de part.</l>
            <l n="833" xml:id="l833" rend="i">Ta lâche ambition s’estant pû satisfaire,</l>
            <l n="834" xml:id="l834" rend="i">Tiens seur pour toy le prix que ton amour espere,</l>
            <l n="835" xml:id="l835" rend="i">Mais prest de l’obtenir, tremble, et malgré tes <ref target="#soins2">soins*</ref></l>
            <l n="836" xml:id="l836" rend="i">Succombe au coup fatal que tu prévois le moins.</l>
            <l n="837" xml:id="l837">Là j’ay beau repousser cette funeste image,<pb n="35" xml:id="p35"/></l>
            <l n="838" xml:id="l838">L’horreur qu’elle me laisse accable mon courage,</l>
            <l n="839" xml:id="l839">Et sans cesse agitant mon esprit incertain</l>
            <l n="840" xml:id="l840">Me montre un bras levé pour me percer le sein.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-7" who="phaedime">
            <l n="841" xml:id="l841">De ces vaines frayeurs il vaut mieux vous defendre,</l>
            <l n="842" xml:id="l842">Seigneur, qui contre vous oseroit entreprendre ?</l>
            <l n="843" xml:id="l843">Vous mesme en le craignant cessez de vous trahir.</l>
            <l n="844" xml:id="l844">La Princesse sans doute a droit de vous haïr ;</l>
            <l n="845" xml:id="l845">Mais enfin, de regner son cœur toûjours avide</l>
            <l n="846" xml:id="l846">Ne prend point contre vous le desespoir pour guide,</l>
            <l n="847" xml:id="l847">Et tout ce grand éclat où l’<ref target="#enhardir">enhardit*</ref> son rang</l>
            <l n="848" xml:id="l848">Aspire à vostre main, et non à vostre sang.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-8" who="sinorix">
            <l n="849" xml:id="l849">Mais puisqu’elle sçaura que j’ay fléchy la Reine,</l>
            <l n="850" xml:id="l850">Que ne permettra-t’elle aux transports de sa haine ?</l>
            <l n="851" xml:id="l851">Déjà, déjà peut-estre elle en sçait le secret.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-9" who="phaedime">
            <l n="852" xml:id="l852">Quoy, Sostrate, Seigneur, seroit si peu discret ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-10" who="sinorix">
            <l n="853" xml:id="l853">Comme j’aime Sostrate à l’égal de moy-mesme</l>
            <l n="854" xml:id="l854">Je sçay bien que pour moy sa tendresse est extréme,</l>
            <l n="855" xml:id="l855">Qu’il donneroit cent fois tout son sang pour le mien,</l>
            <l n="856" xml:id="l856">Mais souvent l’amour parle, et croit ne dire rien.</l>
            <l n="857" xml:id="l857">Pour me tirer du trouble où ce soupçon me laisse,</l>
            <l n="858" xml:id="l858">Phaedime, de ce pas va trouver la Princesse,</l>
            <l n="859" xml:id="l859">Et par ses sentiments tâche de pressentir</l>
            <l n="860" xml:id="l860">Si de l’<ref target="#heur">heur*</ref> de ma <ref target="#flame">flame*</ref> il a pû l’advertir.</l>
            <l n="861" xml:id="l861">Il est bien mal-aisé, quoy que d’abord on feigne,</l>
            <l n="862" xml:id="l862">Que long-temps dans sa rage un grand cœur se contraigne,</l>
            <l n="863" xml:id="l863">Fais agir ton adresse à lire dans le sien.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-11" who="phaedime">
            <l n="864" xml:id="l864">Je connois mon devoir et n’épargneray rien.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="III02">
          <pb n="36"/>
          <sp xml:id="III02-1" who="sinorix">
            <l n="865" xml:id="l865">Dieux, dont les loix pour nous doivent estre <ref target="#adorable">adorables*</ref>,</l>
            <l n="866" xml:id="l866">Est-ce ainsi que j’ay crû vous trouver <ref target="#exorable">exorables*</ref></l>
            <l n="867" xml:id="l867">Et me reserviez-vous à la necessité</l>
            <l n="868" xml:id="l868">De gemir du bonheur que j’ay tant souhaité ?</l>
            <l n="869" xml:id="l869">Helas ! fut-il jamais une infortune égale ?</l>
            <l n="870" xml:id="l870">Quels que soient mes desirs, l’issuë en est fatale,</l>
            <l n="871" xml:id="l871">Et mes <ref target="#voeu">vœux*</ref> acceptez, je ne fais seulement</l>
            <l n="872" xml:id="l872">Que prendre ailleurs ma peine, et changer de tourment.</l>
            <l n="873" xml:id="l873">Aprés avoir languy sous la <ref target="#disgrace">disgrace*</ref> extréme</l>
            <l n="874" xml:id="l874">Qui m’ostoit tout espoir d’obtenir ce que j’aime,</l>
            <l n="875" xml:id="l875">Je me sens maintenant et <ref target="#gener">gêner*</ref> et punir</l>
            <l n="876" xml:id="l876">Par le cruel remords que j’ay de l’obtenir.</l>
            <l n="877" xml:id="l877">Accablé de l’horreur qui dans mon cœur se glisse,</l>
            <l n="878" xml:id="l878">Je voudrois n’aimer plus pour en fuir le supplice,</l>
            <l n="879" xml:id="l879">Et dans ce qu’à mes yeux la Reine offre d’<ref target="#appas1">appas*</ref>,</l>
            <l n="880" xml:id="l880">J’aimerois mieux mourir que ne l’adorer pas.</l>
            <l n="881" xml:id="l881">Ainsi le <ref target="#triste">triste*</ref> excez de ce confus martyre</l>
            <l n="882" xml:id="l882">Fait revolter mon cœur contre ce qu’il desire,</l>
            <l n="883" xml:id="l883">Et contraire à moy-mesme en mes propres desseins</l>
            <l n="884" xml:id="l884">Je crains ce que je veux, et veux ce que je crains.</l>
            <l n="885" xml:id="l885">Ah, qu’il est mal-aisé qu’une ame <ref target="#genereux1">genereuse*</ref></l>
            <l n="886" xml:id="l886">Tire d’un noir forfait dequoy se rendre heureuse,</l>
            <l n="887" xml:id="l887">Et qu’aux cœurs dont le zele* à la gloire est offert,</l>
            <l n="888" xml:id="l888">Le bonheur coûte cher quand le crime l’acquiert !</l>
            <l n="889" xml:id="l889">Mais quoy ? d’où tout à coup me vient ce nouveau trouble ?<pb n="D;37"/></l>
            <l n="890" xml:id="l890">Mon désordre s’augmente, et ma frayeur redouble.</l>
            <l n="891" xml:id="l891">Est-ce un advis du Ciel qui cherche à m’annoncer</l>
            <l n="892" xml:id="l892">L’arrest que son couroux s’appreste à prononcer ?</l>
            <l n="893" xml:id="l893">Il est juste, et d’un Roy quand j’ay fait ma victime,</l>
            <l n="894" xml:id="l894">S’il punit par le <ref target="#foudre">foudre*</ref>, il le doit à mon crime.</l>
            <l n="895" xml:id="l895">Dieux, hâtez-en la peine, ou m’ostez ces soupçons.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="III03">
          <sp xml:id="III03-1" who="camma">
            <l n="896" xml:id="l896">L’occasion est belle, il est seul, advançons.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III03-2" who="sinorix">
            <l n="897" xml:id="l897" part="I">O Sinatus !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III03-3" who="sostrate">
            <l part="M">Que vois-je ! Ah !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III03-4" who="camma">
            <l part="F">Perdons cét infame.</l>
            <l n="898" xml:id="l898" part="I">Que fais-tu, mal-heureux ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III03-5" who="sostrate">
            <l part="F">Que faites-vous, Madame ?<pb n="38" xml:id="p38"/></l>
          </sp>
          <sp xml:id="III03-6" who="sinorix">
            <l n="899" xml:id="l899">Justes Dieux, un Poignard ! On en veut à mes <ref target="#jour3">jours</ref>,</l>
            <l n="900" xml:id="l900">A moy, Gardes, à moy, qu’on vienne à mon secours.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III03-7" who="sosime">
            <l n="901" xml:id="l901" part="I">Seigneur.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III03-8" who="sinorix">
            <l part="F">La trahison d’un faux succez suivie</l>
            <l n="902" xml:id="l902">Vient d’employer ce fer pour m’arracher la vie ;</l>
            <l n="903" xml:id="l903">Mais j’ay tort d’accuser mon ingrat ennemy,</l>
            <l n="904" xml:id="l904">Il n’est dans son forfait coupable qu’à demy,</l>
            <l n="905" xml:id="l905">Il suit l’ordre du Ciel dont l’arrest trop severe</l>
            <l n="906" xml:id="l906">Trouve pour moy la mort une peine legere,</l>
            <l n="907" xml:id="l907">Et d’un lâche assassin n’arreste la fureur</l>
            <l n="908" xml:id="l908">Qu’afin que la menace en redouble l’horreur.</l>
            <l n="909" xml:id="l909">C’est peu que dans mon sang cette fureur s’esteigne,</l>
            <l n="910" xml:id="l910">Avant que j’y succombe il veut que je la craigne,</l>
            <l n="911" xml:id="l911">Et dans cette frayeur pour mieux m’envelopper,</l>
            <l n="912" xml:id="l912">Il retire le bras sur le point de fraper.</l>
            <l n="913" xml:id="l913">Sa cruelle pitié qui de mon Sort decide</l>
            <l n="914" xml:id="l914">M’envoye un protecteur avec un <ref target="#parricide">Parricide*</ref>,</l>
            <l n="915" xml:id="l915">Et dans le mesme instant, d’un effort* different</l>
            <l n="916" xml:id="l916">L’un attaque ma vie, et l’autre la défend.</l>
            <l n="917" xml:id="l917">Voudrez-vous m’éclaircir ce coup abominable,</l>
            <l n="918" xml:id="l918">Madame ? je le vois, et le trouve incroyable,</l>
            <l n="919" xml:id="l919">Et mon cœur qu’en <ref target="#confondre2">confond</ref> le projet odieux,</l>
            <l n="920" xml:id="l920">Cherche sur tant de rage à démentir mes yeux.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III03-9" who="camma">
            <l n="921" xml:id="l921">Vous avez peu besoin que je vous éclaircisse,</l>
            <l n="922" xml:id="l922">Un autre peut icy vous rendre cet <ref target="#office">office*</ref>,</l>
            <l n="923" xml:id="l923">Et dans l’effort* douteux qui vous comble d’effroy</l>
            <l n="924" xml:id="l924">Le fidelle Sostrate a plus de part que moy.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III03-10" who="sinorix">
            <l n="925" xml:id="l925">Et bien, parle, Sostrate, et me tire de peine.<pb n="39" xml:id="p39"/></l>
            <l n="926" xml:id="l926">Suivras-tu contre moy l’exemple de la Reine,</l>
            <l n="927" xml:id="l927">Et voudras-tu comme elle en cét évenement</l>
            <l n="928" xml:id="l928">Refuser quelque <ref target="#jour1">jour*</ref> à mon aveuglement ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III03-11" who="sostrate">
            <l n="929" xml:id="l929">Non, Seigneur, c’est en vain que je voudrois me taire,</l>
            <l n="930" xml:id="l930">Vous avez veu l’<ref target="#effort1">effort*</ref> que mon bras vient de faire ;</l>
            <l n="931" xml:id="l931">Le crime veut du sang, et sans rien <ref target="#balancer">balancer*</ref>,</l>
            <l n="932" xml:id="l932">Sçachant ce qui m’est dû, vous devez prononcer.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III03-12" who="sinorix">
            <l n="933" xml:id="l933">Traistre, par cét <ref target="#adveu3">adveu*</ref> mets le comble à ta rage,</l>
            <l n="934" xml:id="l934">Je ne voyois que trop le crime qui t’engage,</l>
            <l n="935" xml:id="l935">Mais pour avoir pretexte à t’en justifier,</l>
            <l n="936" xml:id="l936">Je voulois que du moins tu l’osasses nier.</l>
            <l n="937" xml:id="l937">La Reine en ta faveur ayant voulu se taire</l>
            <l n="938" xml:id="l938">Me <ref target="#donner-jour">donnoit jour*</ref> à prendre une erreur volontaire ;</l>
            <l n="939" xml:id="l939">Et si par ton silence il m’eust esté permis,</l>
            <l n="940" xml:id="l940">Je t’ostois de l’abysme où ta <ref target="#flame">flame*</ref> t’a mis.</l>
            <l n="941" xml:id="l941">Aidé de ce silence à toy seul favorable</l>
            <l n="942" xml:id="l942">Je me fusse contraint à douter du coupable,</l>
            <l n="943" xml:id="l943">Et j’aurois pû par là dans un sort si cruel</l>
            <l n="944" xml:id="l944">Donner à l’innocent les jours du criminel.</l>
            <l n="945" xml:id="l945">Dans celuy dont ma mort a sçeu toucher l’envie</l>
            <l n="946" xml:id="l946">J’eusse craint de punir qui m’a sauvé la vie,</l>
            <l n="947" xml:id="l947">Et la peine et le prix qu’à tous deux je vous doy</l>
            <l n="948" xml:id="l948">Fussent restez secrets entre mon cœur et moy ;</l>
            <l n="949" xml:id="l949">Mais c’est peu qu’à ma perte un lâche espoir t’anime,</l>
            <l n="950" xml:id="l950">Si tu ne fais encore vanité de ton crime,</l>
            <l n="951" xml:id="l951">Et si l’indigne <ref target="#adveu3">adveu*</ref> que ta fureur en fait</l>
            <l n="952" xml:id="l952">Ne tâche aux yeux de tous d’en supléer l’effet.</l>
            <l n="953" xml:id="l953">Ingrat, de mes bienfaits est-ce la recompense ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III03-13" who="sostrate">
            <l n="954" xml:id="l954">Ils sont tous dans mon cœur mieux gravez qu’on ne pense ;<pb n="40" xml:id="p40"/></l>
            <l n="955" xml:id="l955">Mais enfin, je l’advouë, il ne peut consentir</l>
            <l n="956" xml:id="l956">Que de ce que j’ay fait j’ose me repentir.</l>
            <l n="957" xml:id="l957">Vous m’apprestez la mort, et ce cœur la desire,</l>
            <l n="958" xml:id="l958">Elle seule aujourd’huy fait tout l’<ref target="#heur">heur*</ref> où j’aspire,</l>
            <l n="959" xml:id="l959">Et pour mieux la haster, sçachez que cette main</l>
            <l n="960" xml:id="l960">En mesme occasion auroit mesme dessein ;</l>
            <l n="961" xml:id="l961">Que cent fois de nouveau l’<ref target="#effort1">effort*</ref> qu’elle a sçeu faire…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III03-14" who="sinorix">
            <l n="962" xml:id="l962">Quoy, traistre jusques-là ta rage te peut plaire ?</l>
            <l n="963" xml:id="l963">Et bien, sçache à ton tour que plus tu me fus cher,</l>
            <l n="964" xml:id="l964">Moins ce cœur dans ton sort se laissera toucher ;</l>
            <l n="965" xml:id="l965">Que l’amitié par toy lâchement outragée</l>
            <l n="966" xml:id="l966">Sur ton sang hautement sera par moy vangée,</l>
            <l n="967" xml:id="l967">Et que de ma tendresse estouffant la chaleur</l>
            <l n="968" xml:id="l968">Je le verray couler sans la moindre douleur.</l>
            <l n="969" xml:id="l969">Mais pardonnez, Madame, aux transports qu’authorise</l>
            <l n="970" xml:id="l970">Du plus noir <ref target="#attentat">attentat*</ref> la plus lâche entreprise,</l>
            <l n="971" xml:id="l971">Et qui m’offrant un gouffre ouvert de toutes parts,</l>
            <l n="972" xml:id="l972">Sur le coupable seul arreste mes regards.</l>
            <l n="973" xml:id="l973">Surpris de sa fureur je m’emporte, et j’oublie,</l>
            <l n="974" xml:id="l974">Quand je luy dois la mort, que je vous dois la vie,</l>
            <l n="975" xml:id="l975">Et que m’abandonnant à cét ardent couroux,</l>
            <l n="976" xml:id="l976">Ce cœur juste pour luy devient ingrat pour vous.</l>
            <l n="977" xml:id="l977">Sans vous je n’estois plus, sans vous, <ref target="#triste">triste*</ref> victime,</l>
            <l n="978" xml:id="l978">Mon sang d’un <ref target="#parricide">Parricide*</ref> eut couronné le crime,</l>
            <l n="979" xml:id="l979">Et dans ce grand secours, c’est peu le meriter</l>
            <l n="980" xml:id="l980">Que songer à punir plustost qu’à m’acquiter.</l>
            <l n="981" xml:id="l981" part="I"><ref target="#souffrir">Souffrez*</ref> donc qu’à vos pieds…    </l>
          </sp>
          <sp xml:id="III03-15" who="camma">
            <l part="F">Ah, c’est trop me <ref target="#confondre1">confondre*</ref>.</l>
            <l n="982" xml:id="l982">Je voy, j’entens, j’écoute, et ne sçay que répondre,</l>
            <l n="983" xml:id="l983">Et mon esprit confus, surpris, inquiété,<pb n="41" xml:id="p41"/></l>
            <l n="984" xml:id="l984">Tombe enfin malgré moy dans la <ref target="#stupide">stupidité*</ref>.</l>
            <l n="985" xml:id="l985">Ce que Sostrate a fait m’est la plus rude offence,</l>
            <l n="986" xml:id="l986">Je voudrois toutefois parler en sa defense,</l>
            <l n="987" xml:id="l987">Et lors qu’en sa faveur la pitié m’entretient,</l>
            <l n="988" xml:id="l988">Un autre sentiment m’inspire, et me retient.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III03-16" who="sinorix">
            <l n="989" xml:id="l989">Vous, Madame, defendre un perfide, un infame ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III03-17" who="sostrate">
            <l n="990" xml:id="l990">Non, non, de grace, non, ne dites rien, Madame,</l>
            <l n="991" xml:id="l991">Et sans vouloir pour moy tenter un vain <ref target="#effort2">effort*</ref></l>
            <l n="992" xml:id="l992">A toute ma <ref target="#disgrace">disgrace*</ref> abandonnez mon sort.</l>
            <l n="993" xml:id="l993">Tout ce que vous diriez pour garantir ma teste</l>
            <l n="994" xml:id="l994">Me seroit plus cruel que la mort qu’on m’appreste,</l>
            <l n="995" xml:id="l995">Par là mon desespoir se verroit achevé,</l>
            <l n="996" xml:id="l996">Et je mourrois cent fois si vous m’aviez sauvé.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III03-18" who="sinorix">
            <l n="997" xml:id="l997">Par cette lâche ardeur de perir pour son crime,</l>
            <l n="998" xml:id="l998">Admirez contre moy quelle rage l’anime,</l>
            <l n="999" xml:id="l999">Et le charme qu’il trouve à se rendre aujourd’huy</l>
            <l n="1000" xml:id="l1000">Indigne des bontez que vous auriez pour luy.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III03-19" who="camma">
            <l n="1001" xml:id="l1001">A quoy qu’en son malheur sa <ref target="#fierte2">fierté*</ref> le hazarde,</l>
            <l n="1002" xml:id="l1002">Je ne vous dis plus rien sur ce qui le regarde,</l>
            <l n="1003" xml:id="l1003">Mais sur vos interests, vous devez présumer</l>
            <l n="1004" xml:id="l1004">Que si son entreprise a pû vous alarmer,</l>
            <l n="1005" xml:id="l1005">Si d’un effroy secret vostre ame embarassée</l>
            <l n="1006" xml:id="l1006">Se trouve à quelque trouble indignement forcée,</l>
            <l n="1007" xml:id="l1007">Ces alarmes, ce trouble, et ces sujets d’effroy</l>
            <l n="1008" xml:id="l1008">Sont des maux  qu’aujourd’huy vous souffrez malgré moy,</l>
            <l n="1009" xml:id="l1009">Qu’à vous les épargner aussi prompte qu’ardente…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III03-20" who="sinorix">
            <l n="1010" xml:id="l1010">O de bonté pour moy preuve trop obligeante !</l>
            <l n="1011" xml:id="l1011">Je me tais tout remply de ce que vous pensez,<pb n="42" xml:id="p42"/></l>
            <l n="1012" xml:id="l1012">Et je ne vous dis rien ne pouvant dire assez.</l>
            <l n="1013" xml:id="l1013">Mais toy, qui mets ta gloire à braver les supplices,</l>
            <l n="1014" xml:id="l1014">Aprés t’estre accusé nomme-nous tes complices,</l>
            <l n="1015" xml:id="l1015">Et sçachons quel <ref target="#soutenir">soûtien*</ref> assez ferme, assez fort,</l>
            <l n="1016" xml:id="l1016">Engageoit ton audace à resoudre ma mort.</l>
            <l n="1017" xml:id="l1017">Sous l’<ref target="#effort2">effort*</ref> de ton bras apprens-nous qui conspire.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III03-21" who="sostrate">
            <l n="1018" xml:id="l1018">Je vous ay dit, Seigneur, ce que j’avois à dire ;</l>
            <l n="1019" xml:id="l1019">Nommez ce que le Ciel vient de vous faire voir</l>
            <l n="1020" xml:id="l1020">Un effet de ma rage, ou de mon desespoir,</l>
            <l n="1021" xml:id="l1021">Il suffit qu’à punir une action si noire</l>
            <l n="1022" xml:id="l1022">Vos yeux vous soient garands de ce qu’il en faut croire,</l>
            <l n="1023" xml:id="l1023">Vous avez leur rapport, prononcez là-dessus,</l>
            <l n="1024" xml:id="l1024">J’ay parlé, j’ay tout dit, et ne sçay rien de plus.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III03-22" who="sinorix">
            <l n="1025" xml:id="l1025">Quoy ? garder le silence est ta plus seure adresse</l>
            <l n="1026" xml:id="l1026">Pour tâcher de ton crime à sauver la Princesse ?</l>
            <l n="1027" xml:id="l1027">Va, tu nous tiens en vain ce grand secret caché,</l>
            <l n="1028" xml:id="l1028">L’arrest de son exil t’avoit déjà touché,</l>
            <l n="1029" xml:id="l1029">Et luy contant l’espoir que me <ref target="#souffrir-a">souffre*</ref> la Reine,</l>
            <l n="1030" xml:id="l1030">Tu n’as pû refuser un forfait à sa haine ?</l>
            <l n="1031" xml:id="l1031">Tu t’es montré soudain prest à m’assassiner ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III03-23" who="sostrate">
            <l n="1032" xml:id="l1032">Ah, contre-elle, Seigneur, qu’osez-vous soupçonner ?</l>
            <l n="1033" xml:id="l1033">J’<ref target="#attester">atteste*</ref> tous les Dieux, et je veux que leur <ref target="#foudre">foudre*</ref></l>
            <l n="1034" xml:id="l1034">Tombe à vos yeux sur l’heure et me reduise en poudre,</l>
            <l n="1035" xml:id="l1035">Si dans ce grand projet qu’a détruit le hazard,</l>
            <l n="1036" xml:id="l1036">On peut à la Princesse imputer quelque part.</l>
            <l n="1037" xml:id="l1037">C’est moy seul dont le sang doit laver vostre <ref target="#injure">injure*</ref>.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III03-24" who="sinorix">
            <l n="1038" xml:id="l1038">Les sermens d’un perfide entraînent un parjure,</l>
            <l n="1039" xml:id="l1039">En vain tu crois par là nous <ref target="#eblouir">ébloüir*</ref> les yeux,</l>
            <l n="1040" xml:id="l1040">Qui peut perdre son Roy ne connoit point de Dieux.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="III04">
          <pb n="43" xml:id="p43"/>
          <sp xml:id="III04-1" who="sinorix">
            <l n="1041" xml:id="l1041">Phaedime, aurois-tu crû l’<ref target="#attentat">attentat*</ref> d’un perfide ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III04-2" who="hesione">
            <l n="1042" xml:id="l1042">Nomme mieux un beau <ref target="#zele">zéle*</ref> où la gloire préside.</l>
            <l n="1043" xml:id="l1043">Je sçay par quel malheur son projet avorté</l>
            <l n="1044" xml:id="l1044">L’expose aux <ref target="#fier1">fiers*</ref> transports d’un Tyran irrité,</l>
            <l n="1045" xml:id="l1045">Et viens avec plaisir complice de son crime</l>
            <l n="1046" xml:id="l1046">Offrir à sa fureur une double victime.</l>
            <l n="1047" xml:id="l1047">C’est pour moy que son bras dans son indigne sang</l>
            <l n="1048" xml:id="l1048">Cherchoit à reparer l’outrage de mon rang.</l>
            <l n="1049" xml:id="l1049">Par moy ce bras armé pour <ref target="#soutenir">soûtenir*</ref> ma haine</l>
            <l n="1050" xml:id="l1050">Perdoit l’usurpateur qui détrône sa Reine,</l>
            <l n="1051" xml:id="l1051">Et d’un illustre <ref target="#effort2">effort*</ref> le <ref target="#genereux1">genereux*</ref> éclat</l>
            <l n="1052" xml:id="l1052">D’un honteux esclavage affranchissoit l’Estat.</l>
            <l n="1053" xml:id="l1053">Le Ciel dont contre toy le couroux se déguise</l>
            <l n="1054" xml:id="l1054">Nous oste exprés le fruit d’une belle entreprise,</l>
            <l n="1055" xml:id="l1055">Et pour voir où ta rage arrestera son cours</l>
            <l n="1056" xml:id="l1056">De Sostrate ou de moy t’abandonne les <ref target="#jour3">jours</ref> ;</l>
            <l n="1057" xml:id="l1057">Ose, et de mon destin prenant droit de resoudre,</l>
            <l n="1058" xml:id="l1058">De la main qui le lance arrache enfin le <ref target="#foudre">foudre*</ref>,</l>
            <l n="1059" xml:id="l1059">Et comblant des forfaits qu’on ne peut égaler</l>
            <l n="1060" xml:id="l1060">Oste aux Dieux le pouvoir de plus dissimuler.</l>
            <l n="1061" xml:id="l1061">Je suis preste à souffrir quoy que ta rage ordonne,</l>
            <l n="1062" xml:id="l1062">La plus affreuse mort n’aura rien qui m’<ref target="#estonner1">estonne*</ref>,</l>
            <l n="1063" xml:id="l1063">Et le coup m’en plaira, s’il me peut épargner<pb n="44" xml:id="p44"/></l>
            <l n="1064" xml:id="l1064">L’horreur de te voir Maistre, où je devrois regner.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III04-3" who="sinorix">
            <l n="1065" xml:id="l1065">Et bien ? j’ay fait sans doute <ref target="#injure">injure*</ref> à la Princesse,</l>
            <l n="1066" xml:id="l1066">Lâche, ton <ref target="#attentat">attentat*</ref> n’a rien qui l’interesse,</l>
            <l n="1067" xml:id="l1067">Et j’ay dû, quand ton bras s’arme contre ton Roy,</l>
            <l n="1068" xml:id="l1068">Recevoir tes sermens pour garands de ta <ref target="#foy2">foy*</ref> ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III04-4" who="sostrate">
            <l n="1069" xml:id="l1069">Qu’avez-vous dit, Madame, et que faites-vous croire ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III04-5" who="hesione">
            <l n="1070" xml:id="l1070">J’ay dit ce qu’a voulu l’interest de ma gloire,</l>
            <l n="1071" xml:id="l1071">Et quand ce grand motif à mon cœur vient s’offrir,</l>
            <l n="1072" xml:id="l1072">Si je ne sçais aimer, du moins je sçay mourir.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III04-6" who="sinorix">
            <l n="1073" xml:id="l1073">Non, vous ne mourrez point, et puisque par ma perte</l>
            <l n="1074" xml:id="l1074">L’asseurance du Trône à vos vœux est offerte,</l>
            <l n="1075" xml:id="l1075">J’aurois tort si j’osois retrancher de vos droits</l>
            <l n="1076" xml:id="l1076">Le pouvoir d’attenter une seconde fois.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III04-7" who="hesione">
            <l n="1077" xml:id="l1077">Une si juste ardeur suivra tousjours ma haine,</l>
            <l n="1078" xml:id="l1078">Mais je dois respecter les projets de la Reine,</l>
            <l n="1079" xml:id="l1079">Et ne poursuivre plus d’un <ref target="#effort2">effort*</ref> si constant</l>
            <l n="1080" xml:id="l1080">Un Trône, où je découvre enfin qu’elle pretend.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III04-8" who="camma">
            <l n="1081" xml:id="l1081">Ce <ref target="#chagrin">chagrin*</ref> inquiet <ref target="#incessamment">incessamment*</ref> vous <ref target="#gener">gêne*</ref>.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III04-9" who="hesione">
            <l n="1082" xml:id="l1082">J’ay soupçonné d’abord, mais je parle certaine,</l>
            <l n="1083" xml:id="l1083">Et je ne vous fais icy qu’un reproche trop dû,</l>
            <l n="1084" xml:id="l1084">Quand le Trône sans vous m’auroit esté rendu.</l>
            <l n="1085" xml:id="l1085">Rompre un coup qui perdoit l’autheur de ma misere,</l>
            <l n="1086" xml:id="l1086">C’est avoüer le vol qu’un traistre en a sçeu faire,</l>
            <l n="1087" xml:id="l1087">Et qui dans cette honte a voulu s’engager,</l>
            <l n="1088" xml:id="l1088">N’en asseure le fruit que pour le partager.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III04-10" who="camma">
            <l n="1089" xml:id="l1089">Sans me justifier, quoy que vous vueilliez croire,<pb n="45" xml:id="p45"/></l>
            <l n="1090" xml:id="l1090">Il suffit que mon cœur ait l’appuy de ma gloire,</l>
            <l n="1091" xml:id="l1091">Et que de mes desseins pleinement satisfait</l>
            <l n="1092" xml:id="l1092">Il puisse m’applaudir sur tout ce que j’ay fait.</l>
            <l n="1093" xml:id="l1093">Cependant dans son sort Sostrate estant à plaindre,</l>
            <l n="1094" xml:id="l1094">Je vous laisse calmer l’orage qu’il doit craindre,</l>
            <l n="1095" xml:id="l1095">Et me remets au temps à voir qui de nous deux</l>
            <l n="1096" xml:id="l1096">Avec plus de succez aura conduit ses <ref target="#voeu">vœux*</ref>.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="III05">
          <sp xml:id="III05-1" who="sinorix">
            <l n="1097" xml:id="l1097">Princesse, tant d’orgueil lasse ma patience,</l>
            <l n="1098" xml:id="l1098">La Reine icy toûjours garde pleine puissance,</l>
            <l n="1099" xml:id="l1099">Et quand vous l’offencez, c’est à moy de vanger</l>
            <l n="1100" xml:id="l1100">Les outrages <ref target="#piquants">piquants*</ref> qu’elle ose negliger.</l>
            <l n="1101" xml:id="l1101">Déjà dessous vos pas s’ouvre le précipice,</l>
            <l n="1102" xml:id="l1102">Si je veux consentir à me faire justice,</l>
            <l n="1103" xml:id="l1103">Et si vous ne songez à vous mieux secourir…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III05-2" who="hesione">
            <l n="1104" xml:id="l1104">A quelle indignité je te voy recourir !</l>
            <l n="1105" xml:id="l1105">Quoy, sur ce vain couroux tu crois que je me rende ?</l>
            <l n="1106" xml:id="l1106">Eclate, ordonne, agis, c’est ce que je demande,</l>
            <l n="1107" xml:id="l1107">Mais ne t’arreste pas, quand tu peux m’accabler,</l>
            <l n="1108" xml:id="l1108">A l’inutile <ref target="#effort2">effort*</ref> de me faire trembler ;</l>
            <l n="1109" xml:id="l1109">Car enfin tu le sçais, Tyran, quoy que tu fasses,<pb n="46" xml:id="p46"/></l>
            <l n="1110" xml:id="l1110">Je te dédaigne trop pour craindre tes menaces.</l>
            <l n="1111" xml:id="l1111">Du Destin qui me perd la fatale rigueur</l>
            <l n="1112" xml:id="l1112">Ne sçauroit abaisser ny mon rang ny mon cœur,</l>
            <l n="1113" xml:id="l1113">Malgré sa lâcheté j’ay l’ame toûjours vaine,</l>
            <l n="1114" xml:id="l1114">Malgré ta trahison je suis toûjours ta Reine,</l>
            <l n="1115" xml:id="l1115">Et j’ay la joye au moins que ton heureux projet,</l>
            <l n="1116" xml:id="l1116">S’il te fait mon Tyran, te laisse mon Sujet.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III05-3" who="sinorix">
            <l n="1117" xml:id="l1117">Mais un pareil Sujet en peut aimer le titre</l>
            <l n="1118" xml:id="l1118">Quand du Sort de la Reine il s’est rendu l’arbitre,</l>
            <l n="1119" xml:id="l1119">Et qu’il en peut tenir le pouvoir limité</l>
            <l n="1120" xml:id="l1120">Dans les emportemens de sa seule <ref target="#fierte1">fierté*</ref>.</l>
            <l n="1121" xml:id="l1121">Pour la gloire du rang conservez-la, Madame,</l>
            <l n="1122" xml:id="l1122">Tandis qu’à d’autres <ref target="#soins1">soins*</ref> je livreray mon ame,</l>
            <l n="1123" xml:id="l1123">Et chercheray sur qui, dans ce noir <ref target="#attentat">attentat*</ref>,</l>
            <l n="1124" xml:id="l1124">De mon ressentiment doit s’estendre l’éclat,</l>
            <l n="1125" xml:id="l1125">J’en sçay dont en ma Cour l’appuy secret vous <ref target="#flater5">flate*</ref>.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III05-4" who="hesione">
            <l n="1126" xml:id="l1126">Je les <ref target="#eprouver">éprouve*</ref> donc plus lâches que Sostrate.</l>
            <l n="1127" xml:id="l1127">C’est luy seul dont le zéle à mes desirs se rend,</l>
            <l n="1128" xml:id="l1128">Je m’explique, il est prest, j’ordonne, il entreprend,</l>
            <l n="1129" xml:id="l1129">Tu tiens le criminel, je t’offre sa complice.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III05-5" who="sostrate">
            <l n="1130" xml:id="l1130">Madame, qui vous porte à vous faire injustice,</l>
            <l n="1131" xml:id="l1131">A vouloir de mon sort partager le couroux ?</l>
            <l n="1132" xml:id="l1132">J’entreprens, il est vray, mais ce n’est pas pour vous,</l>
            <l n="1133" xml:id="l1133" part="I">Par mon seul interest j’ay dû…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III05-6" who="hesione">
            <l part="F">Qu’oses-tu dire ?</l>
            <l n="1134" xml:id="l1134">Je t’ay sollicité, c’est ton bras qui conspire,</l>
            <l n="1135" xml:id="l1135">Et tu cherches en vain à rejetter sur toy</l>
            <l n="1136" xml:id="l1136">Les motifs d’un beau coup qui ne sont deus qu’à moy.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III05-7" who="sostrate">
            <l n="1137" xml:id="l1137" part="I">Mais, Madame…<pb n="47" xml:id="p47"/></l>
          </sp>
          <sp xml:id="III05-8" who="hesione">
            <l part="F">Non, non, c’est m’offencer, Sostrate,</l>
            <l n="1138" xml:id="l1138">Souffre d’un grand projet que la gloire me <ref target="#flater2">flate*</ref>.</l>
            <l n="1139" xml:id="l1139">Où le peril est beau m’empescher d’y courir,</l>
            <l n="1140" xml:id="l1140">C’est m’arracher la part que j’en puis acquerir.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III05-9" who="sinorix">
            <l n="1141" xml:id="l1141">Quoy, <ref target="#genereux1">genereuse*</ref> assez pour ne luy pas survivre ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III05-10" who="hesione">
            <l n="1142" xml:id="l1142">Ne pouvant le sauver, du moins je le dois suivre,</l>
            <l n="1143" xml:id="l1143">Et n’aurois dans mon sort à me plaindre de rien,</l>
            <l n="1144" xml:id="l1144">Si te donnant mon sang je conservois le sien.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III05-11" who="sinorix">
            <l n="1145" xml:id="l1145">Et bien, pour satisfaire à cette noble envie</l>
            <l n="1146" xml:id="l1146">Je vous mets en pouvoir de luy sauver la vie.</l>
            <l n="1147" xml:id="l1147">Ouy, quoy qu’il ait tenté, je laisse à vostre choix</l>
            <l n="1148" xml:id="l1148">D’empescher contre luy la rigueur de nos loix.</l>
            <l n="1149" xml:id="l1149">Sostrate doit perir, tout le veut, tout m’en <ref target="#presser3">presse</ref>,</l>
            <l n="1150" xml:id="l1150">Mais je puis épargner l’époux de la Princesse,</l>
            <l n="1151" xml:id="l1151">Et sa grace pour vous est un effet certain</l>
            <l n="1152" xml:id="l1152">Si pour prix de son crime il obtient vostre main.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III05-12" who="sostrate">
            <l n="1153" xml:id="l1153">Non, Seigneur, ordonnez la peine qui m’est deuë ;</l>
            <l n="1154" xml:id="l1154">Quand je verrois pour moy la Princesse renduë,</l>
            <l n="1155" xml:id="l1155">Sçachant quelle contrainte elle en pourroit sentir,</l>
            <l n="1156" xml:id="l1156">Jamais, jamais ce cœur n’y voudroit consentir.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III05-13" who="sinorix">
            <l n="1157" xml:id="l1157">Fay, fay le magnanime, et <ref target="#souffrir-a">souffre à*</ref> ton audace</l>
            <l n="1158" xml:id="l1158">De braver ma vangeance et rejetter ma grace,</l>
            <l n="1159" xml:id="l1159">Mais j’en jure les Dieux qui m’ont soûmis ton sort,</l>
            <l n="1160" xml:id="l1160">Elle n’a que ce choix, son hymen, ou ta mort.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III05-14" who="hesione">
            <l n="1161" xml:id="l1161">Le détour est adroit, et me mettroit en peine<pb n="48" xml:id="p48"/></l>
            <l n="1162" xml:id="l1162">S’il pouvoit m’empescher de voir que je suis Reine,</l>
            <l n="1163" xml:id="l1163">Mais ma main dans ce rang ne sçauroit se donner</l>
            <l n="1164" xml:id="l1164">Qu’en remplissant le droit qu’elle a de couronner.</l>
            <l n="1165" xml:id="l1165">Par là de son refus ne croy pas qu’on s’<ref target="#estonner1">étonne*</ref>,</l>
            <l n="1166" xml:id="l1166">Ta fureur m’a ravy ce qu’il faut qu’elle donne,</l>
            <l n="1167" xml:id="l1167">Et tu m’ostes ainsi par tes lâches forfaits</l>
            <l n="1168" xml:id="l1168">Le pouvoir d’accepter l’offre que tu me fais.                 1190</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III05-15" who="sinorix">
            <l n="1169" xml:id="l1169">Il mourra donc, Madame, et vous aurez la <ref target="#gene">gêne*</ref></l>
            <l n="1170" xml:id="l1170">De voir que vos mépris feront toute sa peine,</l>
            <l n="1171" xml:id="l1171">Et que de vostre main ce refus éclatant</l>
            <l n="1172" xml:id="l1172">Redoublera l’horreur de la mort qui l’attend.</l>
            <l n="1173" xml:id="l1173">Au moins ce luy doit estre un supplice assez rude</l>
            <l n="1174" xml:id="l1174">De n’en devoir l’arrest qu’à vostre ingratitude,</l>
            <l n="1175" xml:id="l1175">Et de voir qu’en effet, qui doit le secourir,</l>
            <l n="1176" xml:id="l1176">Quand je veux le sauver, le condamne à perir.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III05-16" who="hesione">
            <l n="1177" xml:id="l1177">Va, nous sçaurons dans peu, malgré ta lâche audace,</l>
            <l n="1178" xml:id="l1178">Si sa peine à ton tour n’a rien qui t’embarasse,</l>
            <l n="1179" xml:id="l1179">Et si dans le malheur que ses projets ont eu</l>
            <l n="1180" xml:id="l1180">Tu l’oseras punir d’un acte de <ref target="#vertu2">vertu*</ref>.</l>
            <l n="1181" xml:id="l1181">Alors cette douceur à ses vœux est offerte,</l>
            <l n="1182" xml:id="l1182">Que je suivray son sort, ou vangeray sa perte,</l>
            <l n="1183" xml:id="l1183">Et que hors mon hymen ne luy refusant rien,</l>
            <l n="1184" xml:id="l1184">Il aura pour victime, ou son sang, ou le mien.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III05-17" who="sostrate">
            <l n="1185" xml:id="l1185">Ah, Madame, cessez de vous laissez surprendre…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III05-18" who="sinorix">
            <l n="1186" xml:id="l1186">Fay le mettre en lieu seur, je suis las de l’entendre,</l>
            <l n="1187" xml:id="l1187">Sosime. Vous, Madame, <ref target="#adviser">advisez à*</ref> ce choix,</l>
            <l n="1188" xml:id="l1188">Je veux bien vous l’offrir une seconde fois,</l>
            <l n="1189" xml:id="l1189">Mais dans une heure enfin si vostre main n’est preste,<pb n="E ;49"/></l>
            <l n="1190" xml:id="l1190">La <ref target="#foudre">foudre*</ref> l’est déjà pour lancer sur sa teste,</l>
            <l n="1191" xml:id="l1191" part="I">Songez-y.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III05-19" who="hesione">
            <l part="F">Tu pers temps ; puisque sa mort te plaist,</l>
            <l n="1192" xml:id="l1192">Tonne contre tous deux, j’attendray ton arrest.</l>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div xml:id="IV" type="act">
        <pb n="50" xml:id="p50"/>
        <div type="scene" xml:id="IV01">
          <sp xml:id="IV01-1" who="camma">
            <l n="1193" xml:id="l1193">L’Arrest en est donné ! que me dis-tu, Phenice ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV01-2" who="phenice">
            <l n="1194" xml:id="l1194">Qu’on dresse l’<ref target="#appareil">appareil*</ref> d’un funeste supplice,</l>
            <l n="1195" xml:id="l1195">Et que c’est par sa mort qu’un Tyran inhumain</l>
            <l n="1196" xml:id="l1196">Punit ce <ref target="#fier3">fier*</ref> refus de luy donner la main.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV01-3" who="camma">
            <l n="1197" xml:id="l1197">Quoy, cet amy si cher ne trouve point de grace ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV01-4" who="phenice">
            <l n="1198" xml:id="l1198">Enfin l’effet est prest de suivre la menace.</l>
            <l n="1199" xml:id="l1199">Jamais tant de fureur ne se peut concevoir</l>
            <l n="1200" xml:id="l1200">Qu’en tous ses sentimens Sinorix en fait voir.</l>
            <l n="1201" xml:id="l1201">Indigné de l’orgueil que montre la Princesse,</l>
            <l n="1202" xml:id="l1202">Il éclate, il <ref target="#foudroyer">foudroye*</ref>, il s’emporte sans cesse,</l>
            <l n="1203" xml:id="l1203">Et le rang qu’en son cœur Sostrate a sçeu tenir</l>
            <l n="1204" xml:id="l1204">Semble augmenter sa rage à le vouloir punir.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV01-5" who="camma">
            <l n="1205" xml:id="l1205">Phenice, il est donc temps que ma vangeance cede,<pb n="51" xml:id="p51"/></l>
            <l n="1206" xml:id="l1206">Qu’au mal que j’ay causé j’oppose le remede,</l>
            <l n="1207" xml:id="l1207">Et qu’à tant de fureur, ce cœur reconnoissant</l>
            <l n="1208" xml:id="l1208">Par l’offre du coupable arrache l’innocent.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV01-6" who="phenice">
            <l n="1209" xml:id="l1209">Vous découvrir, Madame ? ah, que voulez-vous faire ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV01-7" who="camma">
            <l n="1210" xml:id="l1210">Espargner à Sostrate une mort volontaire,</l>
            <l n="1211" xml:id="l1211">Et ne permettre pas qu’il expie aujourd’huy</l>
            <l n="1212" xml:id="l1212">Le crime glorieux qu’il a jetté sur luy.</l>
            <l n="1213" xml:id="l1213">Dés lors sans un époux dont l’interest me <ref target="#presser4">presse</ref></l>
            <l n="1214" xml:id="l1214">J’eusse de son amour desadvoüé l’adresse,</l>
            <l n="1215" xml:id="l1215">Et n’aurois pas souffert que mon Tyran trompé</l>
            <l n="1216" xml:id="l1216">Le <ref target="#charger">chargeast*</ref> d’un forfait sur ma gloire usurpé ;</l>
            <l n="1217" xml:id="l1217">Mais voyant Sinatus sans espoir de vangeance</l>
            <l n="1218" xml:id="l1218">Si je n’en confirmois l’abus par mon silence,</l>
            <l n="1219" xml:id="l1219">J’ay voulu m’y contraindre, et crû que la pitié</l>
            <l n="1220" xml:id="l1220">Luy feroit pour Sostrate écouter l’amitié.</l>
            <l n="1221" xml:id="l1221">C’est à moy, puisqu’enfin je l’en vois incapable,</l>
            <l n="1222" xml:id="l1222">A détruire une erreur qui cache le coupable,</l>
            <l n="1223" xml:id="l1223">A luy montrer le bras qui s’immoloit ses <ref target="#jour3">jours</ref>,</l>
            <l n="1224" xml:id="l1224">Et des Dieux pour le reste attendre le secours.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV01-8" who="phenice">
            <l n="1225" xml:id="l1225">Comme il faudra pour luy que vostre haine éclate,</l>
            <l n="1226" xml:id="l1226">Vous l’allez irriter sans secourir Sostrate.</l>
            <l n="1227" xml:id="l1227">N’ayant rien dit d’abord, vous luy ferez penser</l>
            <l n="1228" xml:id="l1228">Que vous n’avez dessein que de l’embarasser,</l>
            <l n="1229" xml:id="l1229">Et je crains que <ref target="#piquer">piqué*</ref> de voir par là vostre ame</l>
            <l n="1230" xml:id="l1230">Desadvoüer l’espoir dont il <ref target="#flater2">flate*</ref> sa <ref target="#flame">flame*</ref>,</l>
            <l n="1231" xml:id="l1231">Il ne haste une mort dont par quelque interest</l>
            <l n="1232" xml:id="l1232">Il peut songer encor à suspendre l’arrest.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV01-9" who="camma">
            <l n="1233" xml:id="l1233">Mais quand je luy diray qu’une ardeur de vangeance<pb n="52" xml:id="p52"/></l>
            <l n="1234" xml:id="l1234">M’a fait de ses forfaits cacher la connoissance ;</l>
            <l n="1235" xml:id="l1235">Que je sçay qu’en secret sa lâche trahison</l>
            <l n="1236" xml:id="l1236">Pour perdre Sinatus eut recours au poison ;</l>
            <l n="1237" xml:id="l1237">Qu’à vanger cette mort ma haine tousjours preste,</l>
            <l n="1238" xml:id="l1238">A Sostrate cent fois a demandé sa teste ;</l>
            <l n="1239" xml:id="l1239">Qu’à son refus tantost dans ma noble <ref target="#fierte2">fierté*</ref>,</l>
            <l n="1240" xml:id="l1240">Mon bras se l’immoloit s’il ne l’eust arresté ;</l>
            <l n="1241" xml:id="l1241">Que l’<ref target="#adveu1">adveu*</ref> qu’à sa <ref target="#flame">flame*</ref> il a crû propice</l>
            <l n="1242" xml:id="l1242">Pour le mieux <ref target="#eblouir">ébloüir*</ref> n’estoit qu’un <ref target="#artifice">artifice*</ref>,</l>
            <l n="1243" xml:id="l1243">Crois-tu que ce rapport trouve si peu de <ref target="#foy5">foy*</ref></l>
            <l n="1244" xml:id="l1244">Qu’il le laisse douter entre Sostrate et moy ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV01-10" who="phenice">
            <l n="1245" xml:id="l1245">Le voicy qui paroist ; avant que <ref target="#rien">rien*</ref> éclate</l>
            <l n="1246" xml:id="l1246">Songez à Sinatus, jettez l’œil sur Sostrate,</l>
            <l n="1247" xml:id="l1247">Et craignez qu’à sa rage abandonnant vos jours,</l>
            <l n="1248" xml:id="l1248">L’un ne soit sans vangeance, et l’autre sans secours.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="IV02">
          <sp xml:id="IV02-1" who="sinorix">
            <l n="1249" xml:id="l1249">Madame, je sçay bien que vous devant la vie,</l>
            <l n="1250" xml:id="l1250">Que sans vostre secours un lâche m’eust ravie,</l>
            <l n="1251" xml:id="l1251">On auroit dû déja me voir à vos genoux</l>
            <l n="1252" xml:id="l1252">Vous consacrer cent fois ce que je tiens de vous ;</l>
            <l n="1253" xml:id="l1253">Mais j’ay crû dans l’ardeur du couroux qui m’enflame</l>
            <l n="1254" xml:id="l1254">Vous devoir dérober les troubles de mon ame,</l>
            <l n="1255" xml:id="l1255">Sans cesse, je l’advouë, il me vient animer,<pb n="53" xml:id="p53"/></l>
            <l n="1256" xml:id="l1256">Et toute mon estude a peine à le calmer.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-2" who="camma">
            <l n="1257" xml:id="l1257">La cause en est trop juste où le crime est extrême,</l>
            <l n="1258" xml:id="l1258">Mais souvent il est beau de se vaincre soy-mesme,</l>
            <l n="1259" xml:id="l1259">Et d’attacher sa gloire à ce <ref target="#pompeux">pompeux*</ref> éclat</l>
            <l n="1260" xml:id="l1260">Dont brille le pardon d’un indigne <ref target="#attentat">attentat*</ref>.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-3" who="sinorix">
            <l n="1261" xml:id="l1261">Madame, c’est à quoy j’avois sçeu me contraindre,</l>
            <l n="1262" xml:id="l1262">A Sostrate déjà j’ostois tout lieu de craindre,</l>
            <l n="1263" xml:id="l1263">Et faisant sur moy-mesme un <ref target="#genereux2">genereux*</ref><ref target="#effort2">effort*</ref>,</l>
            <l n="1264" xml:id="l1264">Je laissois la Princesse arbitre de son sort ;</l>
            <l n="1265" xml:id="l1265">Mais avec tant d’orgueil, mais avec tant d’audace</l>
            <l n="1266" xml:id="l1266">Tous deux ont dédaigné que je leur fisse grace,</l>
            <l n="1267" xml:id="l1267">Qu’il faut qu’un châtiment aussi juste que prompt</l>
            <l n="1268" xml:id="l1268">Par le sang du perfide en repare l’affront.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-4" who="camma">
            <l n="1269" xml:id="l1269">Quoy, la pitié pour luy ne touche point vostre ame,</l>
            <l n="1270" xml:id="l1270" part="I">Luy qui vous fut si cher, luy qu’enfin…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-5" who="sinorix">
            <l part="F">Ah, Madame,</l>
            <l n="1271" xml:id="l1271">Que vous concevez mal, en <ref target="#presser3">pressant</ref> ma pitié,</l>
            <l n="1272" xml:id="l1272">Quelle horreur à l’outrage adjouste l’amitié !</l>
            <l n="1273" xml:id="l1273">Le coup que de tout autre on verroit sans colere</l>
            <l n="1274" xml:id="l1274">Nous arrache le cœur quand la main nous est chere,</l>
            <l n="1275" xml:id="l1275">Et l’oubly ne pouvant jamais s’en obtenir,</l>
            <l n="1276" xml:id="l1276">Ce cœur devient par là plus ardent à punir.</l>
            <l n="1277" xml:id="l1277">Si j’ay chery Sostrate, aprés son <ref target="#parricide">parricide*</ref></l>
            <l n="1278" xml:id="l1278">J’aime mieux le voir mort que de le voir perfide,</l>
            <l n="1279" xml:id="l1279">Et trouve plus de peine en ce rude combat</l>
            <l n="1280" xml:id="l1280">A haïr un amy qu’à punir un ingrat.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-6" who="camma">
            <l n="1281" xml:id="l1281">Mais enfin à present que je me vois remise</l>
            <l n="1282" xml:id="l1282">De ce trouble où tantost m’engageoit la surprise,</l>
            <l n="1283" xml:id="l1283">J’oys sans cesse mon cœur me reprocher tout bas<pb n="54" xml:id="p54"/></l>
            <l n="1284" xml:id="l1284">Que j’ay fait son peril, et ne l’en tire pas.</l>
            <l n="1285" xml:id="l1285">Non que s’il s’agissoit encor de vostre teste</l>
            <l n="1286" xml:id="l1286">A de plus vifs <ref target="#effort2">efforts*</ref> cette main ne fust preste,</l>
            <l n="1287" xml:id="l1287">Mais si vous tenez tout d’un <ref target="#genereux1">genereux*</ref> secours,</l>
            <l n="1288" xml:id="l1288">Pour les vostres sauvez je demande ses <ref target="#jour3">jours</ref>.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-7" who="sinorix">
            <l n="1289" xml:id="l1289">Quel indigne party la pitié vous fait prendre !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-8" who="camma">
            <l n="1290" xml:id="l1290">Estant sans interest je voudrois m’en défendre,</l>
            <l n="1291" xml:id="l1291">Mais quoy que vostre haine ait droit d’en murmurer,</l>
            <l n="1292" xml:id="l1292">Ayant fait son malheur je dois le reparer.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-9" who="sinorix">
            <l n="1293" xml:id="l1293">Mais songez qu’évitant la peine qu’il merite…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-10" who="camma">
            <l n="1294" xml:id="l1294">Mais songez que c’est moy qui vous en sollicite,</l>
            <l n="1295" xml:id="l1295">Et qu’aprés tant de vœux que j’ay peu dédaigner,</l>
            <l n="1296" xml:id="l1296">S’ils sont ardents pour moy, c’est mal le témoigner.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-11" who="sinorix">
            <l n="1297" xml:id="l1297">S’ils sont ardents pour vous ? qu’on améne Sostrate.</l>
            <l n="1298" xml:id="l1298">La vangeance déjà n’a plus rien qui me <ref target="#flater2">flate*</ref>,</l>
            <l n="1299" xml:id="l1299">Mais qu’au moins un triomphe et si grand et si beau</l>
            <l n="1300" xml:id="l1300">Sur vostre <ref target="#fier2">fier*</ref> devoir m’en acquiere un nouveau,</l>
            <l n="1301" xml:id="l1301">Faites à vostre tour que sa rigueur se rende,</l>
            <l n="1302" xml:id="l1302">Vous me demandez grace, et je vous la demande ;</l>
            <l n="1303" xml:id="l1303">Cessez de reculer, pour me voir trop soûmis,</l>
            <l n="1304" xml:id="l1304">L’effet du doux espoir que vous m’avez permis.</l>
            <l n="1305" xml:id="l1305">J’<ref target="#estonner1">estonne*</ref> mon respect, il tremble en ce que j’ose,</l>
            <l n="1306" xml:id="l1306">Mais à qui donne tout vous devez quelque chose,</l>
            <l n="1307" xml:id="l1307">Et mon couroux vaincu peut-estre a merité</l>
            <l n="1308" xml:id="l1308">L’entier et prompt <ref target="#adveu3">adveu*</ref> de ma felicité.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-12" who="camma">
            <l n="1309" xml:id="l1309">Donc ces fortes raisons par vous mesme approuvées<pb n="55" xml:id="p55"/></l>
            <l n="1310" xml:id="l1310">Sont chimeres en l’air que ma crainte a resvées ?</l>
            <l n="1311" xml:id="l1311">J’ay montré ma foiblesse à leur trop déferer ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-13" who="sinorix">
            <l n="1312" xml:id="l1312">Il suffisoit <ref target="#tantot">tantost*</ref> de me faire esperer,</l>
            <l n="1313" xml:id="l1313">Mais contre ce devoir et cette bienseance</l>
            <l n="1314" xml:id="l1314">Qu’opposoit le scrupule à mon impatience,</l>
            <l n="1315" xml:id="l1315">Le sang où ma vangeance a voulu renoncer</l>
            <l n="1316" xml:id="l1316">Authorise l’hymen dont j’ose vous <ref target="#presser3">presser</ref> ;</l>
            <l n="1317" xml:id="l1317">A ce prix seulement mon cœur vous l’abandonne.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-14" who="camma">
            <l n="1318" xml:id="l1318">C’est là ce grand pouvoir que vostre amour me donne ?</l>
            <l n="1319" xml:id="l1319">Vous m’osez refuser quand j’ay crû ne devoir…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-15" who="sinorix">
            <l n="1320" xml:id="l1320">C’est blesser cét amour, j’en suis au desespoir,</l>
            <l n="1321" xml:id="l1321">Mais contre les fureurs d’une <ref target="#fier1">fiere*</ref> Princesse</l>
            <l n="1322" xml:id="l1322">Dans ce juste refus ma gloire s’interesse,</l>
            <l n="1323" xml:id="l1323">Et ne sçauroit <ref target="#souffrir">souffrir*</ref> que par ses <ref target="#attentat">attentats*</ref>,</l>
            <l n="1324" xml:id="l1324">Elle m’ait fait trembler, et n’en soûpire pas.</l>
            <l n="1325" xml:id="l1325">Il faut, si le Coupable échape à ma justice,</l>
            <l n="1326" xml:id="l1326">Que demain vostre hymen me vange et la punisse,</l>
            <l n="1327" xml:id="l1327">Et que le vain <ref target="#effort1">effort*</ref> d’un coup si malheureux</l>
            <l n="1328" xml:id="l1328">Luy coûte la douleur de m’avoir fait heureux.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="IV03">
          <pb n="56" xml:id="p56"/>
          <sp xml:id="IV03-1" who="sinorix">
            <l n="1329" xml:id="l1329">Approche, et quoy qu’ait pû ta criminelle audace,</l>
            <l n="1330" xml:id="l1330">Pour la seconde fois viens recevoir ta grace.</l>
            <l n="1331" xml:id="l1331">Ce cœur que rien pour toy ne pouvoit plus toucher,</l>
            <l n="1332" xml:id="l1332">En faveur de la Reine ose me l’arracher,</l>
            <l n="1333" xml:id="l1333">Elle est entre ses mains, tu peux l’obtenir d’elle.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-2" who="camma">
            <l n="1334" xml:id="l1334">Est-ce me la donner qu’abuser de mon zéle,</l>
            <l n="1335" xml:id="l1335">Et m’imposer des loix dont le fatal accord,</l>
            <l n="1336" xml:id="l1336">Ou hazarde ma gloire, ou le livre à la mort ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-3" who="sostrate">
            <l n="1337" xml:id="l1337">Ah, Madame, il se peut que ce choix vous arreste ?</l>
            <l n="1338" xml:id="l1338">Mon destin est trop beau pour en estre inquiete,</l>
            <l n="1339" xml:id="l1339">C’est en ternir l’éclat que de me secourir,</l>
            <l n="1340" xml:id="l1340">Conservez vostre gloire, et me laissez mourir.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-4" who="sinorix">
            <l n="1341" xml:id="l1341">Quoy, traistre, jusqu’au bout obstiné dans ta rage</l>
            <l n="1342" xml:id="l1342">L’effet de mes bontez te tiendra lieu d’outrage ?</l>
            <l n="1343" xml:id="l1343">Ta grace t’est offerte, il est vray ; mais apprens</l>
            <l n="1344" xml:id="l1344">Que c’est contre mes vœux que pour toy je me rends ;</l>
            <l n="1345" xml:id="l1345">Que tout ce qu’ont d’horreur les plus affreux supplices</l>
            <l n="1346" xml:id="l1346">Feroit à te punir mes plus cheres delices,</l>
            <l n="1347" xml:id="l1347">Et que j’attacherois leur plus charmant transport*<pb n="57" xml:id="p57"/></l>
            <l n="1348" xml:id="l1348">A goûter à longs traits le plaisir de ta mort.</l>
            <l n="1349" xml:id="l1349">Aprés un tel <ref target="#adveu3">adveu*</ref> fuy tes <ref target="#fier1">fieres*</ref> maximes,</l>
            <l n="1350" xml:id="l1350">Fais encor vanité de voir punir tes crimes,</l>
            <l n="1351" xml:id="l1351">Aux bontez de la Reine oppose tes refus.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-5" who="camma">
            <l n="1352" xml:id="l1352">Quoy, j’aurois fait pour luy des <ref target="#effort2">efforts*</ref> superflus ?</l>
            <l n="1353" xml:id="l1353" part="I">Ah, songez…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-6" who="sinorix">
            <l part="F">Non, Madame, il y va de ma gloire,</l>
            <l n="1354" xml:id="l1354"><ref target="#souffrir-a">Souffrez à*</ref> mon amour cette juste victoire ;</l>
            <l n="1355" xml:id="l1355">Je sçay que resister lors que vous commandez</l>
            <l n="1356" xml:id="l1356">C’est trahir le respect que vous en attendez,</l>
            <l n="1357" xml:id="l1357">Mais je dois à mon rang pour punir la Princesse,</l>
            <l n="1358" xml:id="l1358">Ou le sang d’un perfide, ou l’hymen que je <ref target="#presser3">presse</ref>.</l>
            <l n="1359" xml:id="l1359">Si mon bonheur trop prompt a dequoy vous <ref target="#gener">gêner*</ref></l>
            <l n="1360" xml:id="l1360">A son lâche destin daignez l’abandonner ;</l>
            <l n="1361" xml:id="l1361">Il ne vaut pas, l’ingrat, que par reconnoissance,</l>
            <l n="1362" xml:id="l1362">Vous vous fassiez pour luy la moindre violence,</l>
            <l n="1363" xml:id="l1363">Ny qu’il coûte à ce cœur qu’ont charmé vos <ref target="#appas1">appas*</ref></l>
            <l n="1364" xml:id="l1364">Le pressant <ref target="#deplaisir">déplaisir*</ref> de ne vous ceder pas.</l>
            <l n="1365" xml:id="l1365">Mais enfin c’est en vain que l’amour m’y convie,</l>
            <l n="1366" xml:id="l1366">Vostre main seule a droit de racheter la vie,</l>
            <l n="1367" xml:id="l1367">Et vous pouvez choisir, si ce prix est trop haut,</l>
            <l n="1368" xml:id="l1368">De monter sur le Trône, ou luy sur l’échafaut.</l>
            <l n="1369" xml:id="l1369">C’est dequoy j’attendray la réponce certaine.</l>
            <l n="1370" xml:id="l1370">Qu’on se tienne éloigné par respect pour la Reine.</l>
            <l n="1371" xml:id="l1371">Je le laisse avec vous afin que ses advis,</l>
            <l n="1372" xml:id="l1372">S’ils <ref target="#flater3">flatent*</ref> vos souhaits, puissent estre suivis.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="IV04">
          <pb n="58" xml:id="p58"/>
          <sp xml:id="IV04-1" who="camma">
            <l n="1373" xml:id="l1373">Sous quel voile trompeur le lâche se déguise !</l>
            <l n="1374" xml:id="l1374">A me tyranniser sa gloire l’authorise,</l>
            <l n="1375" xml:id="l1375">Quand il m’arrache l’ame, il agit par vertu ?</l>
            <l n="1376" xml:id="l1376">Ah, Sostrate, Sostrate,  à quoy me reduis-tu ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-2" who="sostrate">
            <l n="1377" xml:id="l1377">A daigner, pour le prix de l’amour le plus rare,</l>
            <l n="1378" xml:id="l1378">Avoüer mon destin de l’<ref target="#heur">heur*</ref> qu’il me prepare,</l>
            <l n="1379" xml:id="l1379">Et laissant Sinorix dans son aveuglement,</l>
            <l n="1380" xml:id="l1380">Honorer d’un soûpir la perte d’un Amant.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-3" who="camma">
            <l n="1381" xml:id="l1381">Tu dois estre content si ton erreur t’est chere,</l>
            <l n="1382" xml:id="l1382">Ton amour l’a fait naistre, et je sçauray la taire,</l>
            <l n="1383" xml:id="l1383">Tu le veux, j’y consents, elle aura son effet.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-4" who="sostrate">
            <l n="1384" xml:id="l1384">Ah, puisqu’il est ainsi, que je meurs satisfait !</l>
            <l n="1385" xml:id="l1385" part="I">Madame…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-5" who="camma">
            <l part="F">Quoy, mourir ? tu me crois assez lâche</l>
            <l n="1386" xml:id="l1386">Pour te livrer au sort dont ta vertu m’arrache ?</l>
            <l n="1387" xml:id="l1387">Si je cache l’abus qui t’expose à perir,</l>
            <l n="1388" xml:id="l1388">C’est par la seule peur de te mal secourir.</l>
            <l n="1389" xml:id="l1389">Le Tyran redoublant la rage qui l’anime</l>
            <l n="1390" xml:id="l1390">De ton amour pour moy te pourroit faire un crime,</l>
            <l n="1391" xml:id="l1391">Et dans son desespoir, sa fureur le <ref target="#presser2">pressant*</ref>,</l>
            <l n="1392" xml:id="l1392"><ref target="#confondre4">Confondre</ref> le coupable avecque l’innocent.</l>
            <l n="1393" xml:id="l1393">Ainsi mon imprudence, à suivre cette envie,<pb n="59" xml:id="p59"/></l>
            <l n="1394" xml:id="l1394">Du moins à ce peril exposeroit ta vie,</l>
            <l n="1395" xml:id="l1395">Et quand je te la dois c’est à moy de trouver</l>
            <l n="1396" xml:id="l1396">L’infaillible moyen de te la conserver.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-6" who="sostrate">
            <l n="1397" xml:id="l1397">Quel moyen où l’amour n’a point eu de puissance ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-7" who="camma">
            <l n="1398" xml:id="l1398">Celuy que d’un Tyran m’offre la violence.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-8" who="sostrate">
            <l n="1399" xml:id="l1399" part="I">Quoy, Madame…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-9" who="camma">
            <l part="F">Je tremble à me le proposer,</l>
            <l n="1400" xml:id="l1400">J’en fremis, mais enfin il le faut épouser.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-10" who="sostrate">
            <l n="1401" xml:id="l1401">Luy contre qui <ref target="#tantot">tantost*</ref> vous osiez entreprendre ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-11" who="camma">
            <l n="1402" xml:id="l1402">Luy dont encor le sang me plairoit à répandre,</l>
            <l n="1403" xml:id="l1403">Luy dont, si le hazard m’offroit un coup certain,</l>
            <l n="1404" xml:id="l1404">Au peril de cent morts j’irois percer le sein ;</l>
            <l n="1405" xml:id="l1405">Mais cette occasion si difficile à prendre,</l>
            <l n="1406" xml:id="l1406">Tu me mets hors d’estat de la pouvoir attendre,</l>
            <l n="1407" xml:id="l1407">Ta vie est en danger, et pour te secourir</l>
            <l n="1408" xml:id="l1408">Il me faut faire plus mille fois que mourir.</l>
            <l n="1409" xml:id="l1409">Il me faut consentir qu’un honteux hymenée</l>
            <l n="1410" xml:id="l1410">A mon lâche Tyran joigne ma destinée,</l>
            <l n="1411" xml:id="l1411">Il me faut violer les devoirs les plus saints,</l>
            <l n="1412" xml:id="l1412">Ne me condamne point, c’est toy qui m’y contrains,</l>
            <l n="1413" xml:id="l1413">C’est toy qui t’opposant à ma noble colere</l>
            <l n="1414" xml:id="l1414">Me plonges dans un gouffre où tout me desespere,</l>
            <l n="1415" xml:id="l1415">Où quoy que mes malheurs offrent à mes regards,</l>
            <l n="1416" xml:id="l1416">Ce n’est qu’accablement, qu’horreur de toutes parts,</l>
            <l n="1417" xml:id="l1417">Où d’un <ref target="#triste">triste*</ref> devoir déplorable victime</l>
            <l n="1418" xml:id="l1418">Je connois, je deteste, et couronne le crime,</l>
            <l n="1419" xml:id="l1419">Mais je raisonne en vain sur un point resolu,<pb n="60" xml:id="p60"/></l>
            <l n="1420" xml:id="l1420">Il n’y faut plus penser, c’est toy qui l’as voulu.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-12" who="sostrate">
            <l n="1421" xml:id="l1421">Et bien, de tous ces maux où seul je vous expose</l>
            <l n="1422" xml:id="l1422"><ref target="#souffrir-a">Souffrez vous*</ref> la douceur de voir punir la cause,</l>
            <l n="1423" xml:id="l1423">Et ne m’enviez point la gloire d’une mort</l>
            <l n="1424" xml:id="l1424">Qui de tant de malheurs affranchit vostre sort.</l>
            <l n="1425" xml:id="l1425">Par ce profond respect dont l’asseurance offerte…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-13" who="camma">
            <l n="1426" xml:id="l1426">Moy, que si lâchement je consente à ta perte ?</l>
            <l n="1427" xml:id="l1427">Que te devant le <ref target="#jour3">jour</ref> je t’en laisse priver ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-14" who="sostrate">
            <l n="1428" xml:id="l1428">Helas, Madame helas ! pouvez-vous me sauver ?</l>
            <l n="1429" xml:id="l1429">En l’estat où je suis ma mort est asseurée,</l>
            <l n="1430" xml:id="l1430">Mon maistre et mon amour à l’envy l’ont jurée,</l>
            <l n="1431" xml:id="l1431">Et je la voy par tout certaine à recevoir, *</l>
            <l n="1432" xml:id="l1432">Ou d’un arrest funeste, ou de mon desespoir.</l>
            <l n="1433" xml:id="l1433">Rendre par vostre hymen cét arrest inutile,</l>
            <l n="1434" xml:id="l1434">Pour une seule mort c’est me livrer à mille ;</l>
            <l n="1435" xml:id="l1435">C’est changer la douceur du sort le plus heureux</l>
            <l n="1436" xml:id="l1436">En tout ce que sa haine a jamais eu d’affreux.</l>
            <l n="1437" xml:id="l1437">Mon ame à ce <ref target="#penser">penser*</ref> de frayeur possedée</l>
            <l n="1438" xml:id="l1438">D’un si cruel revers n’ose prendre l’idée,</l>
            <l n="1439" xml:id="l1439">Ny montrer à mes sens <ref target="#interdit">interdits*</ref>, égarez,</l>
            <l n="1440" xml:id="l1440">Toute l’horreur des maux que vous me préparez,</l>
            <l n="1441" xml:id="l1441">Leur menace déjà rend mon tourment extréme.</l>
            <l n="1442" xml:id="l1442">Madame, par pitié sauvez-moy de moy-mesme,</l>
            <l n="1443" xml:id="l1443">Et ne remettez point à mes vives douleurs</l>
            <l n="1444" xml:id="l1444">A contraindre ma main de finir mes malheurs.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-15" who="camma">
            <l n="1445" xml:id="l1445">Le dessein que je prens t’est un rude supplice,</l>
            <l n="1446" xml:id="l1446">Je le sçay, mais toy-mesme en loüeras la justice,</l>
            <l n="1447" xml:id="l1447">Puisque par sa rigueur je rens ce que je doy</l>
            <l n="1448" xml:id="l1448">A ce qu’a fait ton zéle et pour et contre moy.</l>
            <l n="1449" xml:id="l1449">A m’arrester le bras et m’immoler ta vie<pb n="F ;61"/></l>
            <l n="1450" xml:id="l1450">Tu m’as en mesme temps offencée et servie,</l>
            <l n="1451" xml:id="l1451">Et je dois par l’hymen dont tu me vois <ref target="#presser2">presser*</ref></l>
            <l n="1452" xml:id="l1452">Te punir tout ensemble et te recompenser.</l>
            <l n="1453" xml:id="l1453">Devant tout aux motifs de ta noble imposture,</l>
            <l n="1454" xml:id="l1454">Il m’acquite vers toy par le <ref target="#jour3">jour</ref> qu’il t’asseure,</l>
            <l n="1455" xml:id="l1455">Et m’ayant outragée à secourir ton Roy,</l>
            <l n="1456" xml:id="l1456">Par l’horreur de me perdre il me vange de toy.</l>
            <l n="1457" xml:id="l1457">Ainsi des deux costez il fait plus qu’on ne pense,</l>
            <l n="1458" xml:id="l1458">En payant le service il repare l’offence,</l>
            <l n="1459" xml:id="l1459">Et de tes <ref target="#jour3">jours</ref> sauvez te faisant un tourment,</l>
            <l n="1460" xml:id="l1460">Au prix qui les rachete il joint le châtiment.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-16" who="sostrate">
            <l n="1461" xml:id="l1461">Quelle justice, helas, vostre haine authorise ?</l>
            <l n="1462" xml:id="l1462">J’ay rompu, je l’advouë, une <ref target="#triste">triste*</ref> entreprise,</l>
            <l n="1463" xml:id="l1463">Mais ce crime est-il tel que bien examiné</l>
            <l n="1464" xml:id="l1464">Il merite la peine où je suis condamné ?</l>
            <l n="1465" xml:id="l1465">Faut-il que mon devoir toûjours inébranlable</l>
            <l n="1466" xml:id="l1466">M’attire un châtiment qui n’a point de semblable,</l>
            <l n="1467" xml:id="l1467">Et pour vous satisfaire en de si rudes coups</l>
            <l n="1468" xml:id="l1468">La mort que je demande en est-elle un trop doux ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-17" who="camma">
            <l n="1469" xml:id="l1469">Si la <ref target="#severite">severité*</ref> qu’exerce ma vangeance</l>
            <l n="1470" xml:id="l1470">Paroist à ton amour au dessus de l’offence,</l>
            <l n="1471" xml:id="l1471">Aussi, quoy que pour moy ton <ref target="#zele">zéle*</ref> ait entrepris,</l>
            <l n="1472" xml:id="l1472">Tu vois que le service est au dessous du prix.</l>
            <l n="1473" xml:id="l1473">C’est une illustre mort que ton amour affronte,</l>
            <l n="1474" xml:id="l1474">Mais pour la détourner je me couvre de honte,</l>
            <l n="1475" xml:id="l1475">Ton <ref target="#zele">zéle*</ref> à mon peril sacrifioit tes <ref target="#jour3">jours</ref>,</l>
            <l n="1476" xml:id="l1476">Et j’immole ma gloire à celuy que tu cours.</l>
            <l n="1477" xml:id="l1477">Pour toy je l’asservis au sort le plus infame,</l>
            <l n="1478" xml:id="l1478">De mon Tyran pour toy j’ose me rendre femme,</l>
            <l n="1479" xml:id="l1479">Deshonorer mon rang, obscurcir ma vertu.</l>
            <l n="1480" xml:id="l1480">Sostrate, encor un coup, à quoy me reduis-tu ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-18" who="sostrate">
            <l n="1481" xml:id="l1481">Mais vous mesme obstinée à me perdre, à vous nuire,<pb n="62" xml:id="p62"/></l>
            <l n="1482" xml:id="l1482">A quoy, Madame, à quoy vous osez-vous reduire ?</l>
            <l n="1483" xml:id="l1483">Au plus honteux projet vostre cœur se resout,</l>
            <l n="1484" xml:id="l1484" part="I">Il le sçait, il le voit.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-19" who="camma">
            <l part="F">Je vois tout, je sçais tout,</l>
            <l n="1485" xml:id="l1485">Mais en vain de mon sort l’épouventable image</l>
            <l n="1486" xml:id="l1486">Te laisse quelque espoir d’ébranler mon courage.</l>
            <l n="1487" xml:id="l1487">Pour te sauver le <ref target="#jour3">jour</ref> l’<ref target="#effort1">effort*</ref> est resolu,</l>
            <l n="1488" xml:id="l1488">Je te l’ay déjà dit, c’est toy qui l’as voulu.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-20" who="sostrate">
            <l n="1489" xml:id="l1489">Dites, dites plustost que du Trône touchée</l>
            <l n="1490" xml:id="l1490">Vostre ame à la vangeance enfin s’est arrachée,</l>
            <l n="1491" xml:id="l1491">Et voit avec plaisir le supréme pouvoir</l>
            <l n="1492" xml:id="l1492">Estouffer par empire un si juste devoir ;</l>
            <l n="1493" xml:id="l1493">Que des <ref target="#voeu">vœux*</ref> d’un Sujet l’importune memoire</l>
            <l n="1494" xml:id="l1494">D’un reproche honteux accabloit vostre gloire,</l>
            <l n="1495" xml:id="l1495">Et que quoy que vers vous ait merité ma <ref target="#foy2">foy*</ref>,</l>
            <l n="1496" xml:id="l1496">Il falloit les <ref target="#confondre3">confondre</ref> en épousant un Roy.</l>
            <l n="1497" xml:id="l1497">Dites qu’à les <ref target="#souffrir">souffrir*</ref> vous ayant sçeu contraindre,</l>
            <l n="1498" xml:id="l1498">Le sort le plus cruel ne me rend point à plaindre,</l>
            <l n="1499" xml:id="l1499">Que si vous conceviez une plus rude mort…</l>
            <l n="1500" xml:id="l1500">Mais où m’emporte, helas ! mon aveugle transport* ?</l>
            <l n="1501" xml:id="l1501">A sa coupable audace ordonnez un supplice,</l>
            <l n="1502" xml:id="l1502">Madame, je le sçay, je vous fais injustice,</l>
            <l n="1503" xml:id="l1503">Mais ce cœur déchiré par mille affreux combats,</l>
            <l n="1504" xml:id="l1504">S’il vous en faisoit moins, ne vous aimeroit pas.</l>
            <l n="1505" xml:id="l1505">Dans l’excez des malheurs que le Ciel m’a fait naître,</l>
            <l n="1506" xml:id="l1506">Qui ne se connoit plus, peut ne vous pas connoître,</l>
            <l n="1507" xml:id="l1507">Je me pers, je m’égare, et dans mon desespoir</l>
            <l n="1508" xml:id="l1508">Je ne puis écouter ny raison, ny devoir,</l>
            <l n="1509" xml:id="l1509">Mon amour s’abandonne au torrent qui l’entraîne.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="IV05">
          <pb n="63" xml:id="p63"/>
          <sp xml:id="IV05-1" who="sostrate">
            <l n="1510" xml:id="l1510">Ah, Madame, empeschez le dessein de la Reine,</l>
            <l n="1511" xml:id="l1511">Trop injuste pour vous, trop aveugle pour moy,</l>
            <l n="1512" xml:id="l1512">Pour me sauver la vie, elle épouse le Roy.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV05-2" who="hesione">
            <l n="1513" xml:id="l1513">On m’apprend à quel prix il t’est permis de vivre,</l>
            <l n="1514" xml:id="l1514">Et je n’ay point douté de ce que je voy suivre.</l>
            <l n="1515" xml:id="l1515">Le zéle est <ref target="#genereux1">genereux*</ref>, et j’ay bien à rougir</l>
            <l n="1516" xml:id="l1516">Qu’où mon cœur n’ose rien une autre vueille agir.</l>
            <l n="1517" xml:id="l1517">L’<ref target="#effort1">effort*</ref> que je refuse à ma reconnoissance</l>
            <l n="1518" xml:id="l1518">Par sa seule pitié la Reyne s’y <ref target="#dispenser">dispense*</ref>,</l>
            <l n="1519" xml:id="l1519">Et pour sauver tes jours d’un arrest inhumain,</l>
            <l n="1520" xml:id="l1520">Je n’offre que du sang, elle donne la main.</l>
            <l n="1521" xml:id="l1521">D’un plus noble triomphe eut-on jamais la gloire ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV05-3" who="camma">
            <l n="1522" xml:id="l1522">Il peut me coûter plus que vous ne voudrez croire.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV05-4" who="hesione">
            <l n="1523" xml:id="l1523">Comme de son éclat tout mon cœur est surpris,</l>
            <l n="1524" xml:id="l1524">Je l’examine assez pour en sçavoir le prix.</l>
            <l n="1525" xml:id="l1525">On veut perdre Sostrate, et quand je l’abandonne,</l>
            <l n="1526" xml:id="l1526">Daigner monter au Trône et prendre une Couronne</l>
            <l n="1527" xml:id="l1527">Pour l’arracher au sort dont il est <ref target="#combatre">combatu*</ref>,</l>
            <l n="1528" xml:id="l1528">C’est l’effet d’une rare et sublime vertu.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV05-5" who="camma">
            <l n="1529" xml:id="l1529">Chacun dans ses malheurs est juge de la sienne,<pb n="64" xml:id="p64"/></l>
            <l n="1530" xml:id="l1530">Mais, Princesse, aujourd’huy que rien ne vous retienne,</l>
            <l n="1531" xml:id="l1531">Je ne déguise point ce que vous connoissez,</l>
            <l n="1532" xml:id="l1532">Pour rompre mon hymen éclatez, agissez,</l>
            <l n="1533" xml:id="l1533">Puisqu’il empesche seul un injuste supplice,</l>
            <l n="1534" xml:id="l1534" part="I">Puisqu’il sauve Sostrate…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV05-6" who="sostrate">
            <l part="F">Ah, <ref target="#souffrir">souffrez*</ref> qu’il perisse,</l>
            <l n="1535" xml:id="l1535">Qu’il remplisse en mourant la gloire de son sort.</l>
            <l n="1536" xml:id="l1536">Madame, s’il se peut, obtenez-moy la mort,</l>
            <l n="1537" xml:id="l1537">Empeschez l’injustice où se porte la Reine.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV05-7" who="hesione">
            <l n="1538" xml:id="l1538">Non, non, Sostrate, non, ton esperance est vaine,</l>
            <l n="1539" xml:id="l1539">Lors que l’offre d’un Trône a droit de nous <ref target="#flater2">flater*</ref>,</l>
            <l n="1540" xml:id="l1540">Quels qu’en soient les degrez, il est beau d’y monter.</l>
            <l n="1541" xml:id="l1541">C’est par là qu’on s’asseure une illustre memoire.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV05-8" who="camma">
            <l n="1542" xml:id="l1542">Il est <ref target="#divers">divers*</ref> chemins qui ménent à la gloire.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV05-9" who="hesione">
            <l n="1543" xml:id="l1543">Y pretendre arriver par des moyens si bas,</l>
            <l n="1544" xml:id="l1544">Ce sont de vos secrets qu’on ne penetre pas.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV05-10" who="camma">
            <l n="1545" xml:id="l1545">Je n’ay point d’autre choix dans celuy qu’on me laisse,</l>
            <l n="1546" xml:id="l1546">Nommez-en les motifs injustice, bassesse,</l>
            <l n="1547" xml:id="l1547">Pour moy qui fuis l’<ref target="#aigreur">aigreur*</ref> d’un plus long entretien,</l>
            <l n="1548" xml:id="l1548">Je porte ma réponce, et n’écoute plus rien.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="IV06">
          <pb n="65" xml:id="p65"/>
          <sp xml:id="IV06-1" who="sostrate">
            <l n="1549" xml:id="l1549">Madame… elle nous quitte. O cœur impitoyable !</l>
            <l n="1550" xml:id="l1550">Pouvois-je craindre, helas ! un sort plus effroyable ?</l>
            <l n="1551" xml:id="l1551" part="I">Princesse…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV06-2" who="hesione">
            <l part="F">Va, c’est trop, quitte ce desespoir,</l>
            <l n="1552" xml:id="l1552">Sostrate, ton amour a bien fait son devoir.</l>
            <l n="1553" xml:id="l1553">Pour vaincre les malheurs dont je suis poursuivie</l>
            <l n="1554" xml:id="l1554">Tu m’as aveuglement sacrifié ta vie ;</l>
            <l n="1555" xml:id="l1555">Si les Dieux ont trahy ton espoir et le mien,</l>
            <l n="1556" xml:id="l1556">N’en estant point garand, je ne t’impute rien,</l>
            <l n="1557" xml:id="l1557">Calme ces <ref target="#deplaisir">déplaisirs*</ref> à qui ta raison cede.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV06-3" who="sostrate">
            <l n="1558" xml:id="l1558">Ne me consolez point, mes maux sont sans remede,</l>
            <l n="1559" xml:id="l1559">Et quand le Ciel s’obstine à me pousser à bout,</l>
            <l n="1560" xml:id="l1560">Madame, c’est à moy de répondre de tout.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV06-4" who="hesione">
            <l n="1561" xml:id="l1561">Si pour t’obtenir grace aprés ton entreprise</l>
            <l n="1562" xml:id="l1562">A l’hymen d’un Tyran la Reine s’authorise,</l>
            <l n="1563" xml:id="l1563">C’est par là que les Dieux peut-estre ont resolu*</l>
            <l n="1564" xml:id="l1564">De remettre en mes mains le pouvoir absolu.</l>
            <l n="1565" xml:id="l1565">Tout le peuple en secret plaignant ma destinée</l>
            <l n="1566" xml:id="l1566">De Sinorix pour moy souhaite l’hymenée,</l>
            <l n="1567" xml:id="l1567">Et nous verrons du sang sans doute répandu</l>
            <l n="1568" xml:id="l1568">S’il voit qu’elle partage un Trône qui m’est dû.</l>
            <l n="1569" xml:id="l1569">Conserve-moy ton zele*, et pour heureux présage<pb n="66" xml:id="p66"/></l>
            <l n="1570" xml:id="l1570">Voy ta Princesse ferme au milieu de l’orage.</l>
            <l n="1571" xml:id="l1571">Adieu, je vais agir, cependant souviens-toy</l>
            <l n="1572" xml:id="l1572">Que tu peux, si je regne, esperer tout de moy.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV06-5" who="sostrate">
            <l n="1573" xml:id="l1573">Quel espoir où je vois abysme sur abysme,</l>
            <l n="1574" xml:id="l1574">Où les Dieux irritez, où la Reine… Ah, Sosime !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV06-6" who="sosime">
            <l n="1575" xml:id="l1575">Seigneur, si la pitié que j’ay de vostre sort…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV06-7" who="sostrate">
            <l n="1576" xml:id="l1576">Allons, et s’il se peut, qu’on me méne à la mort.</l>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div xml:id="V" type="act">
        <pb n="67" xml:id="p67"/>
        <div type="scene" xml:id="V01">
          <sp xml:id="V01-1" who="sostrate">
            <l n="1577" xml:id="l1577">Quoy, d’un si dur revers ma <ref target="#disgrace">disgrace*</ref> est suivie,</l>
            <l n="1578" xml:id="l1578">Sosime, et malgré moy l’on me laisse la vie ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V01-2" who="sosime">
            <l n="1579" xml:id="l1579">Seigneur, vous plaignez-vous quand cét illustre <ref target="#effort1">effort*</ref></l>
            <l n="1580" xml:id="l1580">Vous épargne l’horreur d’une honteuse mort ?</l>
            <l n="1581" xml:id="l1581">Sinorix a donné sa vangeance à la Reine,</l>
            <l n="1582" xml:id="l1582">Mais aprés ce triomphe obtenu sur sa haine,</l>
            <l n="1583" xml:id="l1583">Ce qui suit, quoy que juste, <ref target="#estonner1">estonnant*</ref> vos desirs</l>
            <l n="1584" xml:id="l1584">Vous contraindra sans doute à pousser des soûpirs.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V01-3" who="sostrate">
            <l n="1585" xml:id="l1585">Je sçay quel coup affreux la Fortune me garde,</l>
            <l n="1586" xml:id="l1586" part="I">La Reine…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V01-4" who="sosime">
            <l part="F">Ce malheur n’a rien qui la regarde,</l>
            <l n="1587" xml:id="l1587">C’est à vostre amour seul qui s’offre à redouter.</l>
            <l n="1588" xml:id="l1588">La Princesse tantost a voulu s’emporter ;</l>
            <l n="1589" xml:id="l1589" rend="i">Contre l’ambition d’une Reine infidelle,<pb n="68"/></l>
            <l n="1590" xml:id="l1590" rend="i">Peuple, <hi rend="n">a-t’elle crié,</hi> prendras-tu ma <ref target="#querelle">querelle*</ref> ?</l>
            <l n="1591" xml:id="l1591" rend="i">C’est pour la couronner que me manquant de <ref target="#foy2">foy*</ref></l>
            <l n="1592" xml:id="l1592" rend="i">Un Tyran a trahy la Fille de ton Roy.</l>
            <l n="1593" xml:id="l1593">Par ces mots pleins d’ardeur allant de place en place</l>
            <l n="1594" xml:id="l1594">Dans les cœurs les plus froids elle a mis de l’audace,</l>
            <l n="1595" xml:id="l1595">Et les auroit contraints peut-estre d’éclater</l>
            <l n="1596" xml:id="l1596">Si soudain Sinorix ne l’eust fait arrester.</l>
            <l n="1597" xml:id="l1597">Dans son appartement il la tient prisonniere,</l>
            <l n="1598" xml:id="l1598">Et comme on ne peut rien sur une ame si <ref target="#fier3">fiere*</ref>,</l>
            <l n="1599" xml:id="l1599">Je crains que cét <ref target="#effort1">effort*</ref> imprudemment tenté</l>
            <l n="1600" xml:id="l1600">Ne le force à l’exil qu’il avoit arresté.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V01-5" who="sostrate">
            <l n="1601" xml:id="l1601">Mais la Reine, Sosime, à quand son hymenée ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V01-6" who="sosime">
            <l n="1602" xml:id="l1602">La <ref target="#pompe2">pompe*</ref> vient, Seigneur, d’en estre terminée.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V01-7" who="sostrate">
            <l n="1603" xml:id="l1603">Quoy, c’en est déjà fait ? ah destins ennemis !</l>
            <l n="1604" xml:id="l1604">La Reine est mariée, et les Dieux l’ont permis.</l>
            <l n="1605" xml:id="l1605">Au moins, dy moy, Sosime, en cette rude atteinte</l>
            <l n="1606" xml:id="l1606">Ce qu’elle a témoigné de douleur, de contrainte.</l>
            <l n="1607" xml:id="l1607">C’est pour moy qu’à l’hymen son cœur violenté…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V01-8" who="sosime">
            <l n="1608" xml:id="l1608">Cessez, cessez, Seigneur, d’en estre inquieté.</l>
            <l n="1609" xml:id="l1609">Dans les biens les plus grands que le Ciel nous envoye</l>
            <l n="1610" xml:id="l1610">Jamais sur un visage on n’a veu plus de joye.</l>
            <l n="1611" xml:id="l1611">Tandis que Sinorix donne ordre aux Factieux,</l>
            <l n="1612" xml:id="l1612">Dans le Temple enfermée elle invoque les Dieux,</l>
            <l n="1613" xml:id="l1613">Où si tost qu’il paroist, se voyant sans Rivale,</l>
            <l n="1614" xml:id="l1614">Elle fait apporter la Coupe Nuptiale,</l>
            <l n="1615" xml:id="l1615">Baise le sacré Vase, et s’approchant du Roy,</l>
            <l n="1616" xml:id="l1616" rend="i">Dieux, <hi rend="n">dit-elle,</hi> soyez les témoins de ma <ref target="#foy4">foy*</ref>.</l>
            <l n="1617" xml:id="l1617">Là pour suivre nos loix le portant à la bouche,<pb n="69" xml:id="p69"/></l>
            <l n="1618" xml:id="l1618">On lit dedans ses yeux le plaisir qui la touche,</l>
            <l n="1619" xml:id="l1619">Et le Roy que possede un transport* éclatant,</l>
            <l n="1620" xml:id="l1620">Prend de sa main le vase, et l’imite à l’instant.</l>
            <l n="1621" xml:id="l1621">Vers le grand Prestre alors l’un et l’autre s’avance,</l>
            <l n="1622" xml:id="l1622">On voit croistre leur joye où leur bonheur commence,</l>
            <l n="1623" xml:id="l1623">Et c’est-là qu’aussi-tost s’estant donnez la <ref target="#foy2">foy*</ref></l>
            <l n="1624" xml:id="l1624">L’hymen tout glorieux les unit sous sa loy.</l>
            <l n="1625" xml:id="l1625">Jugez par là, Seigneur, si vous avez à craindre</l>
            <l n="1626" xml:id="l1626">Que la Reine pour vous ait voulu se contraindre,</l>
            <l n="1627" xml:id="l1627">Elle aspiroit au Trône, et par de si beaux <ref target="#noeud">nœuds*</ref>,</l>
            <l n="1628" xml:id="l1628">En vous sauvant la vie, elle a remply ses vœux.</l>
            <l n="1629" xml:id="l1629">Il est doux d’<ref target="#obliger1">obliger*</ref> quand on gagne un Empire.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V01-9" who="sostrate">
            <l n="1630" xml:id="l1630">Ah, Sosime, c’est trop, <ref target="#souffrir-a">souffre*</ref> que je respire,</l>
            <l n="1631" xml:id="l1631">Si mes maux sont si grands laisse-moy l’ignorer,</l>
            <l n="1632" xml:id="l1632">Et ne t’obstine point à me desesperer.</l>
            <l n="1633" xml:id="l1633">Avec tant de vertu seroit-il bien possible</l>
            <l n="1634" xml:id="l1634">Qu’aux douceurs d’un faux charme on se rendist sensible,</l>
            <l n="1635" xml:id="l1635">Et que pour s’asseurer un indigne pouvoir</l>
            <l n="1636" xml:id="l1636">On renonçast à tout, à la gloire, au devoir ?</l>
            <l n="1637" xml:id="l1637">Non, non, cette pensée est lâche et criminelle,</l>
            <l n="1638" xml:id="l1638">Je la dois mieux connoistre, elle a l’ame trop belle,</l>
            <l n="1639" xml:id="l1639">C’est moy qui l’ay contrainte à ce funeste <ref target="#effort1">effort*</ref>,</l>
            <l n="1640" xml:id="l1640">Mais elle est mariée, et je ne suis pas mort.</l>
            <l n="1641" xml:id="l1641">C’est icy, mes douleurs, que j’implore vostre aide,</l>
            <l n="1642" xml:id="l1642">Peignez-moy bien l’horreur du mal qui me possede,</l>
            <l n="1643" xml:id="l1643">La Reine est mariée, et pour finir mes <ref target="#jour3">jours</ref></l>
            <l n="1644" xml:id="l1644">Mon desespoir n’attend que ce <ref target="#triste">triste*</ref> secours.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V01-10" who="sosime">
            <l n="1645" xml:id="l1645">Que dites-vous, Seigneur, et que viens-je d’entendre ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V01-11" who="sostrate">
            <l n="1646" xml:id="l1646">Ce qu’au Roy, ce qu’à tous il faut enfin apprendre,<pb n="70" xml:id="p70"/></l>
            <l n="1647" xml:id="l1647">Dans les maux où le Ciel a voulu m’exposer,</l>
            <l n="1648" xml:id="l1648">Qui n’espere plus rien n’a rien à déguiser.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="V02">
          <sp xml:id="V02-1" who="sinorix">
            <l n="1649" xml:id="l1649">Tu parois encor, lâche, et quand ta perfidie</l>
            <l n="1650" xml:id="l1650">Joint ta gloire soüillée à l’amitié trahie,</l>
            <l n="1651" xml:id="l1651">Loin d’éviter mes yeux, je te vois <ref target="#fier3">fierement*</ref></l>
            <l n="1652" xml:id="l1652">Attendre tout l’éclat de mon ressentiment ;</l>
            <l n="1653" xml:id="l1653">Mais ne croy plus pour toy que mon couroux l’exprime,</l>
            <l n="1654" xml:id="l1654">Mon indignation t’abandonne à ton crime,</l>
            <l n="1655" xml:id="l1655">Et quoy que ton audace aime à le <ref target="#soutenir">soûtenir*</ref>,</l>
            <l n="1656" xml:id="l1656">C’est en te dédaignant que je te veux punir.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V02-2" who="sostrate">
            <l n="1657" xml:id="l1657">Seigneur, puisqu’à ce point ma peine vous est chere,</l>
            <l n="1658" xml:id="l1658">Aprenez que le Ciel cherche à vous satisfaire,</l>
            <l n="1659" xml:id="l1659">Et que tous les tourments l’un sur l’autre amassez</l>
            <l n="1660" xml:id="l1660">Pour égaler le mien ne feroient pas assez.</l>
            <l n="1661" xml:id="l1661">Il n’est point de moment où par quelque <ref target="#artifice">artifice*</ref></l>
            <l n="1662" xml:id="l1662">Mon desespoir pour moy ne change de supplice,</l>
            <l n="1663" xml:id="l1663">Mille maux l’un de l’autre à l’envy renaissants</l>
            <l n="1664" xml:id="l1664">Accablent ma raison, et <ref target="#confondre1">confondent*</ref> mes sens,</l>
            <l n="1665" xml:id="l1665">Tout me nuit, tout me perd, tout me devient funeste.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V02-3" who="sinorix">
            <l n="1666" xml:id="l1666">Quoy, de tant de <ref target="#fierte2">fierté*</ref> c’est-là ce qui te reste,</l>
            <l n="1667" xml:id="l1667">Et las à me braver de perdre tes <ref target="#effort2">efforts*</ref>,<pb n="71" xml:id="p71"/></l>
            <l n="1668" xml:id="l1668">Tu ne crois plus honteux de ceder au remords ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V02-4" who="sostrate">
            <l n="1669" xml:id="l1669">Non, Seigneur, au remords rien ne peut me résoudre,</l>
            <l n="1670" xml:id="l1670">Quand vous me condamnez la gloire sait m’absoudre,</l>
            <l n="1671" xml:id="l1671">J’ai montré quelque audace, et pour n’en point rougir</l>
            <l n="1672" xml:id="l1672">Ce me doit estre assez qu’elle m’ait fait agir ;</l>
            <l n="1673" xml:id="l1673">Mais helas ! j’en ay beau suivre par tout les traces,</l>
            <l n="1674" xml:id="l1674">Je connois mes forfaits à mes <ref target="#triste">tristes*</ref> <ref target="#disgrace">disgraces*</ref>,</l>
            <l n="1675" xml:id="l1675">Et malgré tout mon zéle à ses <ref target="#conseil2">conseils</ref> uny</l>
            <l n="1676" xml:id="l1676">Je me tiens criminel quand je me voy puny.</l>
            <l n="1677" xml:id="l1677">Aveugle jusqu’icy dans l’ardeur qui me <ref target="#presser3">presse</ref></l>
            <l n="1678" xml:id="l1678">Vous m’avez plaint d’aimer une ingrate Princesse,</l>
            <l n="1679" xml:id="l1679">Mais enfin éclairé par un revers fatal</l>
            <l n="1680" xml:id="l1680">Connoissez vostre erreur, et l’excez de mon mal,</l>
            <l n="1681" xml:id="l1681">J’aime, j’aime la Reine, et l’amour dans mon ame</l>
            <l n="1682" xml:id="l1682">A transmis en secret tout ce qu’il a de <ref target="#flame">flame*</ref>,</l>
            <l n="1683" xml:id="l1683">Mon cœur à l’adorer met son plus doux <ref target="#appas2">appas*</ref>,</l>
            <l n="1684" xml:id="l1684">Cependant, je la voy, Seigneur, entre vos bras,</l>
            <l n="1685" xml:id="l1685">Je la pers, et sa perte à ce tourment m’expose</l>
            <l n="1686" xml:id="l1686">Qu’accablé de l’effet je fremis de la cause ;</l>
            <l n="1687" xml:id="l1687">On croit me faire grace à trahir mon amour,</l>
            <l n="1688" xml:id="l1688">Et quand on m’assassine on me sauve le <ref target="#jour3">jour</ref>.</l>
            <l n="1689" xml:id="l1689">Que me servent ces jours qu’on cesse de poursuivre</l>
            <l n="1690" xml:id="l1690">Si l’on m’oste le bien sans qui je ne puis vivre ?</l>
            <l n="1691" xml:id="l1691">Ah, pour ce dur supplice il n’est point de forfait,</l>
            <l n="1692" xml:id="l1692">C’est m’avoir trop puny que ne l’avoir pas fait,</l>
            <l n="1693" xml:id="l1693">Par là vostre rigueur va jusques à l’extréme,</l>
            <l n="1694" xml:id="l1694">Elle m’arrache au Sort, et me livre à moy-mesme.</l>
            <l n="1695" xml:id="l1695">Il faut y consentir, et <ref target="#forcer2">forcer*</ref> mon devoir</l>
            <l n="1696" xml:id="l1696">A vous laisser joüir de tout mon desespoir,</l>
            <l n="1697" xml:id="l1697">Je l’estale à vos yeux, triomphez de ma peine.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V02-5" who="sinorix">
            <l n="1698" xml:id="l1698">C’est donc là d’où partoient les refus de la Reine ?<pb n="72" xml:id="p72"/></l>
            <l n="1699" xml:id="l1699">Toûjours traistre, toûjours infidelle à ton Roy</l>
            <l n="1700" xml:id="l1700">Tu détournois ses vœux quand ils panchoient vers moy.</l>
            <l n="1701" xml:id="l1701">Je ne <ref target="#estonner2">m’estonne*</ref> plus si tes serments sans cesse</l>
            <l n="1702" xml:id="l1702">Osoient de ton forfait affranchir la Princesse.</l>
            <l n="1703" xml:id="l1703">Quoy qu’avec toy sa haine eust juré mon trépas</l>
            <l n="1704" xml:id="l1704">Un interest plus fort armoit déja ton bras,</l>
            <l n="1705" xml:id="l1705">Tu feignois par amour d’applaudir à sa rage</l>
            <l n="1706" xml:id="l1706">Tandis qu’une autre ardeur eschauffoit ton courage,</l>
            <l n="1707" xml:id="l1707">Et que l’heureux succez qui suivoit mes desirs</l>
            <l n="1708" xml:id="l1708">Te <ref target="#presser4">pressoit</ref> dans mon sang d’estouffer tes soûpirs.</l>
            <l n="1709" xml:id="l1709">Ainsi plus lâche encore qu’on ne pouvoit connoistre</l>
            <l n="1710" xml:id="l1710">Tu trahissois ensemble et la Reine et ton Maistre,</l>
            <l n="1711" xml:id="l1711">Puisque le coup fatal qu’elle a sçeu m’épargner,</l>
            <l n="1712" xml:id="l1712">En me privant du <ref target="#jour3">jour</ref>, l’empeschoit de regner.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="V03">
          <sp xml:id="V03-1" who="sinorix">
            <l n="1713" xml:id="l1713">Madame, sçavez-vous quelle esperance offerte</l>
            <l n="1714" xml:id="l1714">Avoit poussé Sostrate à resoudre ma perte ?</l>
            <l n="1715" xml:id="l1715">Son orgueil jusqu’à vous ayant porté ses vœux</l>
            <l n="1716" xml:id="l1716">S’indignoit d’un hymen qui me rendoit heureux,</l>
            <l n="1717" xml:id="l1717" part="I">Et ma mort…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V03-2" who="camma">
            <l part="F"> Je le sçay, mais, Sinorix, écoute,<pb n="G ;73"/></l>
            <l n="1718" xml:id="l1718">Il est d’autres secrets dont tu peux estre en doute,</l>
            <l n="1719" xml:id="l1719">Et j’ay quelques clartez acquises par hazard</l>
            <l n="1720" xml:id="l1720">Dont il est juste enfin que je te fasse part.</l>
            <l n="1721" xml:id="l1721">Mon hymen, si j’en croy les transports de ta <ref target="#flame">flame*</ref>,</l>
            <l n="1722" xml:id="l1722">Faisoit l’unique bien qui pûst toucher ton ame,</l>
            <l n="1723" xml:id="l1723">Et malgré tes soûpirs tant de fois repoussez</l>
            <l n="1724" xml:id="l1724">Tes vœux de ce costez viennent d’estre exaucez.</l>
            <l n="1725" xml:id="l1725">Ainsi le Ciel souscrit à quoy que tu pretendes,</l>
            <l n="1726" xml:id="l1726">Je t’ay donné la main, tu regnes, tu commandes,</l>
            <l n="1727" xml:id="l1727">Et tu ne vois plus rien dont la possession</l>
            <l n="1728" xml:id="l1728">Irrite ton amour ou ton ambition ;</l>
            <l n="1729" xml:id="l1729">Mais quand tout à l’envy répond à ton attente,</l>
            <l n="1730" xml:id="l1730">Si l’on te voit content, je ne suis pas contente,</l>
            <l n="1731" xml:id="l1731">Et mon <ref target="#triste">triste*</ref> devoir toûjours inquieté</l>
            <l n="1732" xml:id="l1732">Me demande raison de ta félicité.</l>
            <l n="1733" xml:id="l1733">Sinatus <ref target="#ennuy">ennuyé*</ref> d’un assez long veufvage</l>
            <l n="1734" xml:id="l1734">Admira quelque éclat dont brilloit mon visage,</l>
            <l n="1735" xml:id="l1735">Et d’un second hymen ayant pris le dessein,</l>
            <l n="1736" xml:id="l1736">Son amour aussi-tost m’honora de sa main,</l>
            <l n="1737" xml:id="l1737">Tu le sçais, et qu’il m’eut à peine couronnée</l>
            <l n="1738" xml:id="l1738">Qu’un fatal accident trancha sa destinée,</l>
            <l n="1739" xml:id="l1739">Sa mort fut impréveuë, et sans s’inquieter</l>
            <l n="1740" xml:id="l1740">Au malheur de son âge on voulut l’imputer.</l>
            <l n="1741" xml:id="l1741">Pour moy, que de ce coup surprit la promptitude,</l>
            <l n="1742" xml:id="l1742">Je mis à l’averer ma plus pressante étude,</l>
            <l n="1743" xml:id="l1743">Et découvris enfin, sans qu’on l’ait soupçonné,</l>
            <l n="1744" xml:id="l1744">Que ce Roy malheureux mourut empoisonné.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V03-3" who="sinorix">
            <l n="1745" xml:id="l1745">Empoisonné, Madame ? ah, coupable entreprise !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V03-4" who="camma">
            <l n="1746" xml:id="l1746">Il n’est pas temps encore de montrer ta surprise,</l>
            <l n="1747" xml:id="l1747">S’il t’est advantageux de la faire éclater,<pb n="74" xml:id="p74"/></l>
            <l n="1748" xml:id="l1748">Ce que tu vas oüir la pourra mériter.</l>
            <l n="1749" xml:id="l1749">Acheve cependant de me prester silence</l>
            <l n="1750" xml:id="l1750">Du sort de Sinatus j’ay donc eu connoissance,</l>
            <l n="1751" xml:id="l1751">Et l’horreur d’un forfait et si lâche et si noir</l>
            <l n="1752" xml:id="l1752">Laisse mes sentimens aisez à concevoir.</l>
            <l n="1753" xml:id="l1753">La plus pressante ardeur que pour punir un traistre</l>
            <l n="1754" xml:id="l1754">La vangeance jamais dans un cœur ait fait naistre,</l>
            <l n="1755" xml:id="l1755">Tout ce que peut la haine y joindre de <ref target="#soutenir">soûtien*</ref>,</l>
            <l n="1756" xml:id="l1756">Pour vanger son trépas se trouva dans le mien.</l>
            <l n="1757" xml:id="l1757">A ses Manes sacrez un zele inviolable</l>
            <l n="1758" xml:id="l1758">Me fit jurer soudain d’immoler le Coupable,</l>
            <l n="1759" xml:id="l1759">Et le Ciel m’est témoin si dans ce <ref target="#triste">triste*</ref> cœur</l>
            <l n="1760" xml:id="l1760">Rien égala jamais une si noble ardeur.</l>
            <l n="1761" xml:id="l1761">Cependant de mon sort telle est la perfidie,</l>
            <l n="1762" xml:id="l1762">Que quoy que cette ardeur ne soit point refroidie,</l>
            <l n="1763" xml:id="l1763">Que sa mort de mes vœux soit l’objet le plus doux,</l>
            <l n="1764" xml:id="l1764">Je n’ai pû m’<ref target="#affranchir">affranchir*</ref> d’en faire mon Espoux.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V03-5" who="sinorix">
            <l n="1765" xml:id="l1765" part="I">Quoy, Madame…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V03-6" who="camma">
            <l part="F">Tu vois, t’expliquant l’entreprise,</l>
            <l n="1766" xml:id="l1766">Si j’avois lieu d’abord d’arrester ta surprise,</l>
            <l n="1767" xml:id="l1767">Et de dire, en parlant d’un poison odieux,</l>
            <l n="1768" xml:id="l1768">Que ce qui le suivoit la meriteroit mieux ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V03-7" who="sinorix">
            <l n="1769" xml:id="l1769" part="I">Ah, Madame…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V03-8" who="camma">
            <l part="F">Non, non, Sinorix, tu t’abuses</l>
            <l n="1770" xml:id="l1770">Si tu crois que je veüille entendre des excuses,</l>
            <l n="1771" xml:id="l1771">A des vœux criminels tu t’es abandonné,</l>
            <l n="1772" xml:id="l1772">Sinatus leur nuisoit, tu l’as empoisonné.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V03-9" who="sinorix">
            <l n="1773" xml:id="l1773">Pour asseurer sa <ref target="#flame">flame*</ref>, et détruire ma gloire,</l>
            <l n="1774" xml:id="l1774">C’est-là ce qu’un perfide ose vous faire croire ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V03-10" who="sostrate">
            <l n="1775" xml:id="l1775" part="I">Moy, Seigneur ?<pb n="75" xml:id="p75"/></l>
          </sp>
          <sp xml:id="V03-11" who="sinorix">
            <l part="F">Vous aimant, il a crû reüssir</l>
            <l n="1776" xml:id="l1776">Si de quelque grand crime il pouvoit me noircir ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V03-12" who="camma">
            <l n="1777" xml:id="l1777">C’est le connoistre mal ; pour un Maistre infidelle</l>
            <l n="1778" xml:id="l1778">Je puis répondre, helas ! qu’il n’a que trop de zele,</l>
            <l n="1779" xml:id="l1779">Et que si dans ma haine on pouvoit m’ébransler,</l>
            <l n="1780" xml:id="l1780">Les <ref target="#soins1">soins*</ref> qu’il en a pris l’auroient fait chanceler.</l>
            <l n="1781" xml:id="l1781">C’est-là son <ref target="#deplaisir">déplaisir*</ref> qu’avec impatience</l>
            <l n="1782" xml:id="l1782">Il me voye aspirer sans cesse à la vangeance,</l>
            <l n="1783" xml:id="l1783">Et ne puisse opposer qu’un inutile <ref target="#effort2">effort*</ref></l>
            <l n="1784" xml:id="l1784">A cette avidité de poursuivre ta mort.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V03-13" who="sinorix">
            <l n="1785" xml:id="l1785">Vous, la poursuivre ! vous, dont le secours propice</l>
            <l n="1786" xml:id="l1786">Du coup qui me perdoit a rompu l’injustice !</l>
            <l n="1787" xml:id="l1787">Vous, qui me dérobant aux fureurs d’un ingrat…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V03-14" who="camma">
            <l n="1788" xml:id="l1788">Va, ne t’abuse point sur ce noble <ref target="#attentat">attentat*</ref>,</l>
            <l n="1789" xml:id="l1789">Et cesse à ma pitié, dans l’erreur qui te <ref target="#flater3">flate*</ref>,</l>
            <l n="1790" xml:id="l1790">D’imputer un secours que tu dois à Sostrate.</l>
            <l n="1791" xml:id="l1791">Quand ma haine te porte un poignard dans le sein</l>
            <l n="1792" xml:id="l1792">C’est luy pour t’en sauver qui m’arreste la main,</l>
            <l n="1793" xml:id="l1793">Trop fidelle Sujet il m’oste ma victime,</l>
            <l n="1794" xml:id="l1794">Trop <ref target="#genereux1">genereux*</ref> Amant il prend sur luy mon crime,</l>
            <l n="1795" xml:id="l1795">Et je ne l’ay <ref target="#souffrir">souffert*</ref> qu’afin de m’asseurer</l>
            <l n="1796" xml:id="l1796">Une autre occasion de pouvoir conspirer.</l>
            <l n="1797" xml:id="l1797">Comme l’hymen <ref target="#obliger2">oblige</ref> à quelque confiance,</l>
            <l n="1798" xml:id="l1798">Voilà dequoy j’ay crû te devoir confidence,</l>
            <l n="1799" xml:id="l1799">C’est à toy là-dessus à te bien consulter.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V03-15" who="sinorix">
            <l n="1800" xml:id="l1800">Non, vous cherchez en vain à me faire douter.</l>
            <l n="1801" xml:id="l1801">Les soupçons qu’en vostre ame on aime à faire naistre<pb n="76" xml:id="p76"/></l>
            <l n="1802" xml:id="l1802">Font perir Sinatus par le crime d’un traistre,</l>
            <l n="1803" xml:id="l1803">Sa mort rend de couroux vostre cœur embrasé,</l>
            <l n="1804" xml:id="l1804">Et m’en croyant l’autheur vous m’auriez épousé ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V03-16" who="camma">
            <l n="1805" xml:id="l1805">L’affront m’en fait rougir, l’affront m’en desespere,</l>
            <l n="1806" xml:id="l1806">Mais puis que je l’ay fait, croy que je l’ay dû faire,</l>
            <l n="1807" xml:id="l1807">Et tremble d’autant plus que dans ce desespoir</l>
            <l n="1808" xml:id="l1808">Je sçay ta perfidie, tu connois mon devoir.</l>
            <l n="1809" xml:id="l1809">C’est t’expliquer assez les projets de ma haine.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V03-17" who="sinorix">
            <l n="1810" xml:id="l1810">Pour les executer vous aurez peu de peine,</l>
            <l n="1811" xml:id="l1811">Et la vie à mes vœux n’est pas un bien si doux</l>
            <l n="1812" xml:id="l1812">Qu’il vaille le malheur d’estre haï de vous.</l>
            <l n="1813" xml:id="l1813">De vostre hymen sur moy la gloire répanduë</l>
            <l n="1814" xml:id="l1814">Commençoit à remplir leur plus vaste étenduë,</l>
            <l n="1815" xml:id="l1815">Mais en le poursuivant comme un bonheur certain,</l>
            <l n="1816" xml:id="l1816">J’ay cherché vostre cœur, et non pas vostre main.</l>
            <l n="1817" xml:id="l1817">S’il aime, s’il s’obstine à croire l’imposture,</l>
            <l n="1818" xml:id="l1818">Ordonnez que mon bras repare vostre <ref target="#injure">injure*</ref>,</l>
            <l n="1819" xml:id="l1819">Il est prest, et par luy tout mon sang répandu</l>
            <l n="1820" xml:id="l1820" part="I">Sçaura…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V03-18" who="camma">
            <l part="F">Non, mieux que toy je sçay ce qui t’est dû.</l>
            <l n="1821" xml:id="l1821">Ma vangeance par là <ref target="#flater4">flateroit*</ref> peu ma peine,</l>
            <l n="1822" xml:id="l1822">Tu l’offres à l’amour, je la dois à la haine.</l>
            <l n="1823" xml:id="l1823"><ref target="#souffrir">Souffrir*</ref> que ton remords me la fasse obtenir,</l>
            <l n="1824" xml:id="l1824">C’est te rendre ta gloire, et non pas te punir.</l>
            <l n="1825" xml:id="l1825">Il faut que ce couroux que je te laisse à craindre</l>
            <l n="1826" xml:id="l1826">N’ait rien en te perdant qui me force à te plaindre,</l>
            <l n="1827" xml:id="l1827">Et que le coup heureux qu’il refuse à ton bras</l>
            <l n="1828" xml:id="l1828">Me vange de ton crime, et ne l’efface pas.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V03-19" who="sinorix">
            <l n="1829" xml:id="l1829">Quoy, ce parfait amour dont l’ardeur forte et tendre<pb n="77"/></l>
            <l n="1830" xml:id="l1830">Contre la calomnie auroit dû me defendre,</l>
            <l n="1831" xml:id="l1831">Cet hommage soûmis, ce respect dont jamais…</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="V04">
          <sp xml:id="V04-1" who="phaedime">
            <l n="1832" xml:id="l1832">Ah, Seigneur, les Mutins assiegent le Palais,</l>
            <l n="1833" xml:id="l1833">Et chacun à hauts cris demandant la Princesse …</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-2" who="camma">
            <l n="1834" xml:id="l1834">Voy par là que le Ciel avec moy s’interesse,</l>
            <l n="1835" xml:id="l1835">De ma vangeance enfin secondant les projets</l>
            <l n="1836" xml:id="l1836">Pour te chasser du Trône il arme tes sujets.</l>
            <l n="1837" xml:id="l1837">Crains tout de leur revolte, et de l’ardeur soudaine</l>
            <l n="1838" xml:id="l1838" part="I">Qu’a mise…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-3" who="sinorix">
            <l part="F">Ah, je ne crains que vostre seule haine.</l>
            <l n="1839" xml:id="l1839">Madame, au nom des Dieux daignez regler mon sort,</l>
            <l n="1840" xml:id="l1840">Donnez moy vostre amour, ou m’accordez la mort,</l>
            <l n="1841" xml:id="l1841">L’arrest à son defaut m’en sera favorable.</l>
            <l n="1842" xml:id="l1842">Pourquoy le differer si je suis crû coupable ?</l>
            <l n="1843" xml:id="l1843">Pourquoy n’ordonner pas qu’aux Manes d’un Heros…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-4" who="camma">
            <l n="1844" xml:id="l1844">Va, songe à tes Mutins, et me laisse en repos,</l>
            <l n="1845" xml:id="l1845">Si le Trône t’est dû, cherche à n’en point descendre.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-5" who="sinorix">
            <l n="1846" xml:id="l1846">Pour vous le conserver il faut l’aller défendre,<pb n="78" xml:id="p78"/></l>
            <l n="1847" xml:id="l1847">J’y cours, et pour dompter de lâches Factieux</l>
            <l n="1848" xml:id="l1848">J’appelle icy sans peur la justice des Dieux ;</l>
            <l n="1849" xml:id="l1849">Mais aprés le succez qu’elle m’offre infaillible</l>
            <l n="1850" xml:id="l1850">Si l’abus rend toûjours vostre haine inflexible,</l>
            <l n="1851" xml:id="l1851">Ce cœur qui ne voit rien de si rude à <ref target="#souffrir">souffrir*</ref></l>
            <l n="1852" xml:id="l1852">Ne prend plus que de moy les ordres de mourir.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="V05">
          <sp xml:id="V05-1" who="camma">
            <l n="1853" xml:id="l1853">Quoy, le peuple peut-estre en veut à ma personne</l>
            <l n="1854" xml:id="l1854">Et dans ce grand peril Sostrate m’abandonne ?</l>
            <l n="1855" xml:id="l1855">Arreste, j’ay besoin icy de ton secours.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-2" who="sostrate">
            <l n="1856" xml:id="l1856">Le Destin veut ma mort, il la <ref target="#presser3">presse</ref>, et j’y cours,</l>
            <l n="1857" xml:id="l1857">La vouloir retarder dans l’<ref target="#ennuy">ennuy*</ref> qui m’accable</l>
            <l n="1858" xml:id="l1858">C’est m’exposer encor à devenir coupable ;</l>
            <l n="1859" xml:id="l1859">De mes <ref target="#triste">tristes*</ref> regards l’indiscrete langueur</l>
            <l n="1860" xml:id="l1860">Vous reproche déja vostre ingrate rigueur,</l>
            <l n="1861" xml:id="l1861">Le respect aura beau m’opposer ses maximes,</l>
            <l n="1862" xml:id="l1862">Si je parle aprés eux je vais faire cent crimes,</l>
            <l n="1863" xml:id="l1863">Ostez en le pouvoir à mon juste couroux,</l>
            <l n="1864" xml:id="l1864">Et me laissez mourir sans me plaindre de vous.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-3" who="camma">
            <l n="1865" xml:id="l1865">Que l’on m’approche un siege. Il n’est plus temps, Sostrate,</l>
            <l n="1866" xml:id="l1866">D’empescher contre moy que ce couroux n’éclate.</l>
            <l n="1867" xml:id="l1867">Puisqu’on sçait ton amour, plains toy, condamne moy,<pb n="79" xml:id="p79"/></l>
            <l n="1868" xml:id="l1868">Dy que l’ambition m’a fait trahir ma <ref target="#foy2">foy*</ref>.</l>
            <l n="1869" xml:id="l1869">Si pourtant la raison éclairoit ta colere,</l>
            <l n="1870" xml:id="l1870">Ce que tu viens d’oüir t’auroit dû satisfaire,</l>
            <l n="1871" xml:id="l1871">Le sort de Sinorix n’est pas un sort trop doux.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-4" who="sostrate">
            <l n="1872" xml:id="l1872">Madame, il est haï, mais il est vostre époux.</l>
            <l n="1873" xml:id="l1873">A la vangeance en vain le devoir vous entraîne,</l>
            <l n="1874" xml:id="l1874">Ce titre malgré vous suspendra vostre haine,</l>
            <l n="1875" xml:id="l1875">Et ce devoir confus va craindre à l’avenir</l>
            <l n="1876" xml:id="l1876">De faire un <ref target="#parricide">parricide*</ref> à l’en vouloir punir.</l>
            <l n="1877" xml:id="l1877">C’en seroit un sans doute, et je voy sans me plaindre</l>
            <l n="1878" xml:id="l1878">Qu’innocent ou coupable, il n’ait plus rien à craindre,</l>
            <l n="1879" xml:id="l1879">Mais fussent vos transports encor plus éclatants,</l>
            <l n="1880" xml:id="l1880">Qui n’a plus à punir ne peut haïr long-temps.</l>
            <l n="1881" xml:id="l1881">Ainsi, Madame, ainsi sa victoire est certaine,</l>
            <l n="1882" xml:id="l1882">Il sçaura vous reduire à perdre vostre haine,</l>
            <l n="1883" xml:id="l1883">Et son heureux triomphe augmentant chaque jour,</l>
            <l n="1884" xml:id="l1884">S’il n’a plus vostre haine, auray-je vostre amour ?</l>
            <l n="1885" xml:id="l1885">Non, non, j’en crois en vain posseder l’avantage,</l>
            <l n="1886" xml:id="l1886">Vos scrupules voudront en faire son partage,</l>
            <l n="1887" xml:id="l1887">Et s’ils tiennent jamais vostre couroux borné,</l>
            <l n="1888" xml:id="l1888">Vous luy devrez ce cœur que vous m’avez donné.</l>
            <l n="1889" xml:id="l1889">Déja, déja sans doute, encore qu’on me le cache,</l>
            <l n="1890" xml:id="l1890">De ce <ref target="#triste">triste*</ref> devoir la rigueur me l’arrache,</l>
            <l n="1891" xml:id="l1891">C’en est fait, je le pers, et toutefois, helas !</l>
            <l n="1892" xml:id="l1892">J’aurois bien merité de ne le perdre pas.</l>
            <l n="1893" xml:id="l1893">Pour m’imposer l’horreur d’une peine semblable</l>
            <l n="1894" xml:id="l1894">Le crime n’est pas grand de n’estre point coupable,</l>
            <l n="1895" xml:id="l1895">Et peut-estre jamais tant de <ref target="#severite">severité*</ref></l>
            <l n="1896" xml:id="l1896">N’a puny le refus d’une infidelité.</l>
            <l n="1897" xml:id="l1897">Mais je me plains à tort d’un si rude supplice,</l>
            <l n="1898" xml:id="l1898">Puisqu’il vous met au Trône, il est plein de justice,</l>
            <l n="1899" xml:id="l1899">Joüissez des douceurs d’un si glorieux sort,<pb n="80" xml:id="p80"/></l>
            <l n="1900" xml:id="l1900">Le prix en est leger s’il ne faut que ma mort.</l>
            <l n="1901" xml:id="l1901">Elle est, elle est trop deuë à ce <ref target="#feu">feu*</ref> temeraire</l>
            <l n="1902" xml:id="l1902">Dont l’orgueil à ma Reine eut l’audace de plaire.</l>
            <l n="1903" xml:id="l1903">Pour effacer l’affront qu’il vous a fait <ref target="#souffrir">souffrir*</ref>,</l>
            <l n="1904" xml:id="l1904">C’est à vous de regner, c’est à moi de mourir.</l>
            <l n="1905" xml:id="l1905">J’y cours, j’y cours, Madame, et ma rage secrete</l>
            <l n="1906" xml:id="l1906">Vous va mettre en estat de regner satisfaite,</l>
            <l n="1907" xml:id="l1907">Heureux, s’il m’est permis, pour tromper mes malheurs,</l>
            <l n="1908" xml:id="l1908">De vous dire en mourant, c’est pour vous que je meurs.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-5" who="camma">
            <l n="1909" xml:id="l1909">Tout t’est permis, Sostrate, et tu vois mon silence</l>
            <l n="1910" xml:id="l1910"><ref target="#souffrir">Souffrir*</ref> de ta douleur l’entiere violence,</l>
            <l n="1911" xml:id="l1911">Parle, accuse, condamne un projet important,</l>
            <l n="1912" xml:id="l1912">Peut-estre l’heure est proche où tu seras content.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-6" who="sostrate">
            <l n="1913" xml:id="l1913">Où je seray content ? Et le puis-je, Madame,</l>
            <l n="1914" xml:id="l1914">Dans l’affreux desespoir où vous voyez ma <ref target="#flame">flame*</ref> ?</l>
            <l n="1915" xml:id="l1915">Tout l’augmente, et je fais cent <ref target="#effort2">efforts*</ref> superflus…</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="V06">
          <pb n="81" xml:id="p81"/>
          <sp xml:id="V06-1" who="sosime">
            <l n="1916" xml:id="l1916" part="I">Ah, Madame, le Roy…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V06-2" who="camma">
            <l part="M">Parle, et bien ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V06-3" who="sosime">
            <l part="F">Ne vit plus.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V06-4" who="sostrate">
            <l n="1917" xml:id="l1917">Quoy, de nos Factieux la troupe mutinée…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V06-5" who="sosime">
            <l n="1918" xml:id="l1918">Non, Seigneur, apprenez la <ref target="#triste">triste*</ref> destinée.</l>
            <l n="1919" xml:id="l1919">A peine pour punir leurs nouveaux <ref target="#attentat">attentats*</ref></l>
            <l n="1920" xml:id="l1920">Vers le lieu du tumulte il a fait quelques pas,</l>
            <l n="1921" xml:id="l1921">Que dans l’âpre douleur de voir tousjours la Reine,</l>
            <l n="1922" xml:id="l1922">Malgré ta <ref target="#foy2">foy*</ref> receuë, obstinée en sa haine,</l>
            <l n="1923" xml:id="l1923">Tout à coup il s’arreste, et poussant de longs cris</l>
            <l n="1924" xml:id="l1924">Fait voir un changement dont nous sommes surpris.</l>
            <l n="1925" xml:id="l1925">Il agit sur le corps si sa cause est dans l’ame,</l>
            <l n="1926" xml:id="l1926">Ses yeux sont égarez, son visage s’enflame,</l>
            <l n="1927" xml:id="l1927">Et soudain sous l’<ref target="#effort2">effort*</ref> d’un accez different</l>
            <l n="1928" xml:id="l1928">Une froide sueur le rend pâle et mourant.</l>
            <l n="1929" xml:id="l1929">C’est lors que succombant au tourment qui le <ref target="#presser2">presse*</ref></l>
            <l n="1930" xml:id="l1930">Il cherche entre nos bras une aide à la foiblesse,</l>
            <l n="1931" xml:id="l1931">Et quand de tous costez on appelle au secours,</l>
            <l n="1932" xml:id="l1932" rend="i">Voicy l’instant fatal qui doit borner mes jours,</l>
            <l n="1933" xml:id="l1933" rend="i">A cet ordre eternel c’est en vain qu’on s’oppose,<pb n="82" xml:id="p82"/></l>
            <l n="1934" xml:id="l1934" rend="i">Je meurs, dit-il, je meurs, n’en cherchez point la cause,</l>
            <l n="1935" xml:id="l1935" rend="i">Je la sçay, mais bien loin d’en oser murmurer,</l>
            <l n="1936" xml:id="l1936" rend="i">Je me trouve en secret contraint de l’adorer.</l>
            <l n="1937" xml:id="l1937" rend="i">Le Ciel qui tost ou tard se découvre équitable</l>
            <l n="1938" xml:id="l1938" rend="i">Se plaist à me punir par où je suis coupable,</l>
            <l n="1939" xml:id="l1939" rend="i">Et m’avoit bien prédit que malgré tous mes <ref target="#soins1">soins*</ref></l>
            <l n="1940" xml:id="l1940" rend="i">Je recevrois la mort d’où je l’ay crû le moins.</l>
            <l n="1941" xml:id="l1941" rend="i">Je la sens qui s’approche, et je mourrois sans peine</l>
            <l n="1942" xml:id="l1942" rend="i">Si j’osois me <ref target="#flater6">flater*</ref> d’obtenir de la Reine…</l>
            <l n="1943" xml:id="l1943">Là, trop <ref target="#presser3">pressé</ref> d’un mal qu’il ne peut plus <ref target="#souffrir">souffrir*</ref>,</l>
            <l n="1944" xml:id="l1944">Achevant de parler, il commence à mourir,</l>
            <l n="1945" xml:id="l1945">Ses soûpirs languissants témoignent qu’il expire,</l>
            <l n="1946" xml:id="l1946">Il nomme encor la Reine, et ne peut plus rien dire,</l>
            <l n="1947" xml:id="l1947">Il meurt, et sur ce bruit chacun de voix en voix</l>
            <l n="1948" xml:id="l1948">Esleve la Princesse au Trône de nos Rois.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V06-6" who="camma">
            <l n="1949" xml:id="l1949">Enfin, Sostrate, enfin, grace à mon hymenée,</l>
            <l n="1950" xml:id="l1950">Voicy pour mes desirs une illustre journée,</l>
            <l n="1951" xml:id="l1951">Ma vangeance est remplie, et je meurs sans regret.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V06-7" who="sostrate">
            <l n="1952" xml:id="l1952" part="I">Quoy…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V06-8" who="camma">
            <l part="F">Dy qu’un Trône a sçeu m’<ref target="#eblouir">ébloüir*</ref> en secret,</l>
            <l n="1953" xml:id="l1953">Dy qu’il m’a fait tahir une <ref target="#amour">amour*</ref> sans égale ;</l>
            <l n="1954" xml:id="l1954">J’avois empoisonné la coupe nuptiale,</l>
            <l n="1955" xml:id="l1955">Et n’ay donné ma <ref target="#foy2">foy*</ref> que sur le doux espoir</l>
            <l n="1956" xml:id="l1956">D’en obtenir la mort que j’ay fait recevoir.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V06-9" who="sostrate">
            <l n="1957" xml:id="l1957" part="I">La Reine empoisonnée !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V06-10" who="phenice">
            <l part="M">Ah, Madame !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V06-11" who="sostrate">
            <l part="F">Ah, Phenice,</l>
            <l n="1958" xml:id="l1958" part="I">Viste, à la secourir…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V06-12" who="camma">
            <l part="F">Tu me fais injustice,<pb n="83" xml:id="p83"/></l>
            <l n="1959" xml:id="l1959">Si la douceur de vivre eust <ref target="#flater2">flaté*</ref> ma raison</l>
            <l n="1960" xml:id="l1960">J’aurois sçeu prévenir la force du poison,</l>
            <l n="1961" xml:id="l1961">Laisse agir son pouvoir, le Sort ainsi l’ordonne.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V06-13" who="sostrate">
            <l n="1962" xml:id="l1962">Qu’aux lâchetez du Sort ce cœur vous abandonne !</l>
            <l n="1963" xml:id="l1963">Que mes <ref target="#soins2">soins*</ref>, mes malheurs, tout soit perdu pour moy !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V06-14" who="camma">
            <l n="1964" xml:id="l1964">Je n’ay rien oublié de ce que je te doy,</l>
            <l n="1965" xml:id="l1965">Mais dans l’estat honteux où de peur de te nuire</l>
            <l n="1966" xml:id="l1966">Par l’hymen d’un Tyran il m’a falu reduire,</l>
            <l n="1967" xml:id="l1967">Quand j’en ay dans mon cœur le reproche à <ref target="#souffrir">souffrir*</ref></l>
            <l n="1968" xml:id="l1968">Il n’est point en mon choix de vivre ou de mourir.</l>
            <l n="1969" xml:id="l1969">C’est à moy d’effacer une tache si noire,</l>
            <l n="1970" xml:id="l1970">J’ay rachepté ta vie aux dépens de ma gloire,</l>
            <l n="1971" xml:id="l1971">Et tu dois consentir  qu’aprés ce grand secours</l>
            <l n="1972" xml:id="l1972">Je rachete ma gloire aux dépens de mes <ref target="#jour3">jours</ref>.</l>
            <l n="1973" xml:id="l1973">Vy content, si pour vivre et soulager ta peine</l>
            <l n="1974" xml:id="l1974">Il te suffit enfin de sçavoir que ta Reine…</l>
            <l n="1975" xml:id="l1975">Qu’on m’emporte, je meurs, et mes sens <ref target="#interdit">interdits*</ref>…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V06-15" who="sostrate">
            <l n="1976" xml:id="l1976">O peu sensible amant ! elle meurt, et tu vis.</l>
            <l n="1977" xml:id="l1977" part="I">Préviens, lâche, préviens…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V06-16" who="sosime">
            <l part="F">Seigneur, qu’allez-vous faire ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V06-17" who="sostrate">
            <l n="1978" xml:id="l1978">Que vous sert d’empescher un coup si necessaire ?</l>
            <l n="1979" xml:id="l1979">Pour m’arrester le bras en de pareils <ref target="#ennuy">ennuis*</ref>,</l>
            <l n="1980" xml:id="l1980">Helas ! me sauvez-vous de la rage où je suis ?</l>
          </sp>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
