<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../Teinte/tei2html.xsl"?><?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="bibdramatique.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Mort d'Annibal. Tragédie.</title>
        <author key="Corneille, Thomas (1625-1709)">Thomas Corneille</author>
        <principal>Georges Forestier</principal>
        <editor>Caroline Descotes</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Édition critique établie par Caroline Descotes dans le cadre d'un mémoire de
      master 1 sous la direction de Georges Forestier (2009-2010)</edition>
        <respStmt>
          <name>Amélie Canu</name>
          <resp>Édition XML/TEI</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Frédéric Glorieux</name>
          <resp>Informatique éditoriale</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>CELLF 16-18 (CNRS &amp; université Paris-Sorbonne)</publisher>
        <date when="2014"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
        <idno>http://bibdramatique.paris-sorbonne.fr/corneille-thomas_mort-annibal/</idno>
        <idno type="tei">http://bibdramatique.paris-sorbonne.fr/corneille-thomas_mort-annibal.xml</idno>
        <idno type="html">http://bibdramatique.paris-sorbonne.fr/corneille-thomas_mort-annibal.html</idno>
        <idno type="text">http://bibdramatique.paris-sorbonne.fr/corneille-thomas_mort-annibal.txt</idno>
        <idno type="epub">http://bibdramatique.paris-sorbonne.fr/corneille-thomas_mort-annibal.epub</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc/>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1669"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term subtype="tragedy" type="genre">Tragédie</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>LA MORT D’ANNIBAL, <lb/>TRAGEDIE.</head>
      <div xml:id="epitre" type="dedication" n="1">
        <head>EPISTRE</head>
        <p>A Monseigneur le Marquis de Seignelay, Secretaire d’Estat.</p>
        <p>Monseigneur,</p>
        <p>Quelque ardeur que j’aye depuis long-temps de vous donner des marques publiques de l’empressement de mon Zele, je ne prendrois pas la liberté de vous presenter cet Ouvrage, si je n’esperois que la dignité de la matiere supléera auprés de vous à ce que la foiblesse de mon genie luy a dérobé d’ornements. Je sçay que vous le trouverez dénué de ces passions tumultueuses qui ébloüissent aujourd’huy la pluspart de nos Auditeurs, et qu’il sera difficile qu’il soit au goust de ceux qui n’aimant que les delicates expressions de l’amour, pretendent que l’action languit dés que la politique ou le raisonnement y ont quelque part ; mais, MONSEIGNEUR, vous avez des lumieres trop penetrantes pour ne pas voir ce que demande la justesse des caracteres, et si les Scenes de tendresse ont leurs graces pour vous quand le vray-semblable s’y rencontre, vous n’approuveriez point sans doute qu’on s’amusast à dire des douceurs dans un temps qui devroit estre employé à de plus pressants interests. Ainsi, MONSEIGNEUR, je vous offre Annibal avec d’autant plus de confiance que je sçay que vous n’y chercherez qu’Annibal, je veux dire cette inébranlable fermeté de haine pour les Ennemis de sa Patrie, qui nous le fait regarder comme un des plus grands Hommes de l’Antiquité. Ce n’est pas que je sois assez vain pour croire que les Episodes que j’y ay meslez soient tellement purgez de defauts, que vous n’y trouviez beaucoup de choses à condamner ; Mais, MONSEIGNEUR, j’espere tout de vostre indulgence, et ce ne sera pas le premier témoignage de bonté qu’il vous aura plû de me donner. Les justes remarques que vous avez faites sur ce que j’ay eu quelquefois l’honneur de vous lire, m’ont assez convaincu que c’est mettre son insuffisance en plein jour que d’exposer quelque Ouvrage à vostre jugement, mais quoy que rien ne puisse échaper à sa delicatesse, on a du moins cette consolation que vous avez toûjours plus d’égard à ce qui est supportable qu’à ce qui vous paroist defectueux ; et faut-il s’estonner qu’on trouve en vous cette favorable disposition d’esprit, en vous, dis-je, qui avez l’avantage d’estre Fils de ce grand Homme, qui dans l’accablement des emplois les plus relevez, et au milieu de toute la gloire dont il est revestu, ne dédaigne pas celle de se declarer Protecteur des beaux Arts et des plus nobles Sciences ? Il me semble, MONSEIGNEUR, que je vous vois attacher incessamment vos regards sur un si illustre Modelle, et que vous proposant pour unique exemple la solide vertu qui l’a rendu digne de son élevation, vous voyez avec une joye bien sensible que cette élevation n’ait rien qui l’égale que sa vertu. Ces rares Personnes que le Ciel fait naistre pour le soulagement des Princes qui se reposent sur leur Ministere d’une partie des soins où les engage le gouvernement de leurs Estats, ont toûjours eu une place tres-considerable dans nos Histoires, mais estre le choix de LOUIS XIV, de cet Auguste Monarque qui est l’ame de son Empire, qui en fait mouvoir le grand corps par luy-mesme, et qui ne répand sa confiance que sur le merite le plus veritablement consommé, c’est l’achevement de la gloire, et il n’y aura jamais de Ministre qui porte chez la Posterité une si éclatante recommandation. Elle ne sera pas moins forte pour vous, MONSEIGNEUR, et quand dés vos premieres années vous n’auriez point attiré nostre admiration par tout ce que l’esprit le plus solide peut faire paroistre de vivacité et de force, ce nous seroit assez pour vous mettre au dessus du plus haut éloge, d’avoir veu que le Roy qui n’a que des connoissances infiniment éclairées, a voulu prévenir les services qu’il vous a jugé capable de luy rendre, en vous honorant dans une si grande jeunesse d’une des plus importantes Charges de l’Estat. L’application merveilleuse que vous avez déjà pour les affaires, fait assez voir combien vous estiez digne d’un si glorieux privilege ; et s’il a servy à vous avancer les recompenses qu’un merite aussi veritable que le vostre avoit droit de se promettre, vous remplissez si avantageusement l’opinion qu’on a conceuë de ce merite, qu’il semble qu’on ne le pouvoit reconnoistre par un moindre rang que celuy où vous estes élevé. C’est, MONSEIGNEUR, avec un applaudissement general que nous vous le voyons occuper, et si cet heureux préjugé des honneurs qui vous attendent donne de la joye à tout le monde, vous serez aisément persuadé des vœux que je fais pour vous en haster la joüissance, si vous daignez rendre justice à la passion respectueuse avec laquelle je suis,</p>
        <p>MONSEIGNEUR,</p>
        <p>Vostre tres-humble et tres-obeïssant serviteur,</p>
        <p>T. CORNEILLE</p>
      </div>
      <div xml:id="acteurs" type="set" n="1">
        <head>ACTEURS</head>
      </div>
      <div xml:id="I" type="act">
        <pb n="A 1"/>
        <head>ACTE I.</head>
        <div type="scene" xml:id="I01">
          <head>SCENE PREMIERE.</head>
          <sp xml:id="I01-1" who="attale">
            <l n="1" xml:id="l1">Seigneur, ne croyez pas qu’un Trône m’<ref target="#eblouir1">éblouisse*</ref></l>
            <l n="2" xml:id="l2">Jusqu’à rendre mon cœur capable d’injustice,</l>
            <l n="3" xml:id="l3">Et me faire oublier quel excez de bonté</l>
            <l n="4" xml:id="l4">Vous fit prendre interest à ma captivité.</l>
            <l n="5" xml:id="l5">Prisonnier d’Annibal qui triomphoit d’Eumene</l>
            <l n="6" xml:id="l6">Je vous vis adoucir et mes fers et ma peine,</l>
            <l n="7" xml:id="l7">Et vouloir que chez vous on <ref target="#respect2">respectast*</ref> en moy<pb n="2"/></l>
            <l n="8" xml:id="l8">Le sang infortuné de ce malheureux Roy.</l>
            <l n="9" xml:id="l9">Aujourd’huy que sa mort m’asseure sa Couronne,</l>
            <l n="10" xml:id="l10">Je croirois faire outrage au Ciel qui me la donne</l>
            <l n="11" xml:id="l11">Si dans ce nouveau rang j’avois rien de plus doux</l>
            <l n="12" xml:id="l12">Que chercher les moyens de m’acquiter vers vous.</l>
            <l n="13" xml:id="l13" part="I">Quoy qu’Eumene…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-2" who="prusias">
            <l part="F">Seigneur, ne parlons plus d’Eumene.</l>
            <l n="14" xml:id="l14">Il eust nourry pour nous une eternelle haine,</l>
            <l n="15" xml:id="l15">Et malgré vous, l’honneur vous eust fait une loy</l>
            <l n="16" xml:id="l16">De suivre le destin et d’un frere, et d’un Roy.</l>
            <l n="17" xml:id="l17">Envain brisant vos fers je pensay le contraindre</l>
            <l n="18" xml:id="l18">A redouter les maux que je voyois à craindre,</l>
            <l n="19" xml:id="l19">Son orgueil ne luy put endurer d’autre accord</l>
            <l n="20" xml:id="l20">Que de promettre aux Dieux ma défaite ou sa mort.</l>
            <l n="21" xml:id="l21">Cette mort que pour nous ils creurent necessaire</l>
            <l n="22" xml:id="l22">Ne m’a plus laissé voir d’Ennemy dans son Frere,</l>
            <l n="23" xml:id="l23">Et la paix vous semblant le party le plus doux</l>
            <l n="24" xml:id="l24">Je suis icy venu la jurer avec vous.</l>
            <l n="25" xml:id="l25">Rome a choisi ce lieu commun à l’un et l’autre,</l>
            <l n="26" xml:id="l26">Il borne mon Estat comme il borne le vostre,</l>
            <l n="27" xml:id="l27">Et c’est là qu’avec joye on m’a veu vous ceder</l>
            <l n="28" xml:id="l28">Ce que Flaminius n’eust osé demander.</l>
            <l n="29" xml:id="l29">Quoy que m’ait pû sur vous acquerir la victoire</l>
            <l n="30" xml:id="l30">Je ne m’en suis voulu <ref target="#reserver1">reserver*</ref> que la gloire,</l>
            <l n="31" xml:id="l31">Pergame est tout à vous, et je vous ay rendu</l>
            <l n="32" xml:id="l32">Ce qu’à droit de conqueste on sçait qui m’estoit dû.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-3" who="attale">
            <l n="33" xml:id="l33">Ce rare et grand effort d’une <ref target="#vertu">vertu*</ref> sublime</l>
            <l n="34" xml:id="l34">De l’Univers entier vous asseure l’estime ;</l>
            <l n="35" xml:id="l35">Mais, Seigneur, tant de biens sont pour moy superflus</l>
            <l n="36" xml:id="l36">Si vous devant beaucoup je n’obtiens encor plus.</l>
            <l n="37" xml:id="l37">Quand voulant entre nous voir la guerre finie<pb n="3"/></l>
            <l n="38" xml:id="l38">Vous brisastes mes fers dans votre Bithynie,</l>
            <l n="39" xml:id="l39">Déja depuis long temps charmé dans cette Cour</l>
            <l n="40" xml:id="l40">J’estois moins Prisonnier de guerre que d’Amour.</l>
            <l n="41" xml:id="l41">Deux beaux yeux en secret captivoient ma <ref target="#franchise">franchise*</ref>.</l>
            <l n="42" xml:id="l42">J’avois, j’avois trop veu l’incomparable Elise.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-4" who="prusias">
            <l n="43" xml:id="l43" part="I">La Fille d’Annibal ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-5" who="attale">
            <l part="F">Oüy, je l’aime, Seigneur,</l>
            <l n="44" xml:id="l44">L’absence ny le temps n’ont pû changer mon cœur,</l>
            <l n="45" xml:id="l45">Et si de vostre appuy j’ose flater mon ame</l>
            <l n="46" xml:id="l46">Je puis me tenir seur du succez de ma flame.</l>
            <l n="47" xml:id="l47">Le fameux Annibal receu dans vos Estats</l>
            <l n="48" xml:id="l48">Si vous estes pour moy ne vous dédira pas.</l>
            <l n="49" xml:id="l49">Contre ses Ennemis vous luy prestez <ref target="#retraite2">retraite*</ref>,</l>
            <l n="50" xml:id="l50">Et dans l’<ref target="#incertain1">incertitude*</ref> où ce besoin le jette,</l>
            <l n="51" xml:id="l51">Deux Rois pourront tenir son Destin affermy</l>
            <l n="52" xml:id="l52">S’il en a l’un pour Gendre, et l’autre pour amy.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-6" who="prusias">
            <l n="53" xml:id="l53">La <ref target="#vertu">vertu*</ref> d’Annibal paroist si peu commune</l>
            <l n="54" xml:id="l54">Que sans doute il est beau d’embrasser sa fortune,</l>
            <l n="55" xml:id="l55">Et vous ne sçauriez mieux vous en faire l’appuy</l>
            <l n="56" xml:id="l56">Qu’en cherchant par l’hymen à vous unir à luy.</l>
            <l n="57" xml:id="l57">Mais quand vous m’employez à vous y rendre office,</l>
            <l n="58" xml:id="l58">Ouvrez les yeux, Seigneur, et me faites justice.</l>
            <l n="59" xml:id="l59">A seconder vos feux si je m’estois porté</l>
            <l n="60" xml:id="l60">Que croiroit Annibal de ma sincerité ?</l>
            <l n="61" xml:id="l61">Ne jugeroit-il pas que déja je me lasse</l>
            <l n="62" xml:id="l62">De luy prester la main pour ayde en sa disgrace,</l>
            <l n="63" xml:id="l63">Et que ce grand hymen que j’oserois presser</l>
            <l n="64" xml:id="l64">Ne seroit qu’un pretexte afin de le chasser ?</l>
            <l n="65" xml:id="l65">Malgré ses Envieux et la hayne de Rome</l>
            <l n="66" xml:id="l66">J’ay promis, j’ay donné <ref target="#retraite2">retraite*</ref> à ce grand homme,</l>
            <l n="67" xml:id="l67">Et dois trop aux serments qu’il a receus de moy<pb n="4"/></l>
            <l n="68" xml:id="l68">Pour rien faire jamais qui démente ma <ref target="#foi">foy*</ref>.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-7" who="attale">
            <l n="69" xml:id="l69">Aussi ne suis-je pas assez vain pour prétendre</l>
            <l n="70" xml:id="l70">Qu’Annibal dust me suivre en m’acceptant pour Gendre,</l>
            <l n="71" xml:id="l71">Content de posseder un Objet plein d’appas</l>
            <l n="72" xml:id="l72">Je le verray, Seigneur, vivre dans vos Estats.</l>
            <l n="73" xml:id="l73">Ainsi le retenant vous pouvez sans scrupule…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-8" who="prusias">
            <l n="74" xml:id="l74">Seigneur, il ne faut point que je vous dissimule,</l>
            <l n="75" xml:id="l75">Je doute qu’Annibal n’imputast à mépris</l>
            <l n="76" xml:id="l76">Si je parlois pour vous plûtost que pour mon Fils</l>
            <l n="77" xml:id="l77">Vous sçavez prés de luy quel rang ce Fils possede,</l>
            <l n="78" xml:id="l78" part="I">Que tout jeune qu’il est…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-9" who="attale">
            <l part="F">Ah, Seigneur, je luy cede,</l>
            <l n="79" xml:id="l79">Quoy qu’Elise à mes yeux fasse briller d’appas,</l>
            <l n="80" xml:id="l80" part="I">Si le Prince y prétend…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-10" who="prusias">
            <l part="F">Non, il n’y pense pas,</l>
            <l n="81" xml:id="l81">Mais il faut éviter, en cherchant mon suffrage</l>
            <l n="82" xml:id="l82">Ce qui pourroit vous nuire, ou donner de l’<ref target="#ombrage">ombrage*</ref>.</l>
            <l n="83" xml:id="l83">Mes souhaits sont pour vous, n’attendez rien de plus,</l>
            <l n="84" xml:id="l84">Vos <ref target="#voeux">vœux*</ref> sans mon appuy peuvent estre receus,</l>
            <l n="85" xml:id="l85">Contre vous pour un Fils bien loin que je m’employe,</l>
            <l n="86" xml:id="l86">Faites-les agréer, j’en auray de la joye.</l>
            <l n="87" xml:id="l87">Mais laissez-moy me taire où vos feux parleront.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-11" who="attale">
            <l n="88" xml:id="l88">Seigneur, vous apprendrez le succez qu’ils auront.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="I02">
          <head>SCENE II.</head>
          <pb n="5"/>
          <sp xml:id="I02-1" who="araxe">
            <l n="89" xml:id="l89">Me trompay-je, Seigneur, dans ce que je présume ?</l>
            <l n="90" xml:id="l90">Attale craint qu’un jour la guerre se rallume,</l>
            <l n="91" xml:id="l91">Et de peur qu’Annibal n’ose vous secourir</l>
            <l n="92" xml:id="l92">En épousant sa Fille il veut se l’acquerir.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I02-2" who="prusias">
            <l n="93" xml:id="l93">J’ignore les motifs du dessein qu’il m’<ref target="#expliquer">explique*</ref>,</l>
            <l n="94" xml:id="l94">Mais enfin soit amour, Araxe, ou Politique,</l>
            <l n="95" xml:id="l95" part="I">Cet hymen… Dieux !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I02-3" who="araxe">
            <l part="M">D’où vient…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I02-4" who="prusias">
            <l part="F">Qu’il doit m’estre fatal !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I02-5" who="araxe">
            <l n="96" xml:id="l96" part="I">A vous, Seigneur ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I02-6" who="prusias">
            <l part="F">Tu vois qu’il nous oste Annibal.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I02-7" who="araxe">
            <l n="97" xml:id="l97">Pouvez-vous regreter qu’il chasse ailleurs un homme</l>
            <l n="98" xml:id="l98">Dont la <ref target="#retraite1">retraite*</ref> icy vous rend suspect à Rome ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I02-8" who="prusias">
            <l n="99" xml:id="l99" part="I">Mais il faudra qu’Elise…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I02-9" who="araxe">
            <l part="F">Eh bien, quel interest…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I02-10" who="prusias">
            <l n="100" xml:id="l100" part="I">Quoy, d’Elise…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I02-11" who="araxe">
            <pb n="6"/>
            <l part="F">Seigneur, je crois qu’elle vous plaist ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I02-12" who="prusias">
            <l n="101" xml:id="l101" part="I">A moy ? qui te l’a dit ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I02-13" who="araxe">
            <l part="F">Je l’apprens de vous-mesme,</l>
            <l n="102" xml:id="l102" part="I">Ce trouble…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I02-14" who="prusias">
            <l part="F">Il me trahit, je l’avouë, oüy, je l’aime,</l>
            <l n="103" xml:id="l103">Et par mille combats rendus jusqu’à ce jour</l>
            <l n="104" xml:id="l104">J’ay tâché vainement d’étouffer cet amour.</l>
            <l n="105" xml:id="l105">Les interests d’un Fils joints à ceux de mon âge</l>
            <l n="106" xml:id="l106">Ont beau sur son ardeur refroidir mon <ref target="#courage4">courage*</ref>,</l>
            <l n="107" xml:id="l107">Elise a tous mes <ref target="#voeux">vœux*</ref>, Elise a tout mon cœur,</l>
            <l n="108" xml:id="l108">Et pour moy sans Elise il n’est point de <ref target="#bonheur1">bonheur*</ref>.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I02-15" who="araxe">
            <l n="109" xml:id="l109">Mais en vous declarant doutez-vous qu’avec joye</l>
            <l n="110" xml:id="l110" part="I">Annibal…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I02-16" who="prusias">
            <l part="F">Non, je sçay ce qu’il faut que j’en croye.</l>
            <l n="111" xml:id="l111">Mon hymen d’Annibal rempliroit tous les <ref target="#voeux">vœux*</ref>,</l>
            <l n="112" xml:id="l112">Je n’ay qu’à dire un mot, et je me rends heureux.</l>
            <l n="113" xml:id="l113">Mais puis-je consentir à ce que veut ma flame</l>
            <l n="114" xml:id="l114">Sans que Rome aussi-tost s’en indigne et m’en blâme ?</l>
            <l n="115" xml:id="l115">Je me brouille avec elle, et les malheurs d’autruy</l>
            <l n="116" xml:id="l116">M’apprennent ce que c’est que perdre son appuy,</l>
            <l n="117" xml:id="l117">Je dois le ménager ; c’est par là que sans cesse</l>
            <l n="118" xml:id="l118">A déguiser mon cœur j’applique mon adresse.</l>
            <l n="119" xml:id="l119">Annibal ne pourroit sçavoir ma passion</l>
            <l n="120" xml:id="l120">Qu’il ne s’en prévalust pour son aversion.</l>
            <l n="121" xml:id="l121">L’abaissement de Rome estant ce qu’il souhaite</l>
            <l n="122" xml:id="l122">Il formeroit contre elle une ligue secrete,</l>
            <l n="123" xml:id="l123">Et m’en faisant l’autheur, me mettroit hors d’estat</l>
            <l n="124" xml:id="l124">De ne me pas montrer Ennemy du Sénat.<pb n="7"/></l>
            <l n="125" xml:id="l125">Tu vois que dans la paix jurée avec Attale</l>
            <l n="126" xml:id="l126">Déja son amitié m’a presque esté fatale.</l>
            <l n="127" xml:id="l127">Rome à ce grand accord témoignant s’attacher,</l>
            <l n="128" xml:id="l128">Exprés pour <ref target="#choquer">choquer*</ref> Rome il vouloit l’empescher.</l>
            <l n="129" xml:id="l129">D’ailleurs Flaminius ouvertement s’<ref target="#expliquer">explique*</ref>,</l>
            <l n="130" xml:id="l130">Qui protege Annibal blesse la Republique,</l>
            <l n="131" xml:id="l131">Et son éloignement qu’il presse chaque jour</l>
            <l n="132" xml:id="l132">Suspend mon esperance, et confond mon amour.</l>
            <l n="133" xml:id="l133">J’oppose pour refus ma parole donnée,</l>
            <l n="134" xml:id="l134">Et pour <ref target="#eblouir2">éblouir*</ref> Rome à le perdre obstinée,</l>
            <l n="135" xml:id="l135">J’affecte des froideurs dont le déguisement</l>
            <l n="136" xml:id="l136">Cache à Flaminius l’interest d’un Amant.</l>
            <l n="137" xml:id="l137"><ref target="#cependant1">Cependant*</ref> Annibal que surprent ma conduite</l>
            <l n="138" xml:id="l138">De mes longues froideurs peut redouter la suite,</l>
            <l n="139" xml:id="l139">Et cedant aux soupçons dont je le voy <ref target="#gene">gesné*</ref></l>
            <l n="140" xml:id="l140">Accepter dans Attale un gendre couronné.</l>
            <l n="141" xml:id="l141">Je croy voir à ses feux déja que tout <ref target="#succeder">succede*</ref></l>
            <l n="142" xml:id="l142">A moins que de ce mal mon Fils soit le remede.</l>
            <l n="143" xml:id="l143">Confident d’Annibal, s’il craint tout de ma <ref target="#foi">foy*</ref>,</l>
            <l n="144" xml:id="l144">Par de nouveaux serments il peut… mais je le voy.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="I03">
          <head>SCENE III.</head>
          <sp xml:id="I03-1" who="prusias">
            <l n="145" xml:id="l145">Prince, Annibal sans doute aura quelques alarmes</l>
            <l n="146" xml:id="l146">De voir qu’Attale et moy nous mettions bas les armes,</l>
            <l n="147" xml:id="l147">Et que la paix jurée asseure à nos Estats</l>
            <l n="148" xml:id="l148">Un calme qui pour vous doit estre sans appas.</l>
            <l n="149" xml:id="l149">Ses leçons vous charmoient, et sous un si grand Maistre<pb n="8"/></l>
            <l n="150" xml:id="l150">Vostre jeune valeur se plaisoit à paroistre.</l>
            <l n="151" xml:id="l151">Rome en a pris <ref target="#ombrage">ombrage*</ref>, et l’Accord <ref target="#arreter2">arresté*</ref></l>
            <l n="152" xml:id="l152">Est devenu pour nous une necessité.</l>
            <l n="153" xml:id="l153">A n’y déferer pas je rompois avec elle,</l>
            <l n="154" xml:id="l154">Je luy faisois d’Attale embrasser la querelle,</l>
            <l n="155" xml:id="l155">Et l’éclat d’un refus pour nous trop hazardeux</l>
            <l n="156" xml:id="l156">Au lieu d’un Ennemy, nous en attiroit deux.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-2" who="nicomede">
            <l n="157" xml:id="l157">Quelque bouillante ardeur que la guerre m’inspire,</l>
            <l n="158" xml:id="l158">Vous preferez la paix, c’est à moi d’y souscrire ;</l>
            <l n="159" xml:id="l159">Mais permettez, Seigneur, que contre les Romains</l>
            <l n="160" xml:id="l160">J’oppose vos bontez au malheur que je crains.</l>
            <l n="161" xml:id="l161">Je sçay que d’Annibal ils cherchent la ruine,</l>
            <l n="162" xml:id="l162">Que toûjours mesme haine en leurs cœurs s’enracine,</l>
            <l n="163" xml:id="l163">L’adroit Flaminius a beau dissimuler,</l>
            <l n="164" xml:id="l164" part="I">Il ne vient…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-3" who="prusias">
            <l part="F">C’est surquoy je voulais vous parler.</l>
            <l n="165" xml:id="l165">Depuis que dans ces lieux Flaminius m’observe,</l>
            <l n="166" xml:id="l166">J’ay dû pour Annibal montrer quelque <ref target="#reserve">reserve*</ref>,</l>
            <l n="167" xml:id="l167">Et tâcher de guerir par cet <ref target="#amuser1">amusement*</ref></l>
            <l n="168" xml:id="l168">Les soupçons qu’on a pris de mon attachement.</l>
            <l n="169" xml:id="l169">Mais comme les froideurs qu’il est bon que j’affecte</l>
            <l n="170" xml:id="l170">Pourroient avec le temps rendre ma <ref target="#foi">foy*</ref> suspecte,</l>
            <l n="171" xml:id="l171">Prevenez Annibal, et luy jurez pour moy</l>
            <l n="172" xml:id="l172">Tout ce qu’a de sacré la parole d’un Roy ;</l>
            <l n="173" xml:id="l173">Que le Romain party, je dois trop à ma gloire</l>
            <l n="174" xml:id="l174" part="I">Pour…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-4" who="nicomede">
            <l part="F">Il est un moyen de luy faire tout croire.</l>
            <l n="175" xml:id="l175" part="I">Si vous l’autorisez…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-5" who="prusias">
            <pb n="9"/>
            <l part="F">Quel que soit ce moyen,</l>
            <l n="176" xml:id="l176">Offrez, promettez tout, je ne <ref target="#reserver1">reserve*</ref> rien.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-6" who="nicomede">
            <l n="177" xml:id="l177">Aprés ce doux <ref target="#aveu1">aveu*</ref>, Seigneur, j’ose vous dire</l>
            <l n="178" xml:id="l178">Que mon cœur en secret depuis long-temps soûpire,</l>
            <l n="179" xml:id="l179">Et que par un pouvoir à mon repos fatal,</l>
            <l n="180" xml:id="l180" part="I">Elise…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-7" who="prusias">
            <l part="F">Vous aimez la Fille d’Annibal ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-8" who="nicomede">
            <l n="181" xml:id="l181">Oüy, Seigneur, je l’adore, et ne puis plus vous taire</l>
            <l n="182" xml:id="l182">Que la Fille sur moy peut autant que le Pere,</l>
            <l n="183" xml:id="l183">Si la <ref target="#vertu">vertu*</ref> de l’un tient tout mon cœur charmé,</l>
            <l n="184" xml:id="l184">Pour la beauté de l’autre il est tout enflamé,</l>
            <l n="185" xml:id="l185">Et dans la passion où ce cœur s’abandonne…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-9" who="prusias">
            <l n="186" xml:id="l186">N’avez-vous découvert cet amour à personne ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-10" who="nicomede">
            <l n="187" xml:id="l187">Il est connu d’Elise, à qui j’ay crû devoir…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-11" who="prusias">
            <l n="188" xml:id="l188" part="I">Vous en estes aimé  ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-12" who="nicomede">
            <l part="F">Je n’ay pû le sçavoir,</l>
            <l n="189" xml:id="l189">Mais sans doute son choix suivra celuy d’un Pere.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-13" who="prusias">
            <l n="190" xml:id="l190">Je pardonne à vostre âge un <ref target="#aveu1">aveu*</ref> temeraire,</l>
            <l n="191" xml:id="l191">Prince, vous estes jeune, et vostre aveuglement</l>
            <l n="192" xml:id="l192">Presse plus ma pitié que mon ressentiment.</l>
            <l n="193" xml:id="l193">Ouvrez, ouvrez les yeux, et pour un fol caprice</l>
            <l n="194" xml:id="l194">Voyez-nous sur le bord d’un affreux precipice.</l>
            <l n="195" xml:id="l195">Sçachant l’indigne feu dont vous osez brûler</l>
            <l n="196" xml:id="l196">Elise peut nous perdre, elle n’a qu’à parler.</l>
            <l n="197" xml:id="l197">De quel œil le Senat verra-t-il l’insolence<pb n="10"/></l>
            <l n="198" xml:id="l198">Qui vous fait d’Annibal rechercher l’alliance,</l>
            <l n="199" xml:id="l199">Et quels nœuds vostre amour s’est-il jugé permis</l>
            <l n="200" xml:id="l200">Avec le plus mortel de tous ses ennemis ?</l>
            <l n="201" xml:id="l201">Cessez de vous flater, nous dépendons de Rome,</l>
            <l n="202" xml:id="l202">Annibal vaut beaucoup, mais ce n’est qu’un seul homme,</l>
            <l n="203" xml:id="l203">Et dans ce qu’à mon sceptre il faut chercher d’appuy,</l>
            <l n="204" xml:id="l204">L’amitié des Romains peut pour nous plus que luy,</l>
            <l n="205" xml:id="l205">C’est elle qui soustient les Trosnes qui chancellent,</l>
            <l n="206" xml:id="l206">Et sans cette amitié que mes <ref target="#soin1">soins*</ref> renouvellent,</l>
            <l n="207" xml:id="l207">Nous nous verrions reduits à courber sous le poids</l>
            <l n="208" xml:id="l208">Sous qui déja par tout gemissent tant de Rois,</l>
            <l n="209" xml:id="l209">Profitons de l’exemple, et craignons leur disgrace.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-14" who="nicomede">
            <l n="210" xml:id="l210">Les exemples, Seigneur, n’ont rien qui m’embarrasse,</l>
            <l n="211" xml:id="l211">Chacun a sa conduite, et tel peut succomber</l>
            <l n="212" xml:id="l212">Où tout autre apres luy craindra peu de tomber,</l>
            <l n="213" xml:id="l213">Non que par cét hymen qui semble vous déplaire</l>
            <l n="214" xml:id="l214">Je cherche à vous oster une amitié si chere ;</l>
            <l n="215" xml:id="l215">Bien loin qu’il ait dequoy faire <ref target="#ombrage">ombrage*</ref> aux Romains</l>
            <l n="216" xml:id="l216">Pourroient-ils mettre Elise en de plus seures mains ?</l>
            <l n="217" xml:id="l217">Il n’est rien que pour eux vostre <ref target="#foi">foy*</ref> ne <ref target="#prevenir">previenne*</ref>,</l>
            <l n="218" xml:id="l218">Ils trouveront en elle un garand de la mienne,</l>
            <l n="219" xml:id="l219">Et dans le Fils d’un Roy qui les veut <ref target="#respect2">respecter*</ref>,</l>
            <l n="220" xml:id="l220">Le Gendre d’Annibal n’est point à redouter.</l>
            <l n="221" xml:id="l221">Que si de ce projet Rome se rend l’arbitre,</l>
            <l n="222" xml:id="l222">Seigneur, vous estes Roy, soustenez ce grand titre,</l>
            <l n="223" xml:id="l223">Et sans vous <ref target="#eblouir2">ebloüir*</ref> de devoirs apparents,</l>
            <l n="224" xml:id="l224">Negligez des amis qui se font vos Tyrans.</l>
            <l n="225" xml:id="l225">Rejettez une indigne et basse dépendance,</l>
            <l n="226" xml:id="l226">Cent Princes opprimez prendront votre défence,</l>
            <l n="227" xml:id="l227">Toute l’Asie aspire à voir briser ses fers,</l>
            <l n="228" xml:id="l228">Tirez-la d’esclavage, et vangez l’Univers.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-15" who="prusias">
            <pb n="11"/>
            <l n="229" xml:id="l229">Voila les sentiments que l’amour vous inspire ?</l>
            <l n="230" xml:id="l230">Elise vous apprend ce que vous m’osez dire,</l>
            <l n="231" xml:id="l231">Et ce parfait rapport de haine et d’interest</l>
            <l n="232" xml:id="l232">A pour toucher son cœur le charme qui luy plaist ?</l>
            <l n="233" xml:id="l233">Si déja son pouvoir est si grand sur vostre ame,</l>
            <l n="234" xml:id="l234">Jusqu’où n’ira-t-il point avec le nom de Femme ?</l>
            <l n="235" xml:id="l235">Pour plaire à ces beaux yeux dont vous estes épris</l>
            <l n="236" xml:id="l236">Rome vous paroistra digne de vos mépris,</l>
            <l n="237" xml:id="l237">Vous <ref target="#armer2">armerez*</ref> contre elle, et jusqu’en Italie</l>
            <l n="238" xml:id="l238">Vous irez de vos feux étaler la folie.</l>
            <l n="239" xml:id="l239">J’y consens, perdez-vous, et sans plus m’écouter</l>
            <l n="240" xml:id="l240">Courez prendre les fers que vous voulez porter,</l>
            <l n="241" xml:id="l241">Cent Rois ont avant vous estimé cette gloire,</l>
            <l n="242" xml:id="l242">Ils vous pressent d’oser, il est beau de les croire,</l>
            <l n="243" xml:id="l243">Et de chercher comme eux par d’illustres desseins</l>
            <l n="244" xml:id="l244">A servir de triomphe aux armes des Romains.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-16" who="nicomede">
            <l n="245" xml:id="l245">Du moins, Seigneur, du moins j’auray cét avantage</l>
            <l n="246" xml:id="l246">Qu’ils ne pourront jamais sousmettre mon <ref target="#courage1">courage*</ref>,</l>
            <l n="247" xml:id="l247">Et si l’indignité de quelque dur <ref target="#revers">revers*</ref></l>
            <l n="248" xml:id="l248">Me reduit quelque jour à la honte des fers,</l>
            <l n="249" xml:id="l249">Je n’imiteray point l’abaissement extréme</l>
            <l n="250" xml:id="l250">Qui va les mandier jusques dans Rome mesme.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-17" who="prusias">
            <l n="251" xml:id="l251">Et moy, je sçauray bien, si vous vous emportez,</l>
            <l n="252" xml:id="l252"><ref target="#arreter1">Arrester*</ref> la fureur de vos temeritez ;</l>
            <l n="253" xml:id="l253">Non que dans un discours dont la fierté m’outrage</l>
            <l n="254" xml:id="l254">Je n’excuse et l’amour et la chaleur de l’aage,</l>
            <l n="255" xml:id="l255">Le temps éteindra l’une, et sçaura moderer</l>
            <l n="256" xml:id="l256">L’orgueil d’un mouvement trop boüillant pour durer,</l>
            <l n="257" xml:id="l257">Mais si dans vostre cœur vos <ref target="#soin1">soins*</ref> n’étoufent l’autre,</l>
            <l n="258" xml:id="l258">Je suis Pere du Peuple avant qu’estre le vostre,</l>
            <l n="259" xml:id="l259">Et les nœuds les plus doux n’ont rien qu’avec éclat<pb n="12"/></l>
            <l n="260" xml:id="l260">Ma justice n’immole au repos de l’Estat.    </l>
            <l n="261" xml:id="l261" part="I">Pensez-y meurement, allez.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-18" who="nicomede">
            <l part="F">Je me retire,</l>
            <l n="262" xml:id="l262">Mais trouvez bon, Seigneur, que j’ose encor vous dire</l>
            <l n="263" xml:id="l263">Que si pour plaire à Rome il faut trahir son rang</l>
            <l n="264" xml:id="l264">Elle peut de bonne heure ordonner de mon sang.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="I04">
          <head>SCENE IV.</head>
          <sp xml:id="I04-1" who="prusias">
            <l n="265" xml:id="l265">Qui jamais en aimant plus que moy fut à plaindre ?</l>
            <l n="266" xml:id="l266">Un Rival m’alarmoit, j’en trouve deux à craindre,</l>
            <l n="267" xml:id="l267">Et d’un fatal hymen les nœuds mal assortis</l>
            <l n="268" xml:id="l268">N’ont rien dont le peril puisse <ref target="#etonner">estonner*</ref> mon fils.</l>
            <l n="269" xml:id="l269">Les maux que je luy peins s’il obtient ce qu’il aime,</l>
            <l n="270" xml:id="l270">Ne sont point… mais helas ! m’<ref target="#etonner">estonnent-ils*</ref> moi-mesme ?</l>
            <l n="271" xml:id="l271">J’ay beau jetter les yeux sur ce que j’en prévoy,</l>
            <l n="272" xml:id="l272">En les ouvrant pour luy je les ferme pour moy,</l>
            <l n="273" xml:id="l273">Et voulant l’arracher de l’abysme qu’il s’ouvre</l>
            <l n="274" xml:id="l274">Je cherche à ne point voir ce que je luy découvre.</l>
            <l n="275" xml:id="l275">Quel conseil prendre, Araxe, en ces extrémitez ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I04-2" who="araxe">
            <l n="276" xml:id="l276">La raison le dira si vous l’en consultez.</l>
            <l n="277" xml:id="l277">L’amitié des Romains faisant vostre asseurance</l>
            <l n="278" xml:id="l278">Il vous faut d’Annibal éviter l’alliance.</l>
            <l n="279" xml:id="l279">Seigneur, servez Attale, et secondez ses feux.<pb n="B 13"/></l>
          </sp>
          <sp xml:id="I04-3" who="prusias">
            <l n="280" xml:id="l280">Quoy, je pourrois <ref target="#souffrir2">souffrir*</ref> qu’Attale fust heureux ?</l>
            <l n="281" xml:id="l281">Je sçay que quelques <ref target="#soin3">soins*</ref> que l’amour me suggere,</l>
            <l n="282" xml:id="l282">Mon fils ainsi qu’Attale aura plus dequoy plaire,</l>
            <l n="283" xml:id="l283">Tous deux jeunes, tous deux bouillants dans leurs desseins,</l>
            <l n="284" xml:id="l284">Et tous deux, s’il le faut, ennemis des Romains,</l>
            <l n="285" xml:id="l285">Mais n’importe, essayons à bien connoistre Elise,</l>
            <l n="286" xml:id="l286">Et sçachant qui des deux son amour favorise,</l>
            <l n="287" xml:id="l287">Attaquons ce Rival, et cherchons du repos</l>
            <l n="288" xml:id="l288" part="I">A détruire…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I04-4" who="araxe">
            <l part="F">Seigneur, elle vient à propos.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="I05">
          <head>SCENE V.</head>
          <sp xml:id="I05-1" who="prusias">
            <l n="289" xml:id="l289">Quoy, Madame, toûjours cet air <ref target="#melancolie">melancolique*</ref>  ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I05-2" who="elise">
            <l n="290" xml:id="l290">Quelle joye en mes yeux voulez-vous qui s’<ref target="#expliquer">explique*</ref>,</l>
            <l n="291" xml:id="l291">Seigneur, lors que par tout les Destins conjurez</l>
            <l n="292" xml:id="l292">A nous persecuter se montrent preparez ?</l>
            <l n="293" xml:id="l293">Si nous trouvons chez vous, par un doux avantage</l>
            <l n="294" xml:id="l294">Dequoy nous consoler de l’exil de Cartage,</l>
            <l n="295" xml:id="l295">Les Romains aussi-tost de ce <ref target="#bonheur1">bonheur*</ref> jaloux</l>
            <l n="296" xml:id="l296">S’opposent aux bontez que vous avez pour nous.</l>
            <l n="297" xml:id="l297">Avecque sa fortune errante et vagabonde</l>
            <l n="298" xml:id="l298">Un seul homme fait peur à ces Maistres du monde.</l>
            <l n="299" xml:id="l299">A nous voir vostre appuy, leur trouble est sans égal.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I05-3" who="prusias">
            <pb n="14"/>
            <l n="300" xml:id="l300">Madame, je ne sçay ce qu’en juge Annibal,</l>
            <l n="301" xml:id="l301">Mais si j’ay le malheur qu’aprés mille asseurances</l>
            <l n="302" xml:id="l302">Rome le fasse entrer en quelques <ref target="#defiance">défiances*</ref>,</l>
            <l n="303" xml:id="l303">Du moins est-il le seul qui soupçonnant ma <ref target="#foi">foy*</ref></l>
            <l n="304" xml:id="l304">N’ait pas les sentiments qu’il doit avoir de moy,</l>
            <l n="305" xml:id="l305">Sur le tiltre d’Amy chacun me rend justice,</l>
            <l n="306" xml:id="l306">Et mesme on craint si peu que rien nous desunisse,</l>
            <l n="307" xml:id="l307">Que pour vous obtenir, vos Amants aujourd’huy</l>
            <l n="308" xml:id="l308">Implorent mon suffrage, et briguent mon appuy.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I05-4" who="elise">
            <l n="309" xml:id="l309">Que parlez-vous d’Amants, Seigneur ? est-il croyable</l>
            <l n="310" xml:id="l310">Qu’en l’état où je suis on pust me croire aimable,</l>
            <l n="311" xml:id="l311">Et sur mon triste sort fermer assez les yeux</l>
            <l n="312" xml:id="l312">Pour s’unir au rebut des hommes et des Dieux ?</l>
            <l n="313" xml:id="l313">Non, non, il faut me fuir ; il n’est <ref target="#revers">revers*</ref> ny peine</l>
            <l n="314" xml:id="l314">Qu’en tous lieux avec moy ma disgrace ne traîne,</l>
            <l n="315" xml:id="l315">Et me vouloir aimer, seroit sans aucun fruit</l>
            <l n="316" xml:id="l316">Livrer sa destinée au malheur qui me suit.</l>
            <l n="317" xml:id="l317">Aussi mon cœur n’est pas un bien où l’on aspire,</l>
            <l n="318" xml:id="l318">Et si me regardant quelquefois on soûpire,</l>
            <l n="319" xml:id="l319">La pitié que mes maux s’attirent chaque jour</l>
            <l n="320" xml:id="l320">Laisse dans ces soûpirs peu de part à l’amour.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I05-5" who="prusias">
            <l n="321" xml:id="l321">Et ce sont ces malheurs qui vous rendent à craindre.</l>
            <l n="322" xml:id="l322">Pour estre tout à vous il ne faut que vous plaindre,</l>
            <l n="323" xml:id="l323">Et voir dans vos beaux yeux cette douce langueur</l>
            <l n="324" xml:id="l324">Qui surprend, <ref target="#emouvoir">émeut*</ref>, touche, et penetre le cœur.</l>
            <l n="325" xml:id="l325">Attale qui se plaist à vous rendre les armes</l>
            <l n="326" xml:id="l326">De ces beaux yeux peut-estre auroit bravé les charmes,</l>
            <l n="327" xml:id="l327">Si pour ce grand triomphe en secret emporté</l>
            <l n="328" xml:id="l328">Ils se fussent servis de toute leur fierté,</l>
            <l n="329" xml:id="l329">Mais l’adoucissement qu’y meslent vos disgraces</l>
            <l n="330" xml:id="l330" part="I">Fait briller…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I05-6" who="elise">
            <pb n="15"/>
            <l part="F">Ces douceurs sont pour les ames basses,</l>
            <l n="331" xml:id="l331">Seigneur, et mon orgueil s’en accommode mal,</l>
            <l n="332" xml:id="l332">De grace, traitez mieux la Fille d’Annibal.</l>
            <l n="333" xml:id="l333">Mes yeux ont démenty la fierté de mon ame</l>
            <l n="334" xml:id="l334">S’ils la font soupçonner de quelque lâche flame,</l>
            <l n="335" xml:id="l335">Attale sort d’un sang qui peut prétendre à moy</l>
            <l n="336" xml:id="l336">Mais il fut dans vos fers avant que d’estre Roy,</l>
            <l n="337" xml:id="l337">Et l’éclat de ce Trône où je le voy qui monte</l>
            <l n="338" xml:id="l338">N’a pas encor assez effacé cette honte.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I05-7" who="prusias">
            <l n="339" xml:id="l339">Ah, que cette fierté paroist digne de vous !</l>
            <l n="340" xml:id="l340">J’en conçois pour mon Fils un augure bien doux,</l>
            <l n="341" xml:id="l341">Pour vos charmants appas vous sçavez qu’il soûpire,</l>
            <l n="342" xml:id="l342">Ses <ref target="#respect2">respects*</ref> ont cent fois pris soin de vous le dire,</l>
            <l n="343" xml:id="l343">Il n’aime qu’à vous plaire ; à des feux si soumis,</l>
            <l n="344" xml:id="l344">Madame, <ref target="#expliquer">expliquez*</ref>-vous, quel espoir est permis ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I05-8" who="elise">
            <l n="345" xml:id="l345">Quoy, vous croyez qu’Elise ait l’ame assez ingrate</l>
            <l n="346" xml:id="l346">Pour pouvoir consentir que cet amour la flate,</l>
            <l n="347" xml:id="l347">Et que pour prix des <ref target="#soin1">soins*</ref> qu’en eut vostre pitié</l>
            <l n="348" xml:id="l348">Son hymen des Romains vous couste l’amitié ?</l>
            <l n="349" xml:id="l349">Si déja sur l’appuy que trouve icy mon Pere</l>
            <l n="350" xml:id="l350">Nous voyons dans leur plainte éclater leur colere,</l>
            <l n="351" xml:id="l351">Que n’essuyerez vous point de leurs chagrins jaloux</l>
            <l n="352" xml:id="l352">Si des nœuds plus estroits nous unissent à vous ?</l>
            <l n="353" xml:id="l353">Fuyez, fuyez les maux qui suivent nos personnes,</l>
            <l n="354" xml:id="l354">Ces dignes Conquerants sont maistres des Couronnes,</l>
            <l n="355" xml:id="l355">Et quoy que vous fist croire un dépit genereux,</l>
            <l n="356" xml:id="l356">Pour regner seurement, il faut regner par eux.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I05-9" who="prusias">
            <l n="357" xml:id="l357">De ma fidelité Rome a trop d’asseurance</l>
            <l n="358" xml:id="l358">Pour me laisser long temps craindre sa <ref target="#defiance">défiance*</ref>,</l>
            <l n="359" xml:id="l359">Et sur cette union, quel qu’en soit le danger<pb n="16"/></l>
            <l n="360" xml:id="l360">S’il nous faut son <ref target="#aveu2">aveu*</ref>, je puis le ménager.</l>
            <l n="361" xml:id="l361">Pourveu que de mon Fils vous approuviez la flame,</l>
            <l n="362" xml:id="l362" part="I">Que ses <ref target="#voeux">vœux*</ref>…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I05-10" who="elise">
            <l part="F">Connoissez, Seigneur, toute mon ame,</l>
            <l n="363" xml:id="l363">Le Prince a des <ref target="#vertu">vertus*</ref> qu’on ne peut égaler,</l>
            <l n="364" xml:id="l364">Mais quelque feu pour luy dont je pusse brûler,</l>
            <l n="365" xml:id="l365">Je le dédaignerois si d’une ardeur ouverte</l>
            <l n="366" xml:id="l366">Des Romains que j’abhorre il ne juroit la perte,</l>
            <l n="367" xml:id="l367">De ma haine pour eux mon amour prend la loy,</l>
            <l n="368" xml:id="l368">Et c’est la seule dot que j’apporte avec moy.</l>
            <l n="369" xml:id="l369">Ainsi point de mary capable de me plaire</l>
            <l n="370" xml:id="l370">Qui ne vange Cartage, et l’exil de mon Pere.</l>
            <l n="371" xml:id="l371">L’Univers affranchy de ses cruels Tyrans</l>
            <l n="372" xml:id="l372">Est tout ce qui me flate, à ce prix je me rends.</l>
            <l n="373" xml:id="l373" part="I">Adieu, Seigneur.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="I06">
          <head>SCENE VI.</head>
          <sp xml:id="I06-1" who="prusias">
            <l part="F">Et bien, quelle preuve plus claire</l>
            <l n="374" xml:id="l374">Que mon Fils est aimé, que c’est luy qu’on prefere ?</l>
            <l n="375" xml:id="l375">La haine que pour Rome ils montrent tour à tour</l>
            <l n="376" xml:id="l376">Fait voir dans ce rapport celuy de leur amour,</l>
            <l n="377" xml:id="l377">Ce n’est point un soupçon, j’en voy la certitude,</l>
            <l n="378" xml:id="l378">Affranchissons mon cœur de cette <ref target="#inquietude">inquietude*</ref>,</l>
            <l n="379" xml:id="l379">Et puisque cet obstacle à mes <ref target="#voeux">vœux*</ref> est fatal</l>
            <l n="380" xml:id="l380">Pour n’avoir rien à craindre éloignons ce Rival.</l>
            <l n="381" xml:id="l381">L’Ambassadeur de Rome icy me favorise,<pb n="17"/></l>
            <l n="382" xml:id="l382">Il faut luy découvrir que mon Fils aime Elise,</l>
            <l n="383" xml:id="l383">Et demain avec luy, sans en faire d’éclat,</l>
            <l n="384" xml:id="l384">Sous pretexte d’honneur l’envoyer au Senat.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I06-2" who="araxe">
            <l n="385" xml:id="l385">Mais si vous regardez son amour comme un crime,</l>
            <l n="386" xml:id="l386">Comment rendre, Seigneur, le vostre legitime ?</l>
            <l n="387" xml:id="l387">Rome vous verra-t’elle impunément joüir…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I06-3" who="prusias">
            <l n="388" xml:id="l388">Mon zele aura paru, c’est dequoy l’<ref target="#eblouir2">ébloüir*</ref>.</l>
            <l n="389" xml:id="l389">Peut-estre qu’elle mesme, <ref target="#obliger1">obligée*</ref> à se rendre</l>
            <l n="390" xml:id="l390">Redoutant Annibal me voudra voir son Gendre,    </l>
            <l n="391" xml:id="l391">Et s’asseurer par moy de l’<ref target="#inquietude">inquiete*</ref> ardeur,</l>
            <l n="392" xml:id="l392">Qui l’a toûjours rendu jaloux de sa grandeur.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I06-4" who="araxe">
            <l n="393" xml:id="l393">Mais d’une et d’autre part vostre esperance est vaine,</l>
            <l n="394" xml:id="l394">Elise veut, Seigneur, qu’on épouse sa haine,</l>
            <l n="395" xml:id="l395" part="I">Et que…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I06-5" who="prusias">
            <l part="F">Lors qu’il s’agit de voir nos <ref target="#voeux">vœux*</ref> contents,</l>
            <l n="396" xml:id="l396">Promettons tout, Araxe, et laissons faire au temps.</l>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div xml:id="II" type="act">
        <pb n="18"/>
        <head>ACTE II.</head>
        <div type="scene" xml:id="II01">
          <head>SCENE PREMIERE.</head>
          <sp xml:id="II01-1" who="elise">
            <l n="397" xml:id="l397">Le Prince doit partir ! ne t’es-tu point trompée ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-2" who="alcine">
            <l n="398" xml:id="l398">J’ay douté de ce bruit d’abord qu’il m’a frapée,</l>
            <l n="399" xml:id="l399">Mais dans toute la Cour, Madame, il fait éclat.</l>
            <l n="400" xml:id="l400">Prusias sur la paix le députe au Senat,</l>
            <l n="401" xml:id="l401">Et luy rend cet honneur de vouloir par sa bouche</l>
            <l n="402" xml:id="l402"><ref target="#expliquer">Expliquer*</ref> à quel point ce grand Accord le touche,</l>
            <l n="403" xml:id="l403">Flaminius l’emmene, ils partent dés demain.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-3" who="elise">
            <l n="404" xml:id="l404" part="I">Et le Prince y consent ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-4" who="alcine">
            <l part="F">Son refus seroit vain.</l>
            <l n="405" xml:id="l405">Où l’ordre est absolu, que peut sa resistance ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-5" who="elise">
            <l n="406" xml:id="l406">Quoy, son cœur à ceder n’a point de repugnance ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-6" who="alcine">
            <pb n="19"/>
            <l n="407" xml:id="l407">J’ay peu l’art de connoistre un cœur comme le sien.</l>
            <l n="408" xml:id="l408" part="I">Mais pourquoy…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-7" who="elise">
            <l part="F">C’est assez, je ne demande rien,</l>
            <l n="409" xml:id="l409">Ma curiosité sans doute est indiscrette.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-8" who="alcine">
            <l n="410" xml:id="l410">Au moins vous en aviez quelque raison secrette ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-9" who="elise">
            <l n="411" xml:id="l411">Je ne sçay, mais enfin ce que j’aime à sçavoir</l>
            <l n="412" xml:id="l412">C’est que mon triste cœur n’en devroit pas avoir.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-10" who="alcine">
            <l n="413" xml:id="l413">Ne dissimulez point. Le Prince a sçeu vous plaire.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-11" who="elise">
            <l n="414" xml:id="l414" part="I">Moy l’aimer ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-12" who="alcine">
            <l part="F">Sa <ref target="#vertu">vertu*</ref> vous doit estre assez chere.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-13" who="elise">
            <l n="415" xml:id="l415">Il est vray qu’il sçait joindre à l’éclat de son rang</l>
            <l n="416" xml:id="l416">Toutes les qualitez que demande un beau sang,</l>
            <l n="417" xml:id="l417">Jamais plus de merite avec tant d’avantage</l>
            <l n="418" xml:id="l418">Ne sçeut de tous les cœurs s’acquerir le suffrage,</l>
            <l n="419" xml:id="l419">Moy-mesme je me sents forcée à l’estimer,</l>
            <l n="420" xml:id="l420">J’admire sa <ref target="#vertu">vertu*</ref>, mais ce n’est pas l’aimer.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-14" who="alcine">
            <l n="421" xml:id="l421">Avec tant de chaleur loüer ce qu’on estime,</l>
            <l n="422" xml:id="l422">Madame, croyez-moy, c’est l’amour qui s’exprime.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-15" who="elise">
            <l n="423" xml:id="l423">Quoy, tu crois que je l’aime, et que pour faire cas…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-16" who="alcine">
            <l n="424" xml:id="l424">Mais vous mesme avec moy ne le croyez-vous pas ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-17" who="elise">
            <l n="425" xml:id="l425">Je veux bien t’advouër que son depart m’afflige,</l>
            <l n="426" xml:id="l426">Que l’ordre qu’on luy donne à soûpirer m’<ref target="#obliger1">oblige*</ref>,</l>
            <l n="427" xml:id="l427">Mais sans doute mon cœur dans cét éloignement<pb n="20"/></l>
            <l n="428" xml:id="l428">Soûpire pour un pere, et non pour un Amant.</l>
            <l n="429" xml:id="l429">Le Prince hors d’icy, Prusias n’est point homme</l>
            <l n="430" xml:id="l430">A resister long-temps aux poursuites de Rome,</l>
            <l n="431" xml:id="l431">Elle hait Annibal, et je crains que le Roy</l>
            <l n="432" xml:id="l432">N’ait pas la fermeté de nous garder sa <ref target="#foi">foy*</ref>.</l>
            <l n="433" xml:id="l433">Son fils estoit pour nous un appuy necessaire.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-18" who="alcine">
            <l n="434" xml:id="l434">J’en croiray ce motif s’il s’agit de vous plaire,</l>
            <l n="435" xml:id="l435">Le Prince peut icy vous manquer au besoin,</l>
            <l n="436" xml:id="l436">Mais on ne prévoit pas les malheurs de si loin,</l>
            <l n="437" xml:id="l437">Et lors que tant d’ardeur fait que l’on s’interesse…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-19" who="elise">
            <l n="438" xml:id="l438">Qui te porte à vouloir joüir de ma foiblesse ?</l>
            <l n="439" xml:id="l439">Ne force point mon cœur à se trop declarer,</l>
            <l n="440" xml:id="l440">Et s’il aime en secret laisse-moy l’ignorer.</l>
            <l n="441" xml:id="l441" part="I">Voicy le Prince, ah Dieux !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-20" who="alcine">
            <l part="F">Redoutez-vous sa veuë ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-21" who="elise">
            <l n="442" xml:id="l442">Je sents que tout à coup mon ame s’est <ref target="#emouvoir">émeuë*</ref>,</l>
            <l n="443" xml:id="l443">Mais ce trouble, inconnu pour moy jusqu’à ce jour,</l>
            <l n="444" xml:id="l444">Se donne à sa disgrace, et non pas à l’amour.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="II02">
          <head>SCENE II.</head>
          <sp xml:id="II02-1" who="elise">
            <l n="445" xml:id="l445" part="I">Vous vous éloignez, Prince ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-2" who="nicomede">
            <l part="F">On m’y force, Madame,</l>
            <l n="446" xml:id="l446">Mais dans ce déplaisir ce qui flate mon ame,</l>
            <l n="447" xml:id="l447">C’est que Flaminius s’éloignant avec moy<pb n="21"/></l>
            <l n="448" xml:id="l448">N’aura plus contre vous d’empire sur le Roy.</l>
            <l n="449" xml:id="l449">Son depart en ces lieux asseure vostre azyle.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-3" who="elise">
            <l n="450" xml:id="l450">Rome pour nous troubler trouvera tout facile,</l>
            <l n="451" xml:id="l451">Elle a d’autres Agents dont le secret pouvoir</l>
            <l n="452" xml:id="l452">De vostre éloignement sçaura se prévaloir.</l>
            <l n="453" xml:id="l453">Quoy qu’ils vueillent oser, nous restons sans défence.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-4" who="nicomede">
            <l n="454" xml:id="l454">Madame, attendez tout de mon <ref target="#impatience">impatience*</ref>,</l>
            <l n="455" xml:id="l455">Par un retour si prompt, s’il vous faut mon secours…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-5" who="elise">
            <l n="456" xml:id="l456">Ah Prince, vous party, vous l’estes pour toûjours.</l>
            <l n="457" xml:id="l457">Ne vous offencez point de ce triste presage,</l>
            <l n="458" xml:id="l458">Rome pour Annibal vous demande en ostage,</l>
            <l n="459" xml:id="l459">Et vous n’en reviendrez qu’apres que nos Tyrans</l>
            <l n="460" xml:id="l460">De sa ruine entiere auront de seurs garands.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-6" who="nicomede">
            <l n="461" xml:id="l461" part="I">Quoy, le Roy soufriroit…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-7" who="elise">
            <l part="F">J’oseray plus vous dire,</l>
            <l n="462" xml:id="l462">A vous voir éloigné le Roy luy mesme aspire,</l>
            <l n="463" xml:id="l463">Et cét ordre soudain qui nous prive de vous</l>
            <l n="464" xml:id="l464">N’est que l’indigne effet d’un mouvement jaloux.</l>
            <l n="465" xml:id="l465">Je n’en sçaurois douter, Prince, j’ay sçeu luy plaire,</l>
            <l n="466" xml:id="l466">Ses regards enflamez ne me le peuvent taire,</l>
            <l n="467" xml:id="l467">Ma veuë est le seul bien dont il cherche à joüir,</l>
            <l n="468" xml:id="l468">Et souvent j’entens plus que je ne veux oüir.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-8" who="nicomede">
            <l n="469" xml:id="l469">Pardonnez mon desordre à ma surprise extréme.</l>
            <l n="470" xml:id="l470">Quoy, Madame, il se peut que Prusias vous aime,</l>
            <l n="471" xml:id="l471" part="I">Que l’ordre de partir…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-9" who="elise">
            <pb n="22"/>
            <l part="F">Si vous obeïssez,</l>
            <l n="472" xml:id="l472">Prince, voyez de grace à qui vous me laissez.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-10" who="nicomede">
            <l n="473" xml:id="l473">Si j’osois le bien voir je craindrois de trop dire.</l>
            <l n="474" xml:id="l474" part="I">Adieu, Madame.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-11" who="elise">
            <l part="M">Helas !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-12" who="nicomede">
            <l part="F">Quoy, vostre cœur soûpire ?</l>
            <l n="475" xml:id="l475">A quoy dois-je imputer ce tendre mouvement ?</l>
            <l n="476" xml:id="l476">Quand je trouve un Rival l’obtiens-je comme Amant ?</l>
            <l n="477" xml:id="l477" part="I">Parlez.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-13" who="elise">
            <l part="M">Que vous diray-je ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-14" who="nicomede">
            <l part="F"><ref target="#expliquer">Expliquez*</ref> vous de grace.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-15" who="elise">
            <l n="478" xml:id="l478">Un soûpir dit beaucoup quand le cœur s’embarasse,</l>
            <l n="479" xml:id="l479">Et qui peut l’arracher apres mille combats</l>
            <l n="480" xml:id="l480">Le meriteroit peu s’il ne l’entendoit pas.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-16" who="nicomede">
            <l n="481" xml:id="l481">O trop charmant <ref target="#aveu1">aveu*</ref> de la plus belle flame</l>
            <l n="482" xml:id="l482">Dont ait pû jusqu’icy brûler une grande ame !</l>
            <l n="483" xml:id="l483">Que le Ciel m’abandonne à son plus vif couroux,</l>
            <l n="484" xml:id="l484">J’en craindray peu les traits estant aimé de vous.</l>
            <l n="485" xml:id="l485">Mon exil me plaira si dans la Bithynie</l>
            <l n="486" xml:id="l486">Il vous fait des Romains braver la tyrannie.</l>
            <l n="487" xml:id="l487">Heureux cent et cent fois de voir ma liberté</l>
            <l n="488" xml:id="l488">Servir d’un digne prix pour vostre seureté. </l>
            <l n="489" xml:id="l489">Avec la mesme ardeur qu’elle vous est offerte</l>
            <l n="490" xml:id="l490">Je voudrois de mon sang racheter vostre perte,</l>
            <l n="491" xml:id="l491">Et par ce sacrifice apprendre assez à tous</l>
            <l n="492" xml:id="l492">Que peut-estre mon cœur estoit digne de vous.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-17" who="elise">
            <pb n="23"/>
            <l n="493" xml:id="l493">Quoy, si ce pur amour fait toute vostre gloire,</l>
            <l n="494" xml:id="l494">Il faut m’abandonner pour me le faire croire ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-18" who="nicomede">
            <l n="495" xml:id="l495">Quoy, pour vostre repos je pourrois lâchement</l>
            <l n="496" xml:id="l496">Refuser de souscrire à mon éloignement ?</l>
            <l n="497" xml:id="l497">De nos jaloux destins tel est l’ordre barbare</l>
            <l n="498" xml:id="l498">Que l’amour qui nous joint luy mesme nous separe.</l>
            <l n="499" xml:id="l499">En vain pour nous unir nous ferions nos efforts,</l>
            <l n="500" xml:id="l500">Vous ne restez icy que parce que j’en sorts,</l>
            <l n="501" xml:id="l501">Et le coup que fuit l’un devant tomber sur l’autre,</l>
            <l n="502" xml:id="l502">Mon exil évité seroit l’arrest du vostre.</l>
            <l n="503" xml:id="l503">Cedons, cedons, Madame, à d’injustes projets.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-19" who="elise">
            <l n="504" xml:id="l504">Ainsi vous me quittez peut-estre pour jamais ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-20" who="nicomede">
            <l n="505" xml:id="l505">Le Ciel adoucira cette rigueur extréme.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-21" who="elise">
            <l n="506" xml:id="l506" part="I">Que faire <ref target="#cependant1">cependant*</ref> ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-22" who="nicomede">
            <l part="F">Songer que je vous aime,</l>
            <l n="507" xml:id="l507">Et si le Roy vous presse, accepter de sa <ref target="#foi">foy*</ref></l>
            <l n="508" xml:id="l508">Ce que je ne veux pas que vous perdiez pour moy.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-23" who="elise">
            <l n="509" xml:id="l509">Ah, Prince, songez-vous jusqu’où va cét outrage,</l>
            <l n="510" xml:id="l510">Et quand mon interest à l’exil vous engage,</l>
            <l n="511" xml:id="l511">Les maux que vous croyez qu’il me fasse éviter</l>
            <l n="512" xml:id="l512">Approchent-ils de ceux qu’il m’ofre à redouter ?</l>
            <l n="513" xml:id="l513">Donc, j’ayderois moy mesme au destin qui vous brave,</l>
            <l n="514" xml:id="l514">J’aurois le nom de Reine, et vous celuy d’esclave,</l>
            <l n="515" xml:id="l515">Et les fers que dans Rome on vous feroit traisner</l>
            <l n="516" xml:id="l516">Me vaudroient la douceur de me voir couronner ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-24" who="nicomede">
            <pb n="24"/>
            <l n="517" xml:id="l517">Et quel repos pour moy pretendre en Bithynie</l>
            <l n="518" xml:id="l518">Si faute d’en partir je vous en vois bannie,</l>
            <l n="519" xml:id="l519">Et de nouveau reduite au funeste <ref target="#revers">revers*</ref></l>
            <l n="520" xml:id="l520">D’aller de Cour en Cour, et de passer les mers ?</l>
            <l n="521" xml:id="l521">En soufriray-je moins quand la main qui m’opprime</l>
            <l n="522" xml:id="l522">De l’orgueil des Romains vous fera la victime,</l>
            <l n="523" xml:id="l523">Et que vous deviendrez sous leurs indignes loix</l>
            <l n="524" xml:id="l524">Et le joüet des vents, et le mépris des Rois ?</l>
            <l n="525" xml:id="l525">Pour m’épargner l’horreur d’un si cruel supplice,</l>
            <l n="526" xml:id="l526">Madame, au nom des Dieux soufrez que j’obeïsse,</l>
            <l n="527" xml:id="l527">Et que jusques dans Rome affrontant vos tyrans</l>
            <l n="528" xml:id="l528">J’aille vous arracher à vos destins errants.</l>
            <l n="529" xml:id="l529">J’y porteray des fers en y portant les vostres,</l>
            <l n="530" xml:id="l530">Mais ce cœur tout à vous n’en recevra point d’autres,</l>
            <l n="531" xml:id="l531">Et j’y conserveray l’entiere liberté</l>
            <l n="532" xml:id="l532">Que du sang dont je sorts exige la fierté.</l>
            <l n="533" xml:id="l533">Quelque maistre des Rois que le Senat se nomme…</l>
            <l n="534" xml:id="l534" part="I">Mais Annibal…</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="II03">
          <head>SCENE III.</head>
          <sp xml:id="II03-1" who="annibal">
            <l part="F">J’apprens que vous allez à Rome,</l>
            <l n="535" xml:id="l535" part="I">Prince.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II03-2" who="elise">
            <l part="F">Rompez, Seigneur, cet injuste projet.</l>
            <l n="536" xml:id="l536">De sa hayne par vous les Romains sont l’objet.</l>
            <l n="537" xml:id="l537">Laisseriez-vous ainsi détruire vostre ouvrage ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II03-3" who="annibal">
            <pb n="C 25"/>
            <l n="538" xml:id="l538">J’ay d’asseurez moyens de rompre ce voyage,</l>
            <l n="539" xml:id="l539" part="I">Ne vous alarmez point.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II03-4" who="elise">
            <l part="F">Ah, je le jugeois bien,</l>
            <l n="540" xml:id="l540" part="I">Que si…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II03-5" who="annibal">
            <l part="F">Laissez-nous seuls, et n’apprehendez rien.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="II04">
          <head>SCENE IV.</head>
          <sp xml:id="II04-1" who="nicomede">
            <l n="541" xml:id="l541">Seigneur, n’enviez point à ma reconnoissance</l>
            <l n="542" xml:id="l542">La gloire d’un depart qui fait vostre asseurance,</l>
            <l n="543" xml:id="l543">Et <ref target="#souffrir1">souffrez*</ref> qu’en aveugle obeïssant au Roy</l>
            <l n="544" xml:id="l544">Je cherche à m’acquiter de ce que je vous doy.</l>
            <l n="545" xml:id="l545">A moins oser pour vous, je ferois mal connoistre</l>
            <l n="546" xml:id="l546">L’heureux fruit des leçons de mon illustre Maistre,</l>
            <l n="547" xml:id="l547">Et que c’est sous luy seul que l’on peut à son choix</l>
            <l n="548" xml:id="l548">Apprendre les <ref target="#vertu">vertus*</ref> les plus dignes des Rois.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II04-2" who="annibal">
            <l n="549" xml:id="l549">Si mes foibles avis ont eu l’heur de vous plaire,</l>
            <l n="550" xml:id="l550">Ce me doit estre, Prince, une gloire trop chere</l>
            <l n="551" xml:id="l551">Pour pouvoir consentir que mes fiers Ennemis</l>
            <l n="552" xml:id="l552">Me dérobent l’effet que je m’en suis promis.</l>
            <l n="553" xml:id="l553" part="I">Vous n’irez point à Rome.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II04-3" who="nicomede">
            <l part="F">Ah, Seigneur, prenez garde…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II04-4" who="annibal">
            <l n="554" xml:id="l554">Ne vous alarmez point de ce qui me regarde,</l>
            <l n="555" xml:id="l555">Je sçay par où je puis tourner l’esprit du Roy,<pb n="26"/></l>
            <l n="556" xml:id="l556" part="I">J’en répons.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II04-5" who="nicomede">
            <l part="M">Mais, Seigneur…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II04-6" who="annibal">
            <l part="F">De grace, écoutez-moy.</l>
            <l n="557" xml:id="l557">J’eus toujours pour vous, Prince, une tendresse extrême,</l>
            <l n="558" xml:id="l558">Et vous considerant comme un autre moy-mesme,</l>
            <l n="559" xml:id="l559">Je croirois démentir un zele si parfait</l>
            <l n="560" xml:id="l560">Si je vous déguisois le dessein que j’ay fait.</l>
            <l n="561" xml:id="l561">Mon cœur vous est connu ; vous sçavez qu’il n’aspire</l>
            <l n="562" xml:id="l562">Qu’à braver des Romains le fastueux empire,</l>
            <l n="563" xml:id="l563">Et qu’il n’est point d’efforts qu’il ne se soit permis</l>
            <l n="564" xml:id="l564">A luy pouvoir par tout faire des Ennemis.</l>
            <l n="565" xml:id="l565">Je n’ay pas cherché loin ; leurs dures violences</l>
            <l n="566" xml:id="l566">Se plaisant à <ref target="#choquer">choquer*</ref> les plus vastes Puissances,</l>
            <l n="567" xml:id="l567">Assez de Potentats ont voulu rejetter</l>
            <l n="568" xml:id="l568">L’odieux joug des fers qu’on les force à porter.</l>
            <l n="569" xml:id="l569">Mais quoy que de ce joug l’indignité les <ref target="#gene">gesne*</ref>,</l>
            <l n="570" xml:id="l570">Leur <ref target="#courage1">courage*</ref> trop mol secondant mal leur haine,</l>
            <l n="571" xml:id="l571">J’ay veu ces fiers Tyrans impuissamment haïs</l>
            <l n="572" xml:id="l572">Triompher jusqu’icy de mes desseins trahis.</l>
            <l n="573" xml:id="l573">Par une <ref target="#defiance">défiance*</ref> et basse et trop <ref target="#couvert1">couverte*</ref></l>
            <l n="574" xml:id="l574">Antiochus luy-mesme ayant causé sa perte,</l>
            <l n="575" xml:id="l575">J’ay choisi cette Cour, et je m’estois flaté</l>
            <l n="576" xml:id="l576">D’y trouver moins d’<ref target="#ombrage">ombrage*</ref>, et plus de fermeté.</l>
            <l n="577" xml:id="l577">L’accueil de Prusias, ses offres, mes services,</l>
            <l n="578" xml:id="l578">D’un fort attachement m’estoient de seurs indices,</l>
            <l n="579" xml:id="l579">Les plus hardis projets m’enfloient déja le cœur,</l>
            <l n="580" xml:id="l580">Mais je voy tout à coup qu’un Romain luy fait peur,</l>
            <l n="581" xml:id="l581">Quand il peut plus luy seul que trente Rois ensemble</l>
            <l n="582" xml:id="l582">Au seul nom du Senat il s’intimide, il tremble,</l>
            <l n="583" xml:id="l583">Il fait plus, et craignant l’effet de mes desseins<pb n="27"/></l>
            <l n="584" xml:id="l584">Pour m’empescher d’oser il vous livre aux Romains.</l>
            <l n="585" xml:id="l585">Prince, j’apprens par là ce qu’il faut que je fasse,</l>
            <l n="586" xml:id="l586">Je trouve une autre main quand la sienne se lasse,</l>
            <l n="587" xml:id="l587">Attale me reçoit ; prest à s’unir à moy</l>
            <l n="588" xml:id="l588">Sans craindre mes Tyrans il me donne sa <ref target="#foi">foy*</ref>,</l>
            <l n="589" xml:id="l589">Il épouse ma Fille, et c’en est là le gage.</l>
            <l n="590" xml:id="l590">Ainsi vous n’aurez plus à leur servir d’ostage,</l>
            <l n="591" xml:id="l591">Et mon depart rompant un ordre rigoureux</l>
            <l n="592" xml:id="l592">Vous laissera paisible, et Prusias heureux.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II04-7" who="nicomede">
            <l n="593" xml:id="l593">Vous perdre est un malheur que merite mon Pere,</l>
            <l n="594" xml:id="l594">Mais sçavez-vous, Seigneur, ce que vous allez faire ?</l>
            <l n="595" xml:id="l595">Je meurs par cet hymen s’il se doit achever,</l>
            <l n="596" xml:id="l596">Et vous m’assassinez en me voulant sauver,</l>
            <l n="597" xml:id="l597">Ah, pourquoy si long-temps ma trop <ref target="#timide">timide*</ref> flame</l>
            <l n="598" xml:id="l598">S’est-elle par <ref target="#respect1">respect*</ref> renfermée en mon ame ?</l>
            <l n="599" xml:id="l599">Mais quoy, mille devoirs, mille <ref target="#soin3">soins*</ref> empressez,</l>
            <l n="600" xml:id="l600">Mes soûpirs, mes langueurs, vous en ont dit assez,</l>
            <l n="601" xml:id="l601">Combien m’avez-vous veu pour la charmante Elise…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II04-8" who="annibal">
            <l n="602" xml:id="l602">Oüy, Prince, il ne faut point que je vous le déguise,</l>
            <l n="603" xml:id="l603">J’ay connu vostre amour, et comme il m’a fait voir</l>
            <l n="604" xml:id="l604">Que ma haine pour Rome a sur vous plein pouvoir,</l>
            <l n="605" xml:id="l605">Charmé des sentiments que vous prenez contre elle</l>
            <l n="606" xml:id="l606">J’en voudrois de mon sang reconnoistre le zele,</l>
            <l n="607" xml:id="l607">Mais quoy que pour vos feux il puisse m’inspirer,</l>
            <l n="608" xml:id="l608">Vous me connoissez trop pour en rien esperer.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II04-9" who="nicomede">
            <l n="609" xml:id="l609">Pour en rien esperer ! Ah, Seigneur, par quel crime</l>
            <l n="610" xml:id="l610">Ay-je pû meriter de perdre vostre estime ?</l>
            <l n="611" xml:id="l611">A quoy que vos souhaits puissent estre attachez</l>
            <l n="612" xml:id="l612">N’avez-vous pas en moy tout ce que vous cherchez ?</l>
            <l n="613" xml:id="l613">Trouverez-vous ailleurs une ame plus fidelle ?<pb n="28"/></l>
            <l n="614" xml:id="l614">Plus de respect pour vous, plus d’ardeur, plus de zele,</l>
            <l n="615" xml:id="l615">Et si de vostre haine il faut prendre la loy,</l>
            <l n="616" xml:id="l616">Detester vos Tyrans, qui les hait plus que moy ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II04-10" who="annibal">
            <l n="617" xml:id="l617">Je dois vous l’avouër ;  j’ay beau chercher une ame</l>
            <l n="618" xml:id="l618">Que du solide honneur l’interest seul enflame,</l>
            <l n="619" xml:id="l619">Ce n’est qu’abaissement dans tout ce que je vois,</l>
            <l n="620" xml:id="l620">Et quand je vous compare avec nos plus grands Rois,</l>
            <l n="621" xml:id="l621">Dans le foible honteux qu’ils laissent tous paroistre,</l>
            <l n="622" xml:id="l622">Je ne vois que vous seul qui meritiez de l’estre,</l>
            <l n="623" xml:id="l623">Mais pour moy ce merite est un bien imparfait,</l>
            <l n="624" xml:id="l624">C’est peu qu’en estre digne, il faut l’estre en effet ;</l>
            <l n="625" xml:id="l625">Vous dépendez d’un Pere <ref target="#ombrage">ombrageux*</ref>, Politique,</l>
            <l n="626" xml:id="l626">Jeune encor, défiant, qui craint la Republique.</l>
            <l n="627" xml:id="l627">Vous avez le cœur grand, ferme, resolu, chaud,</l>
            <l n="628" xml:id="l628">Prompt, hardy ; <ref target="#cependant2">cependant*</ref> c’est un Roy qu’il me faut,</l>
            <l n="629" xml:id="l629">Un puissant Allié qui brûlant de me suivre</l>
            <l n="630" xml:id="l630">Se serve des moments qui me restent à vivre,</l>
            <l n="631" xml:id="l631">Je n’en ay point à perdre, et dans l’âge où je suis</l>
            <l n="632" xml:id="l632">C’est à moy de presser la fin de mes <ref target="#ennui">ennuis*</ref>.</l>
            <l n="633" xml:id="l633">Perdre un jour, sans chercher à remplir ma vangeance,</l>
            <l n="634" xml:id="l634">Ce seroit avec Rome estre d’intelligence,</l>
            <l n="635" xml:id="l635">Je dois à sa ruine un eternel effort,</l>
            <l n="636" xml:id="l636">Et rien ne me pourroit consoler de ma mort,</l>
            <l n="637" xml:id="l637">Si j’avois negligé de tout mettre en usage</l>
            <l n="638" xml:id="l638">Pour luy faire sentir ce qu’a souffert Cartage.</l>
            <l n="639" xml:id="l639">J’aime vostre Personne, et le Ciel m’est témoin</l>
            <l n="640" xml:id="l640">Que peut-estre amitié n’alla jamais plus loin,</l>
            <l n="641" xml:id="l641">Mais quoy que je l’éprouve aussi tendre que forte,</l>
            <l n="642" xml:id="l642">Je ne puis vous cacher que ma haine l’emporte,</l>
            <l n="643" xml:id="l643">Et que l’une à mon cœur ne peut faire oublier</l>
            <l n="644" xml:id="l644">Ce qu’aux transports de l’autre il doit sacrifier.</l>
            <l n="645" xml:id="l645">Je vous aime depuis que j’ay sceu vous connoistre,<pb n="29"/></l>
            <l n="646" xml:id="l646">Mais je hay les Romains mesme avant que de naistre.</l>
            <l n="647" xml:id="l647">A peine au jour encor j’avois ouvert les yeux</l>
            <l n="648" xml:id="l648">Que j’en juray la perte en presence des Dieux.</l>
            <l n="649" xml:id="l649">A ces nobles serments j’ay sans <ref target="#reserve">reserve*</ref> aucune</l>
            <l n="650" xml:id="l650">Immolé biens, honneurs, repos, gloire, fortune,</l>
            <l n="651" xml:id="l651">J’ay veu, sans démentir, ce que j’avois promis,</l>
            <l n="652" xml:id="l652">Et ma Patrie ingrate, et les Dieux Ennemis.</l>
            <l n="653" xml:id="l653">Jugez si l’amitié pourroit sans infamie</l>
            <l n="654" xml:id="l654">Triompher d’une haine à ce point affermie,</l>
            <l n="655" xml:id="l655">Et faire negliger à ses transports mourants</l>
            <l n="656" xml:id="l656">L’heureuse occasion d’abaisser mes Tyrans.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II04-11" who="nicomede">
            <l n="657" xml:id="l657">Eh, pleust aux Dieux, Seigneur, que pour flater ma peine</l>
            <l n="658" xml:id="l658">Vous connussiez l’amour aussi-bien que la haine,</l>
            <l n="659" xml:id="l659">Ou que vous jugeassiez de cette passion</l>
            <l n="660" xml:id="l660">Par les brulants transports de vostre aversion !</l>
            <l n="661" xml:id="l661">Vous verriez une force égale en l’un et l’autre,</l>
            <l n="662" xml:id="l662">Que mon cœur n’est pas moins enflamé que le vostre,</l>
            <l n="663" xml:id="l663">Et que les tendres feux qu’il renferme au dedans,</l>
            <l n="664" xml:id="l664">Pour estre un peu plus doux, n’en sont pas moins ardents.</l>
            <l n="665" xml:id="l665">Vous verriez que ce cœur ne vit que pour Elise,</l>
            <l n="666" xml:id="l666">Qu’il immole à ses pieds repos, gloire, <ref target="#franchise">franchise*</ref>,</l>
            <l n="667" xml:id="l667">Et… pardonnez, Seigneur, à ce transport jaloux,</l>
            <l n="668" xml:id="l668">J’ay pensé dire encore, tout ce qu’il sent pour vous.</l>
            <l n="669" xml:id="l669">Non, non, quelques rigueurs dont vous payiez mon zele,</l>
            <l n="670" xml:id="l670">Ne craignez rien de moy, je vous seray fidelle,</l>
            <l n="671" xml:id="l671">Et periray plûtost que de rendre suspect</l>
            <l n="672" xml:id="l672">Ce qu’au grand Annibal j’ay juré de <ref target="#respect1">respect*</ref>.</l>
            <l n="673" xml:id="l673">Trop heureux, si mourant pour ne luy pas déplaire,</l>
            <l n="674" xml:id="l674">J’apprens qu’il daigne plaindre un feu qu’il desespere,</l>
            <l n="675" xml:id="l675">Et voir dans ce moment d’un regard de pitié<pb n="30"/></l>
            <l n="676" xml:id="l676">Ce que par moy l’amour immole à l’amitié.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II04-12" who="annibal">
            <l n="677" xml:id="l677">Ah, Prince, c’en est trop, cachez-moy tant de zele,</l>
            <l n="678" xml:id="l678">Ma haine à vous ouïr déja presque chancelle,</l>
            <l n="679" xml:id="l679">Et jamais les Romains pour fléchir mon couroux</l>
            <l n="680" xml:id="l680">N’eurent un Partisan plus à craindre que vous.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II04-13" who="nicomede">
            <l n="681" xml:id="l681">Vostre haine pour eux ne peut estre assez fiere,</l>
            <l n="682" xml:id="l682">Je ne l’attaque point, gardez-la toute entiere,</l>
            <l n="683" xml:id="l683">Mais si vous ne cherchez à me priver du jour</l>
            <l n="684" xml:id="l684">Suspendez-en l’effet en faveur de l’amour.</l>
            <l n="685" xml:id="l685">Flaminius nous quitte, et Prusias peut-estre</l>
            <l n="686" xml:id="l686">N’attend que son départ pour se faire connoistre,</l>
            <l n="687" xml:id="l687">Pour vous laisser de Rome affranchir son Estat.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II04-14" who="annibal">
            <l n="688" xml:id="l688">Et c’est dans ce dessein qu’il vous livre au Senat ?</l>
            <l n="689" xml:id="l689">Je veux bien luy parler, et d’un honteux voyage</l>
            <l n="690" xml:id="l690">Par mes <ref target="#soin1">soins*</ref>, s’il se peut, vous épargner l’outrage,</l>
            <l n="691" xml:id="l691">Je puis remettre Attale, et n’engager ma <ref target="#foi">foy*</ref></l>
            <l n="692" xml:id="l692">Qu’aprés que Prusias… laissez-nous, je le voy.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="II05">
          <head>SCENE V.</head>
          <sp xml:id="II05-1" who="prusias">
            <l n="693" xml:id="l693">Et bien, Seigneur, enfin me rendrez-vous justice ?</l>
            <l n="694" xml:id="l694">Ay-je fait aux Romains un honteux sacrifice,</l>
            <l n="695" xml:id="l695">Et leur Flaminius que j’éloigne de nous</l>
            <l n="696" xml:id="l696">Vous répond-il assez que mon cœur est à vous ?</l>
            <l n="697" xml:id="l697">Vous restez dans ma Cour, et je vous tiens parole.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-2" who="annibal">
            <pb n="31"/>
            <l n="698" xml:id="l698">Je voy qu’il s’est flaté d’une attente frivole,</l>
            <l n="699" xml:id="l699">Et vous dois d’autant plus, Seigneur, qu’en vain par luy</l>
            <l n="700" xml:id="l700">Rome a tout employé pour m’oster vostre appuy.</l>
            <l n="701" xml:id="l701">Resister un moment à cette souveraine</l>
            <l n="702" xml:id="l702">C’est se mettre au hazard de meriter sa haine,</l>
            <l n="703" xml:id="l703">Et l’horreur du peril où vous courez pour moy</l>
            <l n="704" xml:id="l704">Avoit dequoy sans doute ébranler vostre <ref target="#foi">foy*</ref>.</l>
            <l n="705" xml:id="l705">Mais quand pour Annibal vous monstrez tant de zele,</l>
            <l n="706" xml:id="l706">Faisant beaucoup pour luy, faites vous moins pour elle ?</l>
            <l n="707" xml:id="l707">Vainqueur de toutes parts, il ne faut qu’un Romain</l>
            <l n="708" xml:id="l708">Pour vous faire tomber les armes de la main.</l>
            <l n="709" xml:id="l709">Un seul mot plus puissant que foudres ny tempestes</l>
            <l n="710" xml:id="l710">Vous arrache aussi tost le fruit de vos conquestes,</l>
            <l n="711" xml:id="l711">Dans vos plus seurs progrez vous <ref target="#arreter1">arreste*</ref> le bras,</l>
            <l n="712" xml:id="l712">Aggrandit vos voisins, resserre vos Estats,</l>
            <l n="713" xml:id="l713">Et vous fait renoncer au gré de ses caprices</l>
            <l n="714" xml:id="l714">A tout ce que pour vous avoient pû mes services,</l>
            <l n="715" xml:id="l715">Ainsi par un effort digne du sang Royal,</l>
            <l n="716" xml:id="l716">En dépit des Romains vous gardez Annibal,</l>
            <l n="717" xml:id="l717">Et par une foiblesse indigne d’un grand homme</l>
            <l n="718" xml:id="l718">En dépit d’Annibal vous cedez tout à Rome.</l>
            <l n="719" xml:id="l719">Fixez, fixez, Seigneur, cette <ref target="#douteux">douteuse*</ref> <ref target="#foi">foy*</ref>,</l>
            <l n="720" xml:id="l720">Declarez vous entier ou pour elle, ou pour moy.</l>
            <l n="721" xml:id="l721">Accorder Annibal avec la Republique</l>
            <l n="722" xml:id="l722">Passe tous les ressorts de vostre Politique,</l>
            <l n="723" xml:id="l723">Jamais de tant d’amis vous ne viendrez à bout,</l>
            <l n="724" xml:id="l724">Et c’est n’en faire point que d’en chercher par tout.</l>
            <l n="725" xml:id="l725">Vous me tenez parole, et vous en faites gloire.</l>
            <l n="726" xml:id="l726">Seigneur, parlons sans feindre, ay-je lieu de le croire ?</l>
            <l n="727" xml:id="l727">Quand vous tremblez de rompre avec mes ennemis<pb n="32"/></l>
            <l n="728" xml:id="l728">Qu’est devenu l’orgueil que vous m’aviez promis ?</l>
            <l n="729" xml:id="l729">Est-ce afin de regner avec indépendance</l>
            <l n="730" xml:id="l730">Que vous mettez demain le Prince en leur puissance,</l>
            <l n="731" xml:id="l731">Ou par quelque dessein dont nous verrons l’éclat,</l>
            <l n="732" xml:id="l732">Va-t’il comme Espion <ref target="#amuser1">amuser*</ref> le Senat ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-3" who="prusias">
            <l n="733" xml:id="l733">Jugez par là, Seigneur, si mon zele est extréme.</l>
            <l n="734" xml:id="l734">Je cherche à détourner vos malheurs sur moy mesme,</l>
            <l n="735" xml:id="l735">Et pour vous soustenir contre vos ennemis,</l>
            <l n="736" xml:id="l736">Me garder tout à vous, je leur livre mon Fils.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-4" who="annibal">
            <l n="737" xml:id="l737">Et pourquoy vous sousmettre à l’affront volontaire</l>
            <l n="738" xml:id="l738">De recevoir la loy quand vous la pouviez faire ?</l>
            <l n="739" xml:id="l739">Toute l’Asie <ref target="#emouvoir">émeuë*</ref>, et presque sous vos loix</l>
            <l n="740" xml:id="l740">Craignoit en vous déja le plus grand de ses Rois.</l>
            <l n="741" xml:id="l741">Apres Eumene mort, et son <ref target="#debris2">débris*</ref> funeste</l>
            <l n="742" xml:id="l742">Cent mille bras armez vous promettoient le reste,</l>
            <l n="743" xml:id="l743">Et ce qui flateroit un cœur entreprenant,</l>
            <l n="744" xml:id="l744">Vous aviez Annibal pour vostre Lieutenant.</l>
            <l n="745" xml:id="l745">C’estoit, c’estoit alors que l’honneur, que la gloire</l>
            <l n="746" xml:id="l746">Quoy qu’il vous fist oser vous portoient à le croire,</l>
            <l n="747" xml:id="l747">Ces serments qu’il receut contre l’orgueil Romain</l>
            <l n="748" xml:id="l748">Il falloit les tenir les armes à la main.</l>
            <l n="749" xml:id="l749">Où pourrez vous jamais pour vanger vos outrages</l>
            <l n="750" xml:id="l750">Recouvrer à la fois de pareils avantages ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-5" who="prusias">
            <l n="751" xml:id="l751">Ils estoient grands sans doute avec un tel secours,</l>
            <l n="752" xml:id="l752">Mais pour esperer vaincre on ne vainc pas toûjours,</l>
            <l n="753" xml:id="l753">Souvent l’occasion y fait plus que le nombre.</l>
            <l n="754" xml:id="l754">Les plus grands corps, Seigneur, produisent le plus d’ombre.</l>
            <l n="755" xml:id="l755">Et si faisant la paix j’ay rendu des Estats,</l>
            <l n="756" xml:id="l756">Voyez si j’avois lieu de ne le faire pas.</l>
            <l n="757" xml:id="l757">Je voyois en Syrie, en Macedoine, en Grece,<pb n="33"/></l>
            <l n="758" xml:id="l758">Les Peuples abatus, tremblans, pleins de foiblesse,</l>
            <l n="759" xml:id="l759">Philippe estoit défait, Antiochus détruit,</l>
            <l n="760" xml:id="l760">Et par tout les Romains triomphoient à grand bruit.</l>
            <l n="761" xml:id="l761">De tant d’heureux succez leurs legions trop fieres</l>
            <l n="762" xml:id="l762">Cherchoient à leurs exploits de nouvelles matieres,</l>
            <l n="763" xml:id="l763">Et si j’eusse trop haut porté le nom de Roy</l>
            <l n="764" xml:id="l764">Toutes se ramassant alloient fondre sur moy.</l>
            <l n="765" xml:id="l765">Seul à tant d’Ennemis ne pouvant faire teste</l>
            <l n="766" xml:id="l766">Par une fausse paix j’écarte la tempeste ;</l>
            <l n="767" xml:id="l767">Pour trouver les Romains à vaincre plus aisez</l>
            <l n="768" xml:id="l768">J’attens par quelque guerre à les voir divisez,</l>
            <l n="769" xml:id="l769"><ref target="#cependant1">Cependant*</ref> du Sénat dont je crains la puissance</l>
            <l n="770" xml:id="l770">Luy <ref target="#commission2">commettant*</ref> mon Fils, j’acquiers la confiance,</l>
            <l n="771" xml:id="l771">Pour voir Attale à moy je le rends mon égal,</l>
            <l n="772" xml:id="l772">Fais des Amis par tout, et retiens Annibal.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-6" who="annibal">
            <l n="773" xml:id="l773">Ces projets déguisez dont vostre ame est charmée</l>
            <l n="774" xml:id="l774">Marquent une prudence et rare et consommée ;</l>
            <l n="775" xml:id="l775">Mais pardonnez, Seigneur, si je ne puis cacher</l>
            <l n="776" xml:id="l776">Qu’en vous coustant un Fils ils vous coustent trop cher.</l>
            <l n="777" xml:id="l777">L’envoyer au Senat, c’est luy donner un gage</l>
            <l n="778" xml:id="l778">Du plus injurieux et servile esclavage.</l>
            <l n="779" xml:id="l779">C’est vous assujettir à tout ce que de vous</l>
            <l n="780" xml:id="l780">Il plaira d’ordonner à ses soupçons jaloux.</l>
            <l n="781" xml:id="l781">C’est vouloir, sans que rien le rende necessaire,</l>
            <l n="782" xml:id="l782">Ce que tout détrôné Philippe eut peine à faire ;</l>
            <l n="783" xml:id="l783">Enfin, Seigneur, enfin c’est me lier les mains,</l>
            <l n="784" xml:id="l784">M’oster l’entier pouvoir d’attaquer les Romains,</l>
            <l n="785" xml:id="l785">Ou leur donner sur vous par où vanger sans peine</l>
            <l n="786" xml:id="l786">Tous les maux que sur eux doit répandre ma haine.</l>
            <l n="787" xml:id="l787">Et je consentirois à rester à ce prix ?<pb n="34"/></l>
            <l n="788" xml:id="l788">Non, non, je vous dois trop pour perdre vostre Fils,</l>
            <l n="789" xml:id="l789">Mais aussi trop d’ardeur à ma vangeance est deuë</l>
            <l n="790" xml:id="l790">Pour <ref target="#souffrir2">souffrir*</ref> qu’aucun temps en borne l’etenduë.</l>
            <l n="791" xml:id="l791">Je satisfais à tout en m’éloignant d’icy,</l>
            <l n="792" xml:id="l792">C’est par là que je puis vous tirer de soucy.</l>
            <l n="793" xml:id="l793">Mon depart laissera le Prince en asseurance,</l>
            <l n="794" xml:id="l794">Ma haine en liberté, Rome sans <ref target="#defiance">défiance*</ref>.</l>
            <l n="795" xml:id="l795" part="I">Ainsi <ref target="#souffrir1">souffrez*</ref>, Seigneur…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-7" who="prusias">
            <l part="F">Vouloir quitter un Roy</l>
            <l n="796" xml:id="l796">Qui ne <ref target="#reserver1">reserve*</ref> rien pour vous prouver sa <ref target="#foi">foy*</ref>,</l>
            <l n="797" xml:id="l797">Qui vous fait partager la puissance suprême,</l>
            <l n="798" xml:id="l798"><ref target="#respect2">Respecter*</ref> dans sa Cour à l’égal de luy-mesme,</l>
            <l n="799" xml:id="l799" part="I">Et pour vostre repos…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-8" who="annibal">
            <l part="F">C’est me connoistre mal.</l>
            <l n="800" xml:id="l800">Quoy, parler de repos pour moy, pour Annibal ?</l>
            <l n="801" xml:id="l801">Instruit de ses travaux, avez-vous lieu de croire</l>
            <l n="802" xml:id="l802">Qu’à s’exiler soy-mesme il auroit mis sa gloire,</l>
            <l n="803" xml:id="l803">Pour venir en ces lieux démentant sa fierté</l>
            <l n="804" xml:id="l804">Languir dans une ingrate, et lâche oysiveté ?</l>
            <l n="805" xml:id="l805">Si l’ardeur du repos eust touché mon envie,</l>
            <l n="806" xml:id="l806">J’aurois vescu, Seigneur, au sein de ma Patrie,</l>
            <l n="807" xml:id="l807">Et jouy des honneurs dont le traité de paix</l>
            <l n="808" xml:id="l808">Laissoit parmy les miens le choix à mes souhaits ;</l>
            <l n="809" xml:id="l809">Mais Rome, pour avoir triomphé de Cartage,</l>
            <l n="810" xml:id="l810">N’avoit pas d’Annibal surmonté le <ref target="#courage1">courage*</ref>,</l>
            <l n="811" xml:id="l811">L’Afrique n’osant plus lui faire d’Ennemis,</l>
            <l n="812" xml:id="l812">Pour l’attaquer d’ailleurs il se croit tout permis,</l>
            <l n="813" xml:id="l813">Et son Païs n’a point de douceur qui l’entraîne</l>
            <l n="814" xml:id="l814">Lors que pour les Romains il n’y voit plus de haine.</l>
            <l n="815" xml:id="l815">Voila ses sentiments, reglez-vous là dessus,</l>
            <l n="816" xml:id="l816">Le Prince doit partir, les ordres sont receus,</l>
            <l n="817" xml:id="l817">Faites les revoquer, ou sans vous en plus dire<pb n="35"/></l>
            <l n="818" xml:id="l818">Chez Attale demain, Seigneur, je me retire,</l>
            <l n="819" xml:id="l819">J’attens vostre réponse, et vous laisse y resver.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="II06">
          <head>SCENE VI.</head>
          <sp xml:id="II06-1" who="prusias">
            <l n="820" xml:id="l820">A quoy le Ciel encor me veut-il <ref target="#reserver2">reserver*</ref> ?</l>
            <l n="821" xml:id="l821">Pour garder Annibal en faveur de ma flame,</l>
            <l n="822" xml:id="l822">J’ose exiler mon Fils, j’en accepte le blâme,</l>
            <l n="823" xml:id="l823">Et contre mon attente, un interest fatal,</l>
            <l n="824" xml:id="l824">Si j’éloigne ce Fils fait partir Annibal.</l>
            <l n="825" xml:id="l825">Voyons Flaminius, l’infortune est égale,</l>
            <l n="826" xml:id="l826">J’ai parlé contre un Fils, parlons-lui contre Attale,</l>
            <l n="827" xml:id="l827">Et ménageons si bien l’éclat de son couroux,</l>
            <l n="828" xml:id="l828">Qu’Annibal soit reduit à n’esperer qu’en nous.</l>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div xml:id="III" type="act">
        <pb n="36"/>
        <head>ACTE III.</head>
        <div type="scene" xml:id="III01">
          <head>SCENE PREMIERE.</head>
          <sp xml:id="III01-1" who="attale">
            <l n="829" xml:id="l829">Qu’obtiendra mon <ref target="#respect2">respect*</ref> ? vous le voyez, Madame,</l>
            <l n="830" xml:id="l830">Je viens mettre à vos pieds mon espoir et ma flame,</l>
            <l n="831" xml:id="l831">Si l’une a sceu borner mon espoir le plus doux</l>
            <l n="832" xml:id="l832">Je ne puis consentir à l’autre malgré vous,</l>
            <l n="833" xml:id="l833">Et du plus heureux sort je fuirois l’asseurance</l>
            <l n="834" xml:id="l834">S’il coustoit à vos <ref target="#voeux">vœux*</ref> la moindre violence,</l>
            <l n="835" xml:id="l835">Ainsi quoi qu’Annibal m’ait permis d’esperer…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-2" who="elise">
            <l n="836" xml:id="l836">Vous l’avez déja veu, faites-le declarer,</l>
            <l n="837" xml:id="l837">Seigneur, ses ordres seuls reglent ma destinée,</l>
            <l n="838" xml:id="l838">Et sur les interests de ce grand hymenée,</l>
            <l n="839" xml:id="l839">Pourveu que ses desirs vers vous puissent pancher,</l>
            <l n="840" xml:id="l840">Ma joye ou mon chagrin vous doivent peu toucher.</l>
            <l n="841" xml:id="l841">Voyez bien seulement avant que d’y pretendre</l>
            <l n="842" xml:id="l842">Si vous vous connoissez digne d’estre son Gendre.</l>
            <l n="843" xml:id="l843">Il n’est rien de plus fier que le sang d’Annibal,</l>
            <l n="844" xml:id="l844">S’il monte sur le Trône il obeïra mal,</l>
            <l n="845" xml:id="l845">Et vos Maistres du Monde à qui les Rois déferent<pb n="D 37"/></l>
            <l n="846" xml:id="l846">S’ils pensent l’asservir, n’ont pas ce qu’ils esperent.</l>
            <l n="847" xml:id="l847">Là suivant de mon sort l’orgueilleux ascendant</l>
            <l n="848" xml:id="l848">Ils me verront porter un cœur indépendant,</l>
            <l n="849" xml:id="l849">Un cœur resolu, ferme, et capable peut-estre</l>
            <l n="850" xml:id="l850">De haïr un Epoux s’il enduroit un Maistre.</l>
            <l n="851" xml:id="l851">Ne vous exposez point à l’affront de me voir</l>
            <l n="852" xml:id="l852">Maintenir malgré vous le suprême pouvoir,</l>
            <l n="853" xml:id="l853">Et si vous vous sentez et l’ame et le <ref target="#courage2">courage*</ref></l>
            <l n="854" xml:id="l854">Par de basses frayeurs tournez à l’esclavage,</l>
            <l n="855" xml:id="l855">Renoncez à des nœuds qui pourroient vous trahir</l>
            <l n="856" xml:id="l856">Jusqu’à vous dérober la honte d’obeïr.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-3" who="attale">
            <l n="857" xml:id="l857">Que Rome à sa fierté jamais m’assujetisse !</l>
            <l n="858" xml:id="l858">Que mon cœur se ravale à s’en faire complice,</l>
            <l n="859" xml:id="l859">Et qu’assis sur ce Trône où j’aspire à vous voir</l>
            <l n="860" xml:id="l860">Je m’y laisse <ref target="#eblouir2">ébloüir*</ref> d’un tiltre sans pouvoir !</l>
            <l n="861" xml:id="l861">Madame, jugez mieux de l’ardeur qui m’enflame,</l>
            <l n="862" xml:id="l862">L’orgueil d’un si beau feu répond d’une belle ame,</l>
            <l n="863" xml:id="l863">Et l’honneur de prétendre à vos divins appas</l>
            <l n="864" xml:id="l864">Dans qui vous ose aimer ne <ref target="#souffrir3">souffre*</ref> rien de bas.</l>
            <l n="865" xml:id="l865">Ainsi ne craignez point qu’aucune dépendance</l>
            <l n="866" xml:id="l866">Me fasse démentir les droits de ma naissance.</l>
            <l n="867" xml:id="l867">De l’éclat de mon rang ce cœur vrayment jaloux,</l>
            <l n="868" xml:id="l868">S’il doit prendre des loix, n’en prendra que de vous.</l>
            <l n="869" xml:id="l869">Sur lui, sur ses desirs, il vous fait souveraine,</l>
            <l n="870" xml:id="l870">C’est un Roy fier, hautain, dont vous estes la Reyne,</l>
            <l n="871" xml:id="l871">Mais lors qu’à vostre empire il se rend si soûmis,</l>
            <l n="872" xml:id="l872">De grace, quel espoir lui laissez-vous permis ?</l>
            <l n="873" xml:id="l873">Croira-t’il qu’une ardeur et si tendre et si forte,</l>
            <l n="874" xml:id="l874" part="I">Touche assez vos desirs…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-4" who="elise">
            <l part="F">Seigneur, que vous importe ?</l>
            <l n="875" xml:id="l875">Si jamais vous avez le nom de mon Epoux,<pb n="38"/></l>
            <l n="876" xml:id="l876">Je connois mon devoir, et c’est assez pour vous.</l>
            <l n="877" xml:id="l877">Sans égard à l’amour, de pareils hymenées</l>
            <l n="878" xml:id="l878">Ne font que décider des grandes Destinées,</l>
            <l n="879" xml:id="l879">Et quand on voit par où bien remplir ce qu’on est,</l>
            <l n="880" xml:id="l880">Aimer ou n’aimer pas est un foible interest.</l>
            <l n="881" xml:id="l881">Il faut se mettre au rang des ames trop communes</l>
            <l n="882" xml:id="l882">Pour laisser à l’amour balancer les Fortunes,</l>
            <l n="883" xml:id="l883">Et les charmes secrets qui suivent ses langueurs</l>
            <l n="884" xml:id="l884">Sont des abaissements indignes des grands cœurs.</l>
            <l n="885" xml:id="l885">Le mien les connoit peu ; qu’Annibal vous choisisse,</l>
            <l n="886" xml:id="l886">Que de ma main pour vous il fasse un sacrifice,</l>
            <l n="887" xml:id="l887">Ce cœur fera soudain vanité d’obeïr,</l>
            <l n="888" xml:id="l888">Mais bien moins pour aimer qu’afin de mieux haïr,</l>
            <l n="889" xml:id="l889">C’est le seul interest où ma gloire m’engage,</l>
            <l n="890" xml:id="l890">Voir un Roy craindre Rome irrite mon <ref target="#courage1">courage*</ref>,</l>
            <l n="891" xml:id="l891">Et l’Espoux me plaira, dont l’intrepidité</l>
            <l n="892" xml:id="l892">M’offrira les moyens d’en braver la fierté.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-5" who="attale">
            <l n="893" xml:id="l893">Ah, que plûtost sur moy le sort le plus funeste…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-6" who="elise">
            <l n="894" xml:id="l894">J’aperçois Annibal, vous lui direz le reste.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="III02">
          <head>SCENE II.</head>
          <sp xml:id="III02-1" who="attale">
            <l n="895" xml:id="l895">Seigneur, de quel espoir puis-je enfin me flater ?</l>
            <l n="896" xml:id="l896">Mon cœur vous est offert, venez-vous l’accepter,</l>
            <l n="897" xml:id="l897">Et du grand Annibal ma flame obtiendra-t’elle</l>
            <l n="898" xml:id="l898">Qu’une heureuse union soit le prix de mon zele ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III02-2" who="annibal">
            <pb n="39"/>
            <l n="899" xml:id="l899">Il doit m’estre bien doux de voir que mon malheur</l>
            <l n="900" xml:id="l900">A mes Amis pour moi laisse tant de chaleur.</l>
            <l n="901" xml:id="l901">D’un Prince tel que vous l’alliance m’honore,</l>
            <l n="902" xml:id="l902">Mais de grace, Seigneur, consultez-vous encore,</l>
            <l n="903" xml:id="l903">Le zele qui paroist souvent le plus parfait</l>
            <l n="904" xml:id="l904">Lors que Rome a parlé demeure sans effet,</l>
            <l n="905" xml:id="l905">Et si j’avois promis, je verrois avec peine</l>
            <l n="906" xml:id="l906">Qu’à me tenir parole on sentist quelque <ref target="#gene">gesne*</ref>.</l>
            <l n="907" xml:id="l907">Voyez Flaminius ; sur ce qu’il vous dira</l>
            <l n="908" xml:id="l908">Peut-estre en vostre cœur l’amour <ref target="#allentir">s’allentira*</ref>.</l>
            <l n="909" xml:id="l909">Le grand nom d’Allié que le Senat vous donne…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III02-3" who="attale">
            <l n="910" xml:id="l910">Pour disposer de moy prens-je loy de personne ?</l>
            <l n="911" xml:id="l911">Seigneur, j’en croy ma flame, et ne consulte plus.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III02-4" who="annibal">
            <l n="912" xml:id="l912">Vous vous <ref target="#expliquer">expliquerez*</ref>, voicy Flaminius.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="III03">
          <head>SCENE III.</head>
          <sp xml:id="III03-1" who="flaminius">
            <l n="913" xml:id="l913">Seigneur, par le pouvoir qu’on m’a daigné <ref target="#commission1">commettre*</ref></l>
            <l n="914" xml:id="l914">Jusques dans vos Estats j’aurois dû vous remettre,</l>
            <l n="915" xml:id="l915">Mais je vous voy partir trop bien accompagné</l>
            <l n="916" xml:id="l916">Pour ne m’en croire pas le voyage épargné,</l>
            <l n="917" xml:id="l917">Et sur ce que j’apprens j’aurois mauvaise grace</l>
            <l n="918" xml:id="l918">De vous offrir encor un secours qui vous lasse,</l>
            <l n="919" xml:id="l919">On vous a mis au Trône, et cela vous suffit.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III03-2" who="attale">
            <pb n="40"/>
            <l n="920" xml:id="l920">Je ne sçay pas, Seigneur, ce que l’on vous a dit,</l>
            <l n="921" xml:id="l921">Mais ce que je vous dois m’asseure trop de gloire</l>
            <l n="922" xml:id="l922">Pour <ref target="#souffrir2">souffrir*</ref> que jamais j’en perde la memoire,</l>
            <l n="923" xml:id="l923">Vous trouverez en moy toûjours un zele égal,</l>
            <l n="924" xml:id="l924">Et si dans mes Estats je reçois Annibal,</l>
            <l n="925" xml:id="l925">Comme j’agis par tout d’un cœur franc et sincere</l>
            <l n="926" xml:id="l926">Ce n’est pas un secret que je cherche à vous faire.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III03-3" who="flaminius">
            <l n="927" xml:id="l927">Dans le sein de la guerre ayant toûjours vescu</l>
            <l n="928" xml:id="l928">Il vous apprendra l’art de n’estre plus vaincu,</l>
            <l n="929" xml:id="l929">Et quelques Ennemis qui pensent vous abatre</l>
            <l n="930" xml:id="l930">Pour triompher <ref target="#abord1">d’abord*</ref> vous n’aurez qu’à combatre.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III03-4" who="annibal">
            <l n="931" xml:id="l931">S’il n’apprend pas de moy l’art de vaincre aisément,</l>
            <l n="932" xml:id="l932">Il apprendra celuy de fuir l’abaissement,</l>
            <l n="933" xml:id="l933">Et de rester toûjours par un pouvoir suprême</l>
            <l n="934" xml:id="l934">Maistre de son destin malgré le Destin mesme.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III03-5" who="flaminius">
            <l n="935" xml:id="l935">De si grandes leçons ont dequoy faire bruit,</l>
            <l n="936" xml:id="l936">Le faste m’en plairoit, mais j’en craindrois le fruit,</l>
            <l n="937" xml:id="l937">Et si je l’ose dire, Antiochus peut-estre</l>
            <l n="938" xml:id="l938">Se seroit bien passé de vous avoir pour Maistre.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III03-6" who="annibal">
            <l n="939" xml:id="l939">Pour peu qu’en mes leçons il se fust affermy</l>
            <l n="940" xml:id="l940">Il vous eust mis en teste un facheux Ennemy,</l>
            <l n="941" xml:id="l941">Mais son insuffisance à les mettre en usage</l>
            <l n="942" xml:id="l942">Vous a vendu sa gloire, et livré son <ref target="#courage1">courage*</ref>.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III03-7" who="flaminius">
            <l n="943" xml:id="l943">Leur pratique est en vous ce qu’il faut admirer,</l>
            <l n="944" xml:id="l944">De Royaume en Royaume elle vous fait errer,</l>
            <l n="945" xml:id="l945">Et chercher dans l’exil tout ce que l’on peut croire</l>
            <l n="946" xml:id="l946">Que doive un grand <ref target="#courage1">courage*</ref> au soucy de sa gloire.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III03-8" who="annibal">
            <pb n="41"/>
            <l n="947" xml:id="l947">Cet exil qui déja m’a fait voir tant d’Estats</l>
            <l n="948" xml:id="l948">Vous couste quelques <ref target="#soin2">soins*</ref> que vous ne dites pas,</l>
            <l n="949" xml:id="l949">Et pour tenir vostre ame en tous lieux alarmée,</l>
            <l n="950" xml:id="l950">C’est beaucoup d’Annibal, et mesme sans armée.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III03-9" who="flaminius">
            <l n="951" xml:id="l951">On doit craindre en effet le <ref target="#bonheur3">bonheur*</ref> qui le suit,</l>
            <l n="952" xml:id="l952">Mais faites-moy raison, Seigneur, d’un autre bruit,</l>
            <l n="953" xml:id="l953">On dit que vous songez à faire Elise Reyne.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III03-10" who="annibal">
            <l n="954" xml:id="l954">Que ma presence n’ait, Seigneur, rien qui vous <ref target="#gene">gesne*</ref>,</l>
            <l n="955" xml:id="l955" part="I">Vous sçavez que…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III03-11" who="attale">
            <l part="F">Seigneur, donnez-moy vostre <ref target="#aveu2">aveu*</ref>,</l>
            <l n="956" xml:id="l956">Et l’hymen dés demain couronnera mon feu.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III03-12" who="annibal">
            <l n="957" xml:id="l957">Vous voyez que malgré les malheurs qu’on m’oppose</l>
            <l n="958" xml:id="l958">L’honneur d’estre mon Gendre est encor quelque chose.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III03-13" who="flaminius">
            <l n="959" xml:id="l959">Attale a fait sans doute un choix bien glorieux,</l>
            <l n="960" xml:id="l960">Mais s’il m’en vouloit croire il y penseroit mieux.</l>
            <l n="961" xml:id="l961">Seigneur, souvenez-vous que si vous estes Maistre</l>
            <l n="962" xml:id="l962">Rome hait les ingrats, et le fera connoistre,</l>
            <l n="963" xml:id="l963">Vous pouvez là-dessus écouter vostre amour,</l>
            <l n="964" xml:id="l964">Prenez pour y songer le reste de ce jour,</l>
            <l n="965" xml:id="l965">Pour ne vous perdre pas ma bonté vous le donne.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III03-14" who="annibal">
            <l n="966" xml:id="l966">Pour moy, j’ignore l’art de contraindre personne,</l>
            <l n="967" xml:id="l967">Et sans m’<ref target="#inquietude">inquieter*</ref> de ce qu’il resoudra</l>
            <l n="968" xml:id="l968">Je luy laisse à son choix tout le temps qu’il voudra.</l>
            <l n="969" xml:id="l969">Au moins suis-je asseuré que par mon alliance<pb n="42"/></l>
            <l n="970" xml:id="l970">Il craindra peu l’affront de trahir sa naissance,</l>
            <l n="971" xml:id="l971">Et que jamais l’exil d’un homme tel que moy</l>
            <l n="972" xml:id="l972">N’aura rien dont l’éclat fasse rougir un Roy.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III03-15" who="flaminius">
            <l n="973" xml:id="l973">Vous avez le cœur haut, le bel orgueil y regne.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III03-16" who="annibal">
            <l n="974" xml:id="l974">Assez pour empescher qu’aucun Roy ne vous craigne,</l>
            <l n="975" xml:id="l975">Et si de Prusias mes conseils sont suivis</l>
            <l n="976" xml:id="l976">Rome attendra long-temps qu’il vous livre son Fils.</l>
            <l n="977" xml:id="l977">Le voir trop s’abaisser sous vostre tyrannie</l>
            <l n="978" xml:id="l978">Est tout ce qui me peut chasser de Bithynie.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="III04">
          <head>SCENE IV.</head>
          <sp xml:id="III04-1" who="annibal">
            <l n="979" xml:id="l979">Parlez, Seigneur, enfin qu’avez-vous resolu ?</l>
            <l n="980" xml:id="l980">Vostre Rome aura-t’elle un pouvoir absolu ?</l>
            <l n="981" xml:id="l981"><ref target="#obliger1">Obligez</ref>-vous* le Prince à faire le voyage ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III04-2" who="prusias">
            <l n="982" xml:id="l982">La paix qu’elle nous donne à ce devoir m’engage,</l>
            <l n="983" xml:id="l983">Mon Fils d’un tel honneur a lieu d’estre jaloux.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III04-3" who="annibal">
            <l n="984" xml:id="l984" part="I">Il me suffit ;</l>
            <l part="F">Demain je parts avecque vous,</l>
            <l n="985" xml:id="l985">Seigneur, deliberez, vous avez ma réponse.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="III05">
          <head>SCENE V.</head>
          <pb n="43"/>
          <sp xml:id="III05-1" who="flaminius">
            <l n="986" xml:id="l986">C’est donc ainsi qu’Attale à ses Amis renonce ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III05-2" who="attale">
            <l n="987" xml:id="l987">Je connois mal, Seigneur, par où j’ay merité</l>
            <l n="988" xml:id="l988">Un reproche si dur à ma fidelité.</l>
            <l n="989" xml:id="l989">L’ardeur qui la soûtient le rend peu legitime,</l>
            <l n="990" xml:id="l990">Je reçois Annibal, mais ce n’est pas un crime,</l>
            <l n="991" xml:id="l991">Ou vers Rome par là si je noircis ma <ref target="#foi">foy*</ref>,</l>
            <l n="992" xml:id="l992">Croirez-vous Prusias moins coupable que moy ?</l>
            <l n="993" xml:id="l993">D’Antiochus à peine il apprit la défaite</l>
            <l n="994" xml:id="l994">Qu’à ce mesme Annibal il accorda <ref target="#retraite2">retraite*</ref>,</l>
            <l n="995" xml:id="l995">Le receut tout fumant de ce fameux <ref target="#debris1">débris*</ref>.</l>
            <l n="996" xml:id="l996"><ref target="#cependant2">Cependant*</ref> ce qu’il fit blessa-t’il les esprits ?</l>
            <l n="997" xml:id="l997">Vous parut-il suspect de pratiques secretes ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III05-3" who="prusias">
            <l n="998" xml:id="l998">Je ne condamne rien au projet que vous faites,</l>
            <l n="999" xml:id="l999">Mais assez de couleurs pourroient le palier,</l>
            <l n="1000" xml:id="l1000">Sans chercher mon exemple à vous justifier.</l>
            <l n="1001" xml:id="l1001">Antiochus défait, Annibal pouvoit nuire,</l>
            <l n="1002" xml:id="l1002">Trouver quelque autre Roy qui s’en laissast seduire,</l>
            <l n="1003" xml:id="l1003">J’estois maistre en ma Cour de son ressentiment,</l>
            <l n="1004" xml:id="l1004">Ainsi je le receus, mais sans attachement,</l>
            <l n="1005" xml:id="l1005">Et l’on me voit pour Rome une <ref target="#foi">foy*</ref> trop sincere    </l>
            <l n="1006" xml:id="l1006">Pour douter des motifs de ce que j’osay faire.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III05-4" who="attale">
            <pb n="44"/>
            <l n="1007" xml:id="l1007">Ce zele si vanté dont vous estes jaloux</l>
            <l n="1008" xml:id="l1008">N’est pas moins fort en moy qu’il pourroit l’estre en vous.</l>
            <l n="1009" xml:id="l1009">Et quand vers Annibal ma parole m’engage</l>
            <l n="1010" xml:id="l1010">Rome n’a pas plus lieu d’en prendre de l’<ref target="#ombrage">ombrage*</ref>.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III05-5" who="prusias">
            <l n="1011" xml:id="l1011">Son azyle estoit seur, vous l’y pouviez laisser.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III05-6" who="attale">
            <l n="1012" xml:id="l1012">Vous voyez toutefois qu’il y veut renoncer,</l>
            <l n="1013" xml:id="l1013">Et que dans vostre <ref target="#foi">foy*</ref> le vif éclat qui brille</l>
            <l n="1014" xml:id="l1014" part="I">Ne sçauroit…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III05-7" who="prusias">
            <l part="F">Mais enfin vous épousez sa Fille ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III05-8" who="attale">
            <l n="1015" xml:id="l1015">Je n’avois pas préveu que contre le Senat</l>
            <l n="1016" xml:id="l1016">Disposer de mon cœur deust estre un attentat.</l>
            <l n="1017" xml:id="l1017">Pour Elise, il est vray, l’amour me sollicite,</l>
            <l n="1018" xml:id="l1018">Mais dequoy m’accuser lors que je vous imite ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III05-9" who="prusias">
            <l n="1019" xml:id="l1019">Quoy l’on me voit pretendre au nom de son Espoux ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III05-10" who="attale">
            <l n="1020" xml:id="l1020">Non, Seigneur, ce soupçon ne tombe point sur vous,</l>
            <l n="1021" xml:id="l1021">L’hymen vous sieroit mal, et dans l’âge où vous estes</l>
            <l n="1022" xml:id="l1022">Aux tendres passions peu d’ames sont sujettes,</l>
            <l n="1023" xml:id="l1023">Mais lors que d’Annibal vous vous fistes l’appuy</l>
            <l n="1024" xml:id="l1024">Vous vouliez seulement vous asseurer de luy,</l>
            <l n="1025" xml:id="l1025">Prévenir ce qu’ailleurs il pouvoit entreprendre ?</l>
            <l n="1026" xml:id="l1026">Par un zele aussi pur je veux estre son Gendre,</l>
            <l n="1027" xml:id="l1027">Et l’empescher de mettre en de mauvaises mains</l>
            <l n="1028" xml:id="l1028">Un dépost dont la garde est utile aux Romains.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III05-11" who="flaminius">
            <l n="1029" xml:id="l1029">J’ay voulu vous laisser par ces raisons frivoles</l>
            <l n="1030" xml:id="l1030">Estaler vostre esprit et perdre des paroles.</l>
            <l n="1031" xml:id="l1031">Mais enfin, moy present, et sans m’en consulter,<pb n="45"/></l>
            <l n="1032" xml:id="l1032">On vous offre une main, vous osez l’accepter ?</l>
            <l n="1033" xml:id="l1033">Vous osez à mes yeux enflé du rang supréme</l>
            <l n="1034" xml:id="l1034">Trancher du Souverain, ordonner de vous-mesme,</l>
            <l n="1035" xml:id="l1035">Et sans songer par qui Pergame est sous vos loix</l>
            <l n="1036" xml:id="l1036">Vostre amour pretend faire une Reine à son choix ?</l>
            <l n="1037" xml:id="l1037">C’est donc là le <ref target="#respect1">respect*</ref> que vous portez à Rome ?</l>
            <l n="1038" xml:id="l1038">Ignorez-vous qu’un Roy chez elle n’est qu’un homme,</l>
            <l n="1039" xml:id="l1039">Et que pour renverser les plus grands Potentats,</l>
            <l n="1040" xml:id="l1040">Elle n’a tout à coup qu’à retirer le bras ?    </l>
            <l n="1041" xml:id="l1041">Ce Trône chancelant qu’alloit sans resistance</l>
            <l n="1042" xml:id="l1042">D’un voisin redoutable entraîner la puissance,</l>
            <l n="1043" xml:id="l1043">Vous l’a-t’elle remis et rendu son égal</l>
            <l n="1044" xml:id="l1044">Afin de couronner la Fille d’Annibal ?</l>
            <l n="1045" xml:id="l1045">Le tiltre d’Allié dont elle vous honore</l>
            <l n="1046" xml:id="l1046">Ne vaut pas se priver d’un objet qu’on adore,</l>
            <l n="1047" xml:id="l1047">Et cet honneur n’a rien que ne laisse terny</l>
            <l n="1048" xml:id="l1048">Le nom rare et pompeux de Gendre d’un Banny ?</l>
            <l n="1049" xml:id="l1049">N’en croyez que l’amour, et sans <ref target="#inquietude">inquietude*</ref></l>
            <l n="1050" xml:id="l1050">Accordez tout contre elle à vostre ingratitude,</l>
            <l n="1051" xml:id="l1051">Le temps vous apprendra s’il vous estoit permis</l>
            <l n="1052" xml:id="l1052">De vous unir contre elle avec ses ennemis.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III05-12" who="attale">
            <l n="1053" xml:id="l1053">Touchant quelque hauteur qui semble me confondre</l>
            <l n="1054" xml:id="l1054">Je laisse à Prusias le soin de vous répondre,</l>
            <l n="1055" xml:id="l1055">Seigneur, ce qu’il dira sera d’un plus grand poids.</l>
            <l n="1056" xml:id="l1056">Il a part au mépris que vous faites des Roix,</l>
            <l n="1057" xml:id="l1057">Et comme dés longtemps il sçait ce que demande</l>
            <l n="1058" xml:id="l1058">La majesté du rang qu’il est beau qu’il défende,</l>
            <l n="1059" xml:id="l1059">Il sçaura contre vous soustenir mieux que moy</l>
            <l n="1060" xml:id="l1060">Et la splendeur du Trône, et le tiltre de Roy.</l>
            <l n="1061" xml:id="l1061">Au regard d’Annibal, et de l’Hymen d’Elise,</l>
            <l n="1062" xml:id="l1062">Advoüant mon amour j’ay montré ma <ref target="#franchise">franchise*</ref>,</l>
            <l n="1063" xml:id="l1063">Et s’il doit m’attirer les foudres du Senat<pb n="46"/></l>
            <l n="1064" xml:id="l1064">Vous m’en donnez l’avis, j’en attendray l’éclat,</l>
            <l n="1065" xml:id="l1065">Voyez bien seulement si j’en paroistray digne.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="III06">
          <head>SCENE VI.</head>
          <sp xml:id="III06-1" who="prusias">
            <l n="1066" xml:id="l1066">N’espargnez point mon zele en ce peril insigne,</l>
            <l n="1067" xml:id="l1067">Aprés deux ans d’azyle Annibal qui me fuit</l>
            <l n="1068" xml:id="l1068">De ma fidelité me peut ravir le fruit,</l>
            <l n="1069" xml:id="l1069">Vous troubler chez Attale ; et de cette entreprise</l>
            <l n="1070" xml:id="l1070">J’empescherois le coup en retenant Elise,</l>
            <l n="1071" xml:id="l1071">Parlez, et dans ma Cour je la fais <ref target="#arreter3">arrester*</ref>.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III06-2" who="flaminius">
            <l n="1072" xml:id="l1072">Vostre amitié pour nous ne peut mieux éclater,</l>
            <l n="1073" xml:id="l1073">Seigneur, et j’auray soin que Rome soit instruite</l>
            <l n="1074" xml:id="l1074">Du procédé d’Attale, et de vostre conduite.</l>
            <l n="1075" xml:id="l1075">Mais vous défendrez-vous d’admirer avec moy</l>
            <l n="1076" xml:id="l1076">Jusqu’où l’orgueil du Trône enfle ce jeune Roy ?</l>
            <l n="1077" xml:id="l1077">Pour l’empescher d’aimer il n’est rien qui l’<ref target="#etonner">étonne*</ref>.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III06-3" who="prusias">
            <l n="1078" xml:id="l1078">On s’oublie aisément avec une Couronne,</l>
            <l n="1079" xml:id="l1079">Il est jeune, et l’amour qu’anime la fierté</l>
            <l n="1080" xml:id="l1080">Va plus loin quelquefois que l’on n’a projetté.</l>
            <l n="1081" xml:id="l1081">Ainsi voyez, Seigneur, ce que Rome hazarde</l>
            <l n="1082" xml:id="l1082" part="I">A <ref target="#souffrir2">souffrir*</ref> qu’Annibal…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III06-4" who="flaminius">
            <l part="F">C’est à quoy je prens garde,</l>
            <l n="1083" xml:id="l1083">Mais aussi je ne puis voir tout à coup perdus</l>
            <l n="1084" xml:id="l1084">Les services qu’Attale au Senat a rendus.</l>
            <l n="1085" xml:id="l1085">Eumene comme luy toûjours ardent, fidelle,<pb n="47"/></l>
            <l n="1086" xml:id="l1086">En cent occasions nous a marqué son zele,</l>
            <l n="1087" xml:id="l1087">Et Rome se plaindroit si contre ses souhaits</l>
            <l n="1088" xml:id="l1088">Je r’allumois la guerre où j’apportay la paix.</l>
            <l n="1089" xml:id="l1089">C’est par là que d’un feu que suit un peu d’audace</l>
            <l n="1090" xml:id="l1090">Attale a merité que nous luy fassions grace,</l>
            <l n="1091" xml:id="l1091">Et que par trop d’aigreur nous ne l’exposions pas</l>
            <l n="1092" xml:id="l1092">A prendre contre nous des sentimens ingrats.</l>
            <l n="1093" xml:id="l1093">Son amour satisfait, sans doute il aura peine</l>
            <l n="1094" xml:id="l1094">A vouloir faire teste à la grandeur Romaine,</l>
            <l n="1095" xml:id="l1095">Et sur cet hymenée où je le voy porté</l>
            <l n="1096" xml:id="l1096">Sa <ref target="#foi">foy*</ref> nous répondra de sa sincerité.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III06-5" who="prusias">
            <l n="1097" xml:id="l1097">Quoi, vous consentiriez à luy donner Elise ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III06-6" who="flaminius">
            <l n="1098" xml:id="l1098">C’est à quoy du Senat l’interest m’autorise.</l>
            <l n="1099" xml:id="l1099">Ne pouvant éviter qu’elle prenne un Espoux,</l>
            <l n="1100" xml:id="l1100">Si je refuse Attale, où le choisirons-nous ?</l>
            <l n="1101" xml:id="l1101">Par qui mieux que par luy pouvoir s’asseurer d’elle ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III06-7" who="prusias">
            <l n="1102" xml:id="l1102">Par moy, Seigneur, par moy dont vous sçavez le zele,</l>
            <l n="1103" xml:id="l1103">Et qui tout au Senat ne puis voir sans rougir</l>
            <l n="1104" xml:id="l1104">Que je parle, et qu’un autre ait la gloire d’agir.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III06-8" who="flaminius">
            <l n="1105" xml:id="l1105" part="I">Que dites-vous, Seigneur ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III06-9" who="prusias">
            <l part="F">Que pour vous estre utile</l>
            <l n="1106" xml:id="l1106">Je voulus qu’Annibal chez moy trouvast azile,</l>
            <l n="1107" xml:id="l1107">Et qu’avec mesme ardeur, du mesme esprit poussé,</l>
            <l n="1108" xml:id="l1108">J’acheveray pour vous ce que j’ay commencé.</l>
            <l n="1109" xml:id="l1109" part="I">J’épouseray sa Fille.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III06-10" who="flaminius">
            <l part="F">O digne effort d’un zele</l>
            <l n="1110" xml:id="l1110">Qui ne cherchant que Rome immole tout pour elle !</l>
            <l n="1111" xml:id="l1111">Vous forcer à l’Hymen ! vous m’en voyez surpris.<pb n="48"/></l>
          </sp>
          <sp xml:id="III06-11" who="prusias">
            <l n="1112" xml:id="l1112">Je sers la Republique, et j’en reçois le prix.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III06-12" who="flaminius">
            <l n="1113" xml:id="l1113">Non, non, elle doit trop à vos rares services</l>
            <l n="1114" xml:id="l1114">Pour accepter de vous de pareils sacrifices.</l>
            <l n="1115" xml:id="l1115">Quoy qu’Annibal impute à ses justes rigueurs,</l>
            <l n="1116" xml:id="l1116">Elle se connoist mal à contraindre les cœurs.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III06-13" who="prusias">
            <l n="1117" xml:id="l1117">Le mien ne promet rien que ma <ref target="#foi">foy*</ref> n’accomplisse.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III06-14" who="flaminius">
            <l n="1118" xml:id="l1118">Un Hymen sans amour est un trop dur supplice.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III06-15" who="prusias">
            <l n="1119" xml:id="l1119">Jamais je n’en auray le moindre repentir,</l>
            <l n="1120" xml:id="l1120" part="I">Et pourveu…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III06-16" who="flaminius">
            <l part="F">Non, Seigneur, je n’y puis consentir,</l>
            <l n="1121" xml:id="l1121">Aux interests de Rome Attale peut suffire.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III06-17" who="prusias">
            <l n="1122" xml:id="l1122">Et bien, j’aime, Seigneur, puisqu’il faut vous le dire,</l>
            <l n="1123" xml:id="l1123">Joüissez d’un <ref target="#aveu1">aveu*</ref> qu’il vous plaist d’arracher.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III06-18" who="flaminius">
            <l n="1124" xml:id="l1124">Vous aimeriez Elise, et l’auriez pû cacher ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III06-19" who="prusias">
            <l n="1125" xml:id="l1125">Jugez par cet effort si je vous suis fidelle.</l>
            <l n="1126" xml:id="l1126">Envain mes yeux cent fois m’ont dit qu’elle estoit belle,</l>
            <l n="1127" xml:id="l1127">Envain mon cœur surpris en a crû sa langueur,</l>
            <l n="1128" xml:id="l1128">J’ay fait taire mes yeux, j’ay démenty mon cœur,</l>
            <l n="1129" xml:id="l1129">Et ce m’estoit assez pour chercher à le faire</l>
            <l n="1130" xml:id="l1130">De songer qu’en aimant je pouvois vous déplaire ;</l>
            <l n="1131" xml:id="l1131">Mais enfin aujourd’huy que vous me faites voir</l>
            <l n="1132" xml:id="l1132">Que cet amour n’a rien qui blesse mon devoir,</l>
            <l n="1133" xml:id="l1133">Et que par un motif que Rome favorise<pb n="E 49"/></l>
            <l n="1134" xml:id="l1134">Je puis vous <ref target="#obliger2">obliger*</ref> en épousant Elise,</l>
            <l n="1135" xml:id="l1135">Je rappelle des feux dont les charmes trop doux</l>
            <l n="1136" xml:id="l1136">N’avoient esté bannis que par <ref target="#respect1">respect*</ref> pour vous,</l>
            <l n="1137" xml:id="l1137">Vostre interest soustient l’ardeur qui me consume,</l>
            <l n="1138" xml:id="l1138">Luy seul l’avoit éteinte, et luy seul la rallume.</l>
            <l n="1139" xml:id="l1139">Accordez donc, Seigneur, à mes brulants souhaits</l>
            <l n="1140" xml:id="l1140">La gloire d’un hymen qui confirme la paix.</l>
            <l n="1141" xml:id="l1141">Quelque flateur appas que mon amour y voye,</l>
            <l n="1142" xml:id="l1142">Montrer mon zele à Rome est ma plus forte joye,</l>
            <l n="1143" xml:id="l1143">Et j’atteste les Dieux qu’en un si grand projet</l>
            <l n="1144" xml:id="l1144">Tout mon cœur est pour elle, et n’a point d’autre objet.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III06-20" who="flaminius">
            <l n="1145" xml:id="l1145">Apres tant de <ref target="#vertu">vertu*</ref> Rome seroit ingrate</l>
            <l n="1146" xml:id="l1146">Si vos feux n’obtenoient l’heureux prix qui les flatte.</l>
            <l n="1147" xml:id="l1147">Elle vous l’abandonne, et quand sans balancer</l>
            <l n="1148" xml:id="l1148">Elle fait plus pour vous que vous n’osiez penser,</l>
            <l n="1149" xml:id="l1149">Elle a quelque sujet d’esperer qu’un beau zele</l>
            <l n="1150" xml:id="l1150">Vous fera faire aussi quelque chose pour elle.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III06-21" who="prusias">
            <l n="1151" xml:id="l1151">Luy devant tout, Seigneur, qu’aurois-je à refuser ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III06-22" who="flaminius">
            <l n="1152" xml:id="l1152">Ainsi de vostre main vous pouvez disposer.</l>
            <l n="1153" xml:id="l1153">Rome approuve l’ardeur dont vostre ame est éprise.</l>
            <l n="1154" xml:id="l1154">Livrez nous Annibal, elle vous donne Elise.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III06-23" who="prusias">
            <l n="1155" xml:id="l1155">Vous livrer Annibal ! Ah, Seigneur, voulez-vous</l>
            <l n="1156" xml:id="l1156">Me mettre en bute aux Dieux, m’attirer leur courroux ?</l>
            <l n="1157" xml:id="l1157">Cent serments d’une <ref target="#foi">foy*</ref> sacrée, inviolable,</l>
            <l n="1158" xml:id="l1158">De tant de trahison me laissent-ils capable ?</l>
            <l n="1159" xml:id="l1159"><ref target="#souffrir2">Souffre-t’il*</ref> que mon cœur <ref target="#eblouir3">ébloüy*</ref> de ses feux<pb n="50"/></l>
            <l n="1160" xml:id="l1160" part="I">Ose…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III06-24" who="flaminius">
            <l part="F">Et quoy, Prusias, vous estes scrupuleux ?</l>
            <l n="1161" xml:id="l1161">Apprenez, apprenez pour solides maximes,</l>
            <l n="1162" xml:id="l1162">Que qui sert le Senat ne peut faire de crimes,</l>
            <l n="1163" xml:id="l1163">Et que de mille horreurs un forfait revestu</l>
            <l n="1164" xml:id="l1164">Quand il est fait pour luy doit passer pour <ref target="#vertu">vertu*</ref> ;</l>
            <l n="1165" xml:id="l1165">Que par tout cette gloire est la seule qu’on prise.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III06-25" who="prusias">
            <l n="1166" xml:id="l1166">Et par où <ref target="#cependant2">cependant*</ref> gagner le cœur d’Elise ?</l>
            <l n="1167" xml:id="l1167">Mettre en vostre pouvoir ce qu’elle a de plus cher,</l>
            <l n="1168" xml:id="l1168">Sera-ce le moyen, Seigneur, de la toucher ?</l>
            <l n="1169" xml:id="l1169">Obtiendray-je par là que son amour s’<ref target="#expliquer">explique*</ref> ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III06-26" who="flaminius">
            <l n="1170" xml:id="l1170">C’est ne voir guere loin pour un grand Politique.</l>
            <l n="1171" xml:id="l1171">Sans livrer Annibal laissez-nous l’enlever,</l>
            <l n="1172" xml:id="l1172">Envoyez apres nous comme pour le sauver,</l>
            <l n="1173" xml:id="l1173">Flattez Elise ensuite, <ref target="#armer2">armez*</ref> pour son offence,</l>
            <l n="1174" xml:id="l1174">Et recevez sa main pour prix de sa vangeance.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III06-27" who="prusias">
            <l n="1175" xml:id="l1175">Maistres de tant de Roix, soûmis, obeïssants,</l>
            <l n="1176" xml:id="l1176">Craignez-vous d’un vieillard les destins impuissants ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III06-28" who="flaminius">
            <l n="1177" xml:id="l1177">Quoy, nous vous laisserons au pouvoir d’une femme</l>
            <l n="1178" xml:id="l1178">Dont la haine à son gré sçaura tourner vostre ame ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III06-29" who="prusias">
            <l n="1179" xml:id="l1179">Si cet hymen vous porte à soupçonner ma <ref target="#foi">foy*</ref>,</l>
            <l n="1180" xml:id="l1180">N’aurez-vous pas mon Fils qui répondra de moy ?</l>
            <l n="1181" xml:id="l1181">Vous en puis-je donner un gage plus sincere ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III06-30" who="flaminius">
            <l n="1182" xml:id="l1182">Non, si c’estoit un Fils que vous vissiez en Pere.</l>
            <l n="1183" xml:id="l1183">Mais ce Fils aime Elise, et vos transports jaloux<pb n="51"/></l>
            <l n="1184" xml:id="l1184">Le livrent aux Romains moins pour eux que pour vous.</l>
            <l n="1185" xml:id="l1185">J’ay les yeux bien ouverts, et sans vous en rien dire</l>
            <l n="1186" xml:id="l1186">Je voy depuis long temps à quoy vostre ame aspire.</l>
            <l n="1187" xml:id="l1187">Ainsi dans vostre Cour gardez vostre Rival,</l>
            <l n="1188" xml:id="l1188">Nous vous rendons le Prince, il nous faut Annibal,</l>
            <l n="1189" xml:id="l1189">Ce n’est qu’à ce prix seul que l’on obtient Elise.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III06-31" who="prusias">
            <l n="1190" xml:id="l1190">Me soüiller par l’horreur d’une telle entreprise ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III06-32" who="flaminius">
            <l n="1191" xml:id="l1191">Ces scrupules sont beaux, mais craignez que pour nous</l>
            <l n="1192" xml:id="l1192">Attale plus zelé n’en ait pas tant que vous,</l>
            <l n="1193" xml:id="l1193">Il aime, et vos refus <ref target="#obliger2">obligeront*</ref> sa flame.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III06-33" who="prusias">
            <l n="1194" xml:id="l1194">Attale, quoy qu’il aime, a trop de fierté d’ame,</l>
            <l n="1195" xml:id="l1195">Et bien loin que pour luy le crime ait quelque appas…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III06-34" who="flaminius">
            <l n="1196" xml:id="l1196">Son esprit m’est connu, ne vous y fiez pas,</l>
            <l n="1197" xml:id="l1197">Je ne vous ay que trop observez l’un et l’autre.</l>
            <l n="1198" xml:id="l1198">Son pouvoir en ce lieu se trouve égal au vostre,</l>
            <l n="1199" xml:id="l1199">Pareil nombre l’escorte, et pour ce grand dessein,</l>
            <l n="1200" xml:id="l1200">Je voulois vostre bras, j’emprunteray sa main.</l>
            <l n="1201" xml:id="l1201">Rome aprés, entre vous fera la difference.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III06-35" who="prusias">
            <l n="1202" xml:id="l1202">Adieu, Seigneur, je voy Procule qui s’avance,</l>
            <l n="1203" xml:id="l1203">Consultez avec luy si mon zele et ma <ref target="#foi">foy*</ref></l>
            <l n="1204" xml:id="l1204">Ne peuvent meriter que l’on me traite en Roy.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="III07">
          <head>SCENE VII.</head>
          <pb n="52"/>
          <sp xml:id="III07-1" who="procule">
            <l n="1205" xml:id="l1205">Seigneur, sur un secret d’une importance extréme</l>
            <l n="1206" xml:id="l1206">Un Soldat Phrygien veut s’ouvrir à vous mesme.</l>
            <l n="1207" xml:id="l1207">A trente pas d’icy je viens de le quitter.</l>
            <l n="1208" xml:id="l1208" part="I">Il presse fort.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III07-2" who="flaminius">
            <l part="F">Allons, il le faut écouter.</l>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div xml:id="IV" type="act">
        <pb n="53"/>
        <head>ACTE IV.</head>
        <div type="scene" xml:id="IV01">
          <head>SCENE PREMIERE.</head>
          <sp xml:id="IV01-1" who="procule">
            <l n="1209" xml:id="l1209">Apres quelque chagrin que faut-il que je croye</l>
            <l n="1210" xml:id="l1210">De voir sur vostre front éclater tant de joye ?</l>
            <l n="1211" xml:id="l1211">Auriez-vous pû, Seigneur, ébranler Prusias ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV01-2" who="flaminius">
            <l n="1212" xml:id="l1212">J’estois embarassé, je ne le cele pas.</l>
            <l n="1213" xml:id="l1213">Deux Rois épris d’amour me paroissoient à craindre,</l>
            <l n="1214" xml:id="l1214">Envain j’en murmurois, envain j’osois me plaindre,</l>
            <l n="1215" xml:id="l1215">Sur l’un d’eux par Elise Annibal pouvant tout</l>
            <l n="1216" xml:id="l1216">De sa <ref target="#foi">foy*</ref> contre nous eust pû venir à bout.</l>
            <l n="1217" xml:id="l1217">Une heureuse nouvelle a fait cesser ma peine,</l>
            <l n="1218" xml:id="l1218">J’ay sçeu du Phrygien la fausse mort d’Eumene.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV01-3" who="procule">
            <l n="1219" xml:id="l1219" part="I">Eumene vit encor ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV01-4" who="flaminius">
            <l part="F">Cette lettre est de luy,</l>
            <l n="1220" xml:id="l1220">Par elle contre Attale il cherche mon appuy,</l>
            <l n="1221" xml:id="l1221">Et doutant que ce Frere aisément abandonne<pb n="54"/></l>
            <l n="1222" xml:id="l1222">Les flateuses douceurs qui suivent la Couronne,</l>
            <l n="1223" xml:id="l1223">Avant que de paroistre, il m’exhorte à vouloir</l>
            <l n="1224" xml:id="l1224">Essayer sur ses Chefs ce que j’ay de pouvoir.</l>
            <l n="1225" xml:id="l1225">J’ay veu les plus zelés qui ravis de connoistre</l>
            <l n="1226" xml:id="l1226">Qu’un sort inesperé leur rend leur premier Maistre,</l>
            <l n="1227" xml:id="l1227">Quoy que puisse ordonner ce jeune et nouveau Roy</l>
            <l n="1228" xml:id="l1228">M’ont promis en secret de n’obeïr qu’à moy.</l>
            <l n="1229" xml:id="l1229">Ainsi tous ses projets n’ont plus rien qui me <ref target="#gene">gesne*</ref>.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV01-5" who="procule">
            <l n="1230" xml:id="l1230">Mais la mort de ce Frere avoit paru certaine ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV01-6" who="flaminius">
            <l n="1231" xml:id="l1231">Sautant de bord en bord pour animer les Siens</l>
            <l n="1232" xml:id="l1232">Dans un combat Naval contre les Rhodiens,</l>
            <l n="1233" xml:id="l1233">Il receut tant de coups qu’à force de blesseures</l>
            <l n="1234" xml:id="l1234">Son sang trouvant par tout de larges ouvertures,</l>
            <l n="1235" xml:id="l1235">Il tomba de foiblesse, et dans chaque Party</l>
            <l n="1236" xml:id="l1236">Par les flots en tombant on le crut englouty.</l>
            <l n="1237" xml:id="l1237"><ref target="#cependant2">Cependant*</ref> un Vaisseau qu’écarta la tempeste</l>
            <l n="1238" xml:id="l1238">Ravit aux Rhodiens cette illustre conqueste,</l>
            <l n="1239" xml:id="l1239">Et son <ref target="#bonheur2">bon-heur*</ref> fut tel que par un prompt secours</l>
            <l n="1240" xml:id="l1240">Sans le faire connoistre on prit soin de ses jours.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV01-7" who="procule">
            <l n="1241" xml:id="l1241" part="I">C’est ce qu’Attale ignore ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV01-8" who="flaminius">
            <l part="F">Et ce qu’il faut luy taire</l>
            <l n="1242" xml:id="l1242">Jusqu’au flateur hymen que son amour espere.</l>
            <l n="1243" xml:id="l1243">Permettre qu’Annibal remplisse cet espoir</l>
            <l n="1244" xml:id="l1244">Ce sera luy donner un Gendre sans pouvoir,</l>
            <l n="1245" xml:id="l1245">Qui se verra sans Trône, et dépendant d’Eumene</l>
            <l n="1246" xml:id="l1246">Ne pourra soustenir qu’une impuissante haine,</l>
            <l n="1247" xml:id="l1247">Annibal en nos mains seroit à preferer.</l>
            <l n="1248" xml:id="l1248">Mais envain jusqu’icy j’ay voulu l’esperer.</l>
            <l n="1249" xml:id="l1249">Prusias est trop mol, et son inquietude*<pb n="55"/></l>
            <l n="1250" xml:id="l1250">Pour oser rien de ferme a trop d’<ref target="#incertain2">incertitude*</ref>.</l>
            <l n="1251" xml:id="l1251">Attale à ce défaut d’Elise estant l’Epoux</l>
            <l n="1252" xml:id="l1252" part="I">Nous ostera…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV01-9" who="procule">
            <l part="F">Voyez qu’il s’avance vers vous.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="IV02">
          <head>SCENE II.</head>
          <sp xml:id="IV02-1" who="flaminius">
            <l n="1253" xml:id="l1253">Sans doute vous aurez d’une ame plus tranquille</l>
            <l n="1254" xml:id="l1254">Examiné quel choix vous est le plus utile,</l>
            <l n="1255" xml:id="l1255" part="I">Rome vaut bien…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-2" who="attale">
            <l part="F">Seigneur, je connois mon devoir,</l>
            <l n="1256" xml:id="l1256" part="I">Et ce que j’ay pensé…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-3" who="flaminius">
            <l part="F">Je n’en veux rien sçavoir.</l>
            <l n="1257" xml:id="l1257">La fierté qui tantost soustenoit vostre flame,</l>
            <l n="1258" xml:id="l1258">M’a paru d’un cœur franc, digne d’une grande ame,</l>
            <l n="1259" xml:id="l1259">Et fait voir d’autant mieux combien vous meritiez</l>
            <l n="1260" xml:id="l1260">L’honneur d’estre receu parmy nos Alliez.</l>
            <l n="1261" xml:id="l1261">Un nom si glorieux demande quelque grace,</l>
            <l n="1262" xml:id="l1262">Et comme on ne sçauroit blasmer la belle audace,</l>
            <l n="1263" xml:id="l1263">J’excuse vostre amour, et veux vous épargner</l>
            <l n="1264" xml:id="l1264">Ce qu’il vous cousteroit d’efforts à me gagner.</l>
            <l n="1265" xml:id="l1265">Pour vous l’hymen d’Elise est un bien plein de charmes,</l>
            <l n="1266" xml:id="l1266">Vous craigniez mes refus, n’en prenez plus d’alarmes,</l>
            <l n="1267" xml:id="l1267">J’y consents, et vois trop qu’aprouver vos desseins<pb n="56"/></l>
            <l n="1268" xml:id="l1268">C’est mettre ce dépost en de fideles mains.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-4" who="attale">
            <l n="1269" xml:id="l1269">Cet heureux changement a dequoy me surprendre.</l>
            <l n="1270" xml:id="l1270">Seigneur, à mon amour vous daignez donc vous rendre,</l>
            <l n="1271" xml:id="l1271">Confier Annibal et sa haine à ma <ref target="#foi">foy*</ref> ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-5" who="flaminius">
            <l n="1272" xml:id="l1272">Rome sert qui l’honore ; elle vous a fait Roy,</l>
            <l n="1273" xml:id="l1273">Et veut par cét hymen qu’elle rend legitime</l>
            <l n="1274" xml:id="l1274">Vous marquer mieux encor jusqu’où va son estime.</l>
            <l n="1275" xml:id="l1275">Demeurez luy fidelle, et n’oubliez jamais</l>
            <l n="1276" xml:id="l1276">Qu’elle a tousiours puny les ingrats qu’elle a faits.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-6" who="attale">
            <l n="1277" xml:id="l1277">Seigneur, j’aime la gloire, et c’est assez vous dire.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-7" who="flaminius">
            <l n="1278" xml:id="l1278">Pressons cet hymenée où vostre flame aspire.</l>
            <l n="1279" xml:id="l1279">Dans le rang que je tiens c’est peu d’y consentir.</l>
            <l n="1280" xml:id="l1280">J’en veux estre témoin avant que de partir.</l>
            <l n="1281" xml:id="l1281">Rome qui laissoit vivre Annibal à Cartage</l>
            <l n="1282" xml:id="l1282">Luy peut <ref target="#souffrir2">souffrir*</ref> chez vous ce paisible avantage.</l>
            <l n="1283" xml:id="l1283">Ayez soin pour demain d’en preparer l’éclat ;</l>
            <l n="1284" xml:id="l1284">Et pour vous, et pour moy j’en dois compte au Senat,</l>
            <l n="1285" xml:id="l1285"><ref target="#cependant1">Cependant*</ref> Prusias vous montre assez de zele</l>
            <l n="1286" xml:id="l1286">Pour meriter par vous d’en sçavoir la nouvelle,</l>
            <l n="1287" xml:id="l1287">Vous pourrez avec luy, Seigneur, vous declarer.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="IV03">
          <head>SCENE III.</head>
          <pb n="57"/>
          <sp xml:id="IV03-1" who="prusias">
            <l n="1288" xml:id="l1288">Si mon abord vous nuit je vay me retirer,</l>
            <l n="1289" xml:id="l1289">Si-tost que je parois Flaminius vous quitte.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-2" who="attale">
            <l n="1290" xml:id="l1290">Veniez-vous à dessein de luy rendre visite ?</l>
            <l n="1291" xml:id="l1291">Vous n’auriez qu’à le suivre, il peut la recevoir.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-3" who="prusias">
            <l n="1292" xml:id="l1292">Je n’ay point de secret qui m’<ref target="#obliger1">oblige*</ref> à le voir,</l>
            <l n="1293" xml:id="l1293">Mais si vous me <ref target="#souffrir2">souffrez*</ref> un peu de confidence,</l>
            <l n="1294" xml:id="l1294">Quel estoit le sujet de vostre conference ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-4" who="attale">
            <l n="1295" xml:id="l1295">Un projet, grand, illustre, et des plus importants,</l>
            <l n="1296" xml:id="l1296">Et que je vous diray quand il en sera temps.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-5" who="prusias">
            <l n="1297" xml:id="l1297">S’il est tel que vos feux permettent qu’on le croye,</l>
            <l n="1298" xml:id="l1298">Vous pourriez sans peril m’avancer cette joye.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-6" who="attale">
            <l n="1299" xml:id="l1299">Il est vray qu’aimant Rome au point que vous l’aimez</l>
            <l n="1300" xml:id="l1300">Vous prendrez part à l’heur qui tient mes sens charmez,</l>
            <l n="1301" xml:id="l1301">Flaminius <ref target="#abord2">d’abord*</ref> m’a traité de rebelle,</l>
            <l n="1302" xml:id="l1302">Mais enfin le voulant convaincre de mon zele,</l>
            <l n="1303" xml:id="l1303">J’ay sceu si bien entrer dans tous ses interests</l>
            <l n="1304" xml:id="l1304">Que par l’hymen d’Elise il comble mes souhaits.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-7" who="prusias">
            <l n="1305" xml:id="l1305" part="I">Flaminius consent…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-8" who="attale">
            <pb n="58"/>
            <l part="F">Oüy, que j’épouse Elise,</l>
            <l n="1306" xml:id="l1306">Vous en voyez ma joye, envain je la déguise,</l>
            <l n="1307" xml:id="l1307" part="I">Mes yeux la font paroistre.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-9" who="prusias">
            <l part="F">Et pour un si grand bien</l>
            <l n="1308" xml:id="l1308">Vous avez crû devoir ne luy refuser rien ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-10" who="attale">
            <l n="1309" xml:id="l1309">Il n’est vers le Senat aucun refus sans crime,</l>
            <l n="1310" xml:id="l1310">Quoy qu’il veuille exiger il rend tout legitime ;    </l>
            <l n="1311" xml:id="l1311">Et puis, pour un Objet où brillent mille appas,</l>
            <l n="1312" xml:id="l1312">Quand l’amour est pressant, que ne feroit-on pas ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-11" who="prusias">
            <l n="1313" xml:id="l1313">Quoy, ceder à l’amour, et s’en laisser surprendre,</l>
            <l n="1314" xml:id="l1314" part="I">Jusqu’à…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-12" who="attale">
            <l part="F">Que voulez-vous, Seigneur, j’ay le cœur tendre,</l>
            <l n="1315" xml:id="l1315">Et n’ay pas tant vescu qu’on doive présumer</l>
            <l n="1316" xml:id="l1316">Que déja je me fasse une honte d’aimer.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-13" who="prusias">
            <l n="1317" xml:id="l1317">C’est à fuir ce qui plaist qu’on montre son <ref target="#courage1">courage*</ref>.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-14" who="attale">
            <l n="1318" xml:id="l1318">Ce genre de prudence est un effet de l’âge,</l>
            <l n="1319" xml:id="l1319">Et jeune, et plein d’amour, au point où je me voy,</l>
            <l n="1320" xml:id="l1320">Peut-estre seriez-vous aussi foible que moy.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-15" who="prusias">
            <l n="1321" xml:id="l1321">Et jeune, et plein d’amour j’aurois soin de ma gloire.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-16" who="attale">
            <l n="1322" xml:id="l1322">Vous estes hors d’estat de me le faire croire,</l>
            <l n="1323" xml:id="l1323">Mais puis-je de la mienne asseurer mieux l’éclat</l>
            <l n="1324" xml:id="l1324">Qu’à ne pretendre rien sans l’<ref target="#aveu2">adveu*</ref> du Senat ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-17" who="prusias">
            <pb n="59"/>
            <l n="1325" xml:id="l1325">C’est dont pourtant <ref target="#abord2">d’abord*</ref> vous faisiez peu de compte.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-18" who="attale">
            <l n="1326" xml:id="l1326">Selon l’occasion on peut changer sans honte.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-19" who="prusias">
            <l n="1327" xml:id="l1327">J’en penetre la cause, et j’ay quelques clartez…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-20" who="attale">
            <l n="1328" xml:id="l1328">Songez-vous bien, Seigneur, que vous vous emportez,</l>
            <l n="1329" xml:id="l1329">Et que d’autres que moy soupçonneroient peut-estre</l>
            <l n="1330" xml:id="l1330">Que vostre cœur n’est pas tout ce qu’il veut paroistre.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-21" who="prusias">
            <l n="1331" xml:id="l1331">Qu’y soupçonneroit-on qui pust répondre mal…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-22" who="attale">
            <l n="1332" xml:id="l1332">Voyez l’Ambassadeur, j’entre chez Annibal.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="IV04">
          <head>SCENE IV.</head>
          <sp xml:id="IV04-1" who="prusias">
            <l n="1333" xml:id="l1333">Va, traistre, et puisqu’enfin le crime peut te plaire</l>
            <l n="1334" xml:id="l1334">Pour obtenir la Fille assassine le Pere.</l>
            <l n="1335" xml:id="l1335">Que je suis malheureux ! tout me pert, tout me nuit,</l>
            <l n="1336" xml:id="l1336">Si je forme un projet, mon Rival le détruit,</l>
            <l n="1337" xml:id="l1337">Et Rome en un moment par de lâches surprises</l>
            <l n="1338" xml:id="l1338">Fait tourner contre moy toutes mes entreprises.</l>
            <l n="1339" xml:id="l1339">Impitoyable amour, que ne t’ay-je étouffé</l>
            <l n="1340" xml:id="l1340">Avant que de mon cœur ta flame eust triomphé !</l>
            <l n="1341" xml:id="l1341">Je ne me verrois pas esclave d’une haine<pb n="60"/></l>
            <l n="1342" xml:id="l1342">Qui veut que je m’oppose à la fierté Romaine,</l>
            <l n="1343" xml:id="l1343">Et tout à ma grandeur, sans plus rien épargner,</l>
            <l n="1344" xml:id="l1344">Aux dépens d’Annibal, j’apprendrois à regner.</l>
            <l n="1345" xml:id="l1345">Mais pourquoy t’oser croire, ô grandeur importune,</l>
            <l n="1346" xml:id="l1346">Serviles interests d’estats et de fortune,</l>
            <l n="1347" xml:id="l1347">Qui pour me conserver le vain titre de Roy</l>
            <l n="1348" xml:id="l1348">M’ostez la liberté de disposer de moy,</l>
            <l n="1349" xml:id="l1349">Sans vous de l’amour seul j’écouterois la flame,</l>
            <l n="1350" xml:id="l1350">Le Trône n’auroit rien qui partageast mon ame,</l>
            <l n="1351" xml:id="l1351">Au lieu que l’un et l’autre attirant tous mes vœux,</l>
            <l n="1352" xml:id="l1352">Sans ceder à pas un je cede à tous les deux.</l>
            <l n="1353" xml:id="l1353">O desirs de grandeur, fiers mouvemens de gloire,</l>
            <l n="1354" xml:id="l1354">Amour, Rome, Annibal, qui de vous dois-je croire ?</l>
            <l n="1355" xml:id="l1355">Qui de vous deux mon cœur doit enfin l’emporter ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-2" who="araxe">
            <l n="1356" xml:id="l1356">Sçachant ce qui se passe avez-vous à douter !</l>
            <l n="1357" xml:id="l1357">Il faut perdre Annibal ; cette seule entreprise</l>
            <l n="1358" xml:id="l1358">Affermit vostre Trône, et vous acquiert Elise,</l>
            <l n="1359" xml:id="l1359" part="I">Par là vous gagnez tout.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-3" who="prusias">
            <l part="F">Perdre Annibal ! helas !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-4" who="araxe">
            <l n="1360" xml:id="l1360">Estes-vous en estat de ne le perdre pas ?</l>
            <l n="1361" xml:id="l1361" part="I">Decidant de ses jours Attale…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-5" who="prusias">
            <l part="F">Ah le perfide !</l>
            <l n="1362" xml:id="l1362">Mais le feray-je moins si ma flame en decide ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-6" who="araxe">
            <l n="1363" xml:id="l1363">De tels crimes au Sort doivent estre imputez.</l>
            <l n="1364" xml:id="l1364">Il a donné l’arrest, et vous l’executez.</l>
            <l n="1365" xml:id="l1365">Annibal est trahy ; puisqu’il faut qu’il perisse</l>
            <l n="1366" xml:id="l1366">Attirez vous le fruit de ce grand sacrifice,</l>
            <l n="1367" xml:id="l1367">Voyez Flaminius, et sans plus differer,<pb n="F 61"/></l>
            <l n="1368" xml:id="l1368">Quoy qu’Attale ait promis, faites-vous préferer.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-7" who="prusias">
            <l n="1369" xml:id="l1369">Mais c’est flater mon feu d’un espoir inutile</l>
            <l n="1370" xml:id="l1370" part="I">Si l’on voit que par moy…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-8" who="araxe">
            <l part="F">Le remede est facile.</l>
            <l n="1371" xml:id="l1371">Employez des Romains, et par eux seulement</l>
            <l n="1372" xml:id="l1372">Faites prendre Annibal dans son appartement.</l>
            <l n="1373" xml:id="l1373">Le coup fait, plaignez-vous de cette violence,</l>
            <l n="1374" xml:id="l1374">Rendez suspect Attale, et demandez vangeance.</l>
            <l n="1375" xml:id="l1375">Enfin quand le succez manqueroit à vos feux</l>
            <l n="1376" xml:id="l1376">C’est beaucoup d’empescher qu’un Rival soit heureux.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-9" who="prusias">
            <l n="1377" xml:id="l1377">Tu dis vray, je me rends, ma passion l’ordonne.</l>
            <l n="1378" xml:id="l1378">A ces brûlants transports tout mon cœur s’abandonne ;</l>
            <l n="1379" xml:id="l1379">Dust ce que j’entreprens me devenir fatal,</l>
            <l n="1380" xml:id="l1380">Je ne puis endurer le <ref target="#bonheur1">bon-heur*</ref> d’un Rival.</l>
            <l n="1381" xml:id="l1381">C’en est fait, perdons tout dans ce besoin extréme,</l>
            <l n="1382" xml:id="l1382">Attale par mon Fils, Annibal par moy mesme,</l>
            <l n="1383" xml:id="l1383">Et comme à triompher voicy nostre grand jour,</l>
            <l n="1384" xml:id="l1384">Perdons jusqu’à ce Fils s’il nuit à mon amour,</l>
            <l n="1385" xml:id="l1385" part="I">Le voicy.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="IV05">
          <head>SCENE V.</head>
          <sp xml:id="IV05-1" who="prusias">
            <l part="F">Viens sçavoir, et venger tout ensemble</l>
            <l n="1386" xml:id="l1386">Un crime dont encor l’horreur fait que je tremble.</l>
            <l n="1387" xml:id="l1387">A l’amour d’un Perfide on s’est enfin rendu,<pb n="62"/></l>
            <l n="1388" xml:id="l1388">Flaminius triomphe, Annibal est vendu.</l>
            <l n="1389" xml:id="l1389">Pour prix d’une si lâche et honteuse entreprise</l>
            <l n="1390" xml:id="l1390">Attale qui le vend reçoit la main d’Elise.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV05-2" who="nicomede">
            <l n="1391" xml:id="l1391">Attale ! Et bien, avant qu’on me livre aux Romains,</l>
            <l n="1392" xml:id="l1392">Il faut mettre, Seigneur, Elise entre vos mains.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV05-3" who="prusias">
            <l n="1393" xml:id="l1393">A sauver Annibal l’honneur, tout nous convie,</l>
            <l n="1394" xml:id="l1394">Adieu, je vay luy faire un rempart de ma vie.</l>
            <l n="1395" xml:id="l1395"><ref target="#cependant1">Cependant*</ref> cherche Attale, ose, il est important,</l>
            <l n="1396" xml:id="l1396">Et si tu sçais aimer, voy le prix qui t’attend.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="IV06">
          <head>SCENE VI.</head>
          <sp xml:id="IV06-1" who="elise">
            <l n="1397" xml:id="l1397">Que vous disoit le Roy, Prince, et d’où naist ce trouble ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV06-2" who="nicomede">
            <l n="1398" xml:id="l1398">Dans mon cœur à vous voir je le sents qui redouble,</l>
            <l n="1399" xml:id="l1399">Mais, Madame, jugez s’il doit estre pressant,</l>
            <l n="1400" xml:id="l1400">Aux <ref target="#voeux">vœux*</ref> de mon Rival Flaminius consent,</l>
            <l n="1401" xml:id="l1401" part="I">Attale vous obtient.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV06-3" who="elise">
            <l part="F">C’est ce qui vous <ref target="#etonner">estonne*</ref> ?</l>
            <l n="1402" xml:id="l1402">Pour tirer mon <ref target="#aveu2">adveu*</ref> la voye est assez bonne,</l>
            <l n="1403" xml:id="l1403">Et Rome à qui je porte un <ref target="#courage3">courage*</ref> soûmis</l>
            <l n="1404" xml:id="l1404">Peut répondre de moy quand elle aura promis.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV06-4" who="nicomede">
            <pb n="63"/>
            <l n="1405" xml:id="l1405">Mais on livre Annibal, et c’est ce qu’on vous cache.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV06-5" who="elise">
            <l n="1406" xml:id="l1406" part="I">Mon Pere ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV06-6" who="nicomede">
            <l part="F">Il est le prix de l’<ref target="#aveu2">adveu*</ref> qu’on arrache ;</l>
            <l n="1407" xml:id="l1407">Ne craignez rien pourtant de cette trahison,</l>
            <l n="1408" xml:id="l1408">Je vay trouver Attale, il m’en fera raison,</l>
            <l n="1409" xml:id="l1409" part="I">Et s’il ose…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV06-7" who="elise">
            <l part="F"><ref target="#arreter4">Arrestez*</ref>, que pretendez-vous faire ?</l>
            <l n="1410" xml:id="l1410">Cet advis m’est suspect, il part de vostre Pere,</l>
            <l n="1411" xml:id="l1411">Qui craignant deux Rivaux, pour en venir à bout,</l>
            <l n="1412" xml:id="l1412">Veut perdre l’un par l’autre, et desaduoüer tout.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV06-8" who="nicomede">
            <l n="1413" xml:id="l1413">Ainsi donc il vous plaist que sans rien entreprendre</l>
            <l n="1414" xml:id="l1414">Je laisse à mon Rival le temps de vous surprendre,</l>
            <l n="1415" xml:id="l1415">Ou si l’advis est faux, vous voulez que ma <ref target="#foi">foy*</ref></l>
            <l n="1416" xml:id="l1416">Cede à ses <ref target="#voeux">vœux*</ref> un cœur qui sembloit estre à moy ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV06-9" who="elise">
            <l n="1417" xml:id="l1417">Si l’advis n’est pas vray, je veux que vostre flame</l>
            <l n="1418" xml:id="l1418">Prenne pour seul objet la fierté de mon ame,</l>
            <l n="1419" xml:id="l1419">Je vous aime, et l’<ref target="#aveu1">adveu*</ref> peut-estre m’en sied mal,</l>
            <l n="1420" xml:id="l1420">Mais enfin je vous aime en Fille d’Annibal,</l>
            <l n="1421" xml:id="l1421">Sans ce foible honteux qui quand on l’ose croire</l>
            <l n="1422" xml:id="l1422">Couronne la tendresse aux dépens de la gloire.</l>
            <l n="1423" xml:id="l1423">Monstrez vous en pouvoir de braver le Senat,</l>
            <l n="1424" xml:id="l1424">De vostre hymen à tout je préfere l’éclat,</l>
            <l n="1425" xml:id="l1425">Et je m’applaudiray de voir qu’ainsi sans peine</l>
            <l n="1426" xml:id="l1426">Mon cœur puisse accorder mon amour et ma haine,</l>
            <l n="1427" xml:id="l1427">Mais ne pretendez pas qu’un sentiment si doux</l>
            <l n="1428" xml:id="l1428">Me dérobe à mon sort pour me garder à vous,</l>
            <l n="1429" xml:id="l1429">Il est de haïr Rome, et si je puis contre elle</l>
            <l n="1430" xml:id="l1430">Obtenir qu’à ma hayne Attale soit fidelle,</l>
            <l n="1431" xml:id="l1431">Malgré ce qu’en mon cœur vos feux trouvent d’appuy<pb n="64"/></l>
            <l n="1432" xml:id="l1432">Je feray vanité de me donner à luy.</l>
            <l n="1433" xml:id="l1433">Voila de mon orgueil quelles sont les maximes.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV06-10" who="nicomede">
            <l n="1434" xml:id="l1434">Ces sentiments sont grands, illustres, magnanimes,</l>
            <l n="1435" xml:id="l1435">Mais quoy que l’on promette à leur noble fierté</l>
            <l n="1436" xml:id="l1436">Quel cœur de vostre haine aura la fermeté ?</l>
            <l n="1437" xml:id="l1437">Qui vous asseurera qu’Attale soit sincere ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV06-11" who="elise">
            <l n="1438" xml:id="l1438">N’en soyez point en peine, il entretient mon Pere,</l>
            <l n="1439" xml:id="l1439">Et s’il obtient de luy ce que vous meritez,</l>
            <l n="1440" xml:id="l1440">Ma main en se donnant prendra ses seuretez.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV06-12" who="nicomede">
            <l n="1441" xml:id="l1441">En est-il dont la suite offre à vostre disgrace…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV06-13" who="elise">
            <l n="1442" xml:id="l1442">Ayez soin seulement de voir ce qui se passe,</l>
            <l n="1443" xml:id="l1443">Et croyez que l’effort où s’appreste ma <ref target="#foi">foy*</ref>,</l>
            <l n="1444" xml:id="l1444">Quoy qu’il ait de fâcheux, sera digne de moy.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV06-14" who="nicomede">
            <l n="1445" xml:id="l1445">Et bien, Madame, il faut dans ce peril extréme</l>
            <l n="1446" xml:id="l1446">Oser tout, faire tout pour vous contre moi-mesme,</l>
            <l n="1447" xml:id="l1447">Rompre avec les Romains, leur ravir Annibal,</l>
            <l n="1448" xml:id="l1448">Et tout cela, peut-estre en faveur d’un Rival.</l>
            <l n="1449" xml:id="l1449">Au moins souvenez-vous, si ma mort vous arrache</l>
            <l n="1450" xml:id="l1450">A l’indigne attentat qu’un Perfide vous cache,</l>
            <l n="1451" xml:id="l1451">Que qui cherche à mourir pour en rompre les coups</l>
            <l n="1452" xml:id="l1452">Pouvoit sans trop d’audace oser vivre pour vous.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV06-15" who="elise">
            <l n="1453" xml:id="l1453">Prince, mon cœur est juste, et sçait ce qu’il doit faire.</l>
            <l n="1454" xml:id="l1454">Adieu, je vois Attale, il sort avec mon Pere,</l>
            <l n="1455" xml:id="l1455">Evitez leur presence, et prenez garde à tout</l>
            <l n="1456" xml:id="l1456">Tandis que j’apprendray ce qu’Annibal resout.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="IV07">
          <head>SCENE VII.</head>
          <pb n="65"/>
          <sp xml:id="IV07-1" who="annibal">
            <l n="1457" xml:id="l1457">C’est trop voir le Destin confondre mon attente,</l>
            <l n="1458" xml:id="l1458">Il est temps de fixer vostre fortune errante,</l>
            <l n="1459" xml:id="l1459">Ma Fille, et qu’un Epoux par le don de sa <ref target="#foi">foy*</ref></l>
            <l n="1460" xml:id="l1460">Vous dérobe aux malheurs que je traisne avec moy.</l>
            <l n="1461" xml:id="l1461">Il vous faut du repos, Attale vous l’asseure,</l>
            <l n="1462" xml:id="l1462">Du sort qui me poursuit j’en craindray moins l’injure,</l>
            <l n="1463" xml:id="l1463">Et croiray triompher de ses plus rudes coups</l>
            <l n="1464" xml:id="l1464">Si j’empesche par là qu’ils n’aillent jusqu’à vous.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV07-2" who="elise">
            <l n="1465" xml:id="l1465">Qu’ils n’aillent jusqu’à moy ! s’il faut mourir ou vivre,</l>
            <l n="1466" xml:id="l1466">C’est vostre exemple seul, Seigneur, que je veux suivre.</l>
            <l n="1467" xml:id="l1467">Jusqu’icy vostre sort a reglé mon destin,</l>
            <l n="1468" xml:id="l1468"><ref target="#souffrir1">Souffrez*</ref> que sans partage il en regle la fin.</l>
            <l n="1469" xml:id="l1469">L’alliance des Rois où chacun porte envie</l>
            <l n="1470" xml:id="l1470">Ne peut rien adjouster à l’éclat de ma vie,</l>
            <l n="1471" xml:id="l1471">Et Fille d’Annibal, je ne vois point de rang</l>
            <l n="1472" xml:id="l1472">Qui puisse m’élever au dessus de mon sang.</l>
            <l n="1473" xml:id="l1473">Non qu’où j’entens vostre ordre il soit rien qui m’<ref target="#arreter1">arreste*</ref>,</l>
            <l n="1474" xml:id="l1474">Si vous voulez ma main, Seigneur, la voila preste,</l>
            <l n="1475" xml:id="l1475">Mais quand je la sousmets à ce qu’elle vous doit,</l>
            <l n="1476" xml:id="l1476">Sçavez-vous à quel prix Attale la reçoit ?</l>
            <l n="1477" xml:id="l1477" part="I">Il vous livre aux Romains.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV07-3" who="attale">
            <pb n="66"/>
            <l part="F">Ah, Madame, je jure</l>
            <l n="1478" xml:id="l1478" part="I">Qu’on me fera…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV07-4" who="elise">
            <l part="F">Seigneur, ce peut estre imposture,</l>
            <l n="1479" xml:id="l1479">Mais quand on vous accuse, à vous parler sans fard,</l>
            <l n="1480" xml:id="l1480">L’apparence au soupçon vous donne grande part.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV07-5" who="attale">
            <l n="1481" xml:id="l1481" part="I">Quoy, me tenir suspect, moy qui…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV07-6" who="elise">
            <l part="F">Sçachons, de grace,</l>
            <l n="1482" xml:id="l1482">D’où vient que du Romain la colere se passe,</l>
            <l n="1483" xml:id="l1483">Et que de vostre amour dans l’abord irrité,</l>
            <l n="1484" xml:id="l1484">Il montre tout à coup tant de facilité :</l>
            <l n="1485" xml:id="l1485">Par quel charme, un hymen qu’il a traité de crime,</l>
            <l n="1486" xml:id="l1486">Peut-il en un moment devenir legitime,</l>
            <l n="1487" xml:id="l1487">Et tout à l’heure encor, que peut-on concevoir</l>
            <l n="1488" xml:id="l1488">Du secret entretien que vous venez d’avoir ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV07-7" who="attale">
            <l n="1489" xml:id="l1489">Saisi d’<ref target="#etonner">étonnement*</ref>, je n’ay que le silence</l>
            <l n="1490" xml:id="l1490">Qui puisse contre vous prouver mon innocence,</l>
            <l n="1491" xml:id="l1491">Il en devroit bien estre un témoin asseuré,</l>
            <l n="1492" xml:id="l1492">Si j’estois criminel je viendrois preparé.</l>
            <l n="1493" xml:id="l1493">Flaminius changé m’accorde ce que j’aime,</l>
            <l n="1494" xml:id="l1494">Son <ref target="#aveu2">adveu*</ref> vous surprend, il me surprend moy-mesme,</l>
            <l n="1495" xml:id="l1495">Et je penetre mal par quels <ref target="#soin2">soins*</ref> dés demain</l>
            <l n="1496" xml:id="l1496">Il me presse à ses yeux de vous donner la main ;</l>
            <l n="1497" xml:id="l1497">Mais ces fausses couleurs qui me peignent coupable</l>
            <l n="1498" xml:id="l1498">Sont de quelque Ennemy le trait inévitable,</l>
            <l n="1499" xml:id="l1499">Et pour me donner lieu de soupçonner sa <ref target="#foi">foy*</ref></l>
            <l n="1500" xml:id="l1500">Prusias s’est assez declaré contre moy.</l>
            <l n="1501" xml:id="l1501">Il ne sçauroit <ref target="#souffrir2">souffrir*</ref> que mon amour obtienne</l>
            <l n="1502" xml:id="l1502">Que vous quittiez sa Cour pour venir dans la mienne</l>
            <l n="1503" xml:id="l1503">Seigneur, et je crains bien que son chagrin jaloux<pb n="67"/></l>
            <l n="1504" xml:id="l1504">Feignant tout contre moy, n’ose tout contre vous.</l>
            <l n="1505" xml:id="l1505">Non qu’on m’en ait rien dit, mais d’un crime semblable</l>
            <l n="1506" xml:id="l1506">Voyez qui de nous deux seroit le plus capable.</l>
            <l n="1507" xml:id="l1507">Tandis qu’au vain orgueil de ses chers Favoris</l>
            <l n="1508" xml:id="l1508">Sa lâche Politique ose immoler son Fils,</l>
            <l n="1509" xml:id="l1509">Malgré Flaminius pour vous je me declare,</l>
            <l n="1510" xml:id="l1510">J’attens sans m’ébranler les foudres qu’il prépare,</l>
            <l n="1511" xml:id="l1511">Et fais que Rome enfin, toute fiere qu’elle est,</l>
            <l n="1512" xml:id="l1512">Se sousmet à ma flame, et veut ce qui me plaist.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV07-8" who="annibal">
            <l n="1513" xml:id="l1513">Ouy, Seigneur, c’est envain qu’on voudroit me surprendre,</l>
            <l n="1514" xml:id="l1514">Je fais un digne choix en vous prenant pour Gendre,</l>
            <l n="1515" xml:id="l1515">Et ces grands sentiments vous mettent au dessus</l>
            <l n="1516" xml:id="l1516">Des odieux soupçons que ma Fille a conçeus.</l>
            <l n="1517" xml:id="l1517">Mesme de Prusias je crains peu la surprise,</l>
            <l n="1518" xml:id="l1518">Il peut vouloir me perdre, en former l’entreprise,</l>
            <l n="1519" xml:id="l1519">Dans ce lâche projet se montrer affermy,</l>
            <l n="1520" xml:id="l1520">Mais le Ciel me <ref target="#reserver2">reserve*</ref> un plus noble Ennemy.</l>
            <l n="1521" xml:id="l1521">Il ne m’a pas sauvé des Tyrans que je brave</l>
            <l n="1522" xml:id="l1522">Pour me laisser perir aux mains de leur Esclave,</l>
            <l n="1523" xml:id="l1523">Et <ref target="#souffrir2">souffrir*</ref> qu’un Parjure au mépris de sa <ref target="#foi">foy*</ref></l>
            <l n="1524" xml:id="l1524">M’ose faire un destin si peu digne de moy.</l>
            <l n="1525" xml:id="l1525">Il sçait ce qu’il me doit, et s’il avoit pû croire</l>
            <l n="1526" xml:id="l1526">Que Rome eust merité l’éclat de tant de gloire,</l>
            <l n="1527" xml:id="l1527">Il eust sçeu de ma perte honorer les grands noms,</l>
            <l n="1528" xml:id="l1528">Prendre les Fabius, choisir les Scipions.</l>
            <l n="1529" xml:id="l1529">Moy seul je puis pretendre à cet honneur supréme,</l>
            <l n="1530" xml:id="l1530">Et pour perdre Annibal il faut Annibal mesme.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV07-9" who="attale">
            <l n="1531" xml:id="l1531">Ah, Seigneur, qui pourroit avoir le cœur si bas…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV07-10" who="elise">
            <l n="1532" xml:id="l1532">Je veux bien n’accuser ny vous ny Prusias,</l>
            <l n="1533" xml:id="l1533">Mais dans ce qu’on publie, il est de la prudence<pb n="68"/></l>
            <l n="1534" xml:id="l1534">De ne pas s’exposer à trop de confiance.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV07-11" who="attale">
            <l n="1535" xml:id="l1535">Dites, dites plutost que mon espoir est vain,</l>
            <l n="1536" xml:id="l1536">Que vous me soupçonnez pour m’oster vostre main,</l>
            <l n="1537" xml:id="l1537">Et que des feux plus doux l’emportant sur ma flame…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV07-12" who="elise">
            <l n="1538" xml:id="l1538">Quoy, vous croyez en moy tant de bassesse d’ame ?</l>
            <l n="1539" xml:id="l1539">Quand j’aurois de l’amour il sçauroit m’obeïr,</l>
            <l n="1540" xml:id="l1540">Mais je l’ay dit cent fois, je ne sçay que haïr,</l>
            <l n="1541" xml:id="l1541">L’art de toucher mon cœur, c’est de servir ma haine,</l>
            <l n="1542" xml:id="l1542">Et pour vous en donner une preuve certaine,</l>
            <l n="1543" xml:id="l1543">Partons, me voila preste, allons dans vos Estats ;</l>
            <l n="1544" xml:id="l1544">Contre l’orgueil de Rome armons cent mille bras,</l>
            <l n="1545" xml:id="l1545">Et nous y faisant jour à force de batailles,</l>
            <l n="1546" xml:id="l1546">Montrons-nous, s’il se peut, au pied de ses murailles.</l>
            <l n="1547" xml:id="l1547">Là vous voyant contre elle un ennemy certain,</l>
            <l n="1548" xml:id="l1548">Avec pompe à ses yeux je vous donne la main,</l>
            <l n="1549" xml:id="l1549">Et pour vous et pour moy par une gloire égale,</l>
            <l n="1550" xml:id="l1550">Son sang sera le sceau de la <ref target="#foi">foy*</ref> conjugale ;</l>
            <l n="1551" xml:id="l1551">Mais que Flaminius, si j’accepte un Epoux,</l>
            <l n="1552" xml:id="l1552">Se mesle insolemment de me donner à vous !</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="IV08">
          <head>SCENE VIII.</head>
          <sp xml:id="IV08-1" who="alcine">
            <l n="1553" xml:id="l1553">Ah, Madame ! Ah, Seigneur, songez à vous défendre,</l>
            <l n="1554" xml:id="l1554">Sans doute les Romains cherchent à vous surprendre.</l>
            <l n="1555" xml:id="l1555">De la Cour du Palais maistres en un moment<pb n="69"/></l>
            <l n="1556" xml:id="l1556">Ils ont presque investy tout cet apartement.</l>
            <l n="1557" xml:id="l1557">Jugez s’ils auront peine à s’y faire passage.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV08-2" who="elise">
            <l n="1558" xml:id="l1558">Et bien, Attale, et bien, mon soupçon vous outrage ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV08-3" who="attale">
            <l n="1559" xml:id="l1559" part="I">Les Romains nous surprendre !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV08-4" who="elise">
            <l part="F">Et pour ce coup fatal,</l>
            <l n="1560" xml:id="l1560">Tandis qu’on s’y prepare, on <ref target="#amuser2">amuse*</ref> Annibal.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV08-5" who="attale">
            <l n="1561" xml:id="l1561">Madame, les effets me vont faire connoistre,</l>
            <l n="1562" xml:id="l1562">Je voy la trahison, et trouveray le traistre,</l>
            <l n="1563" xml:id="l1563">Vous verrez si mon cœur sous Rome est asservy.</l>
            <l n="1564" xml:id="l1564">Heureusement, Seigneur, ma Garde m’a suivy.</l>
            <l n="1565" xml:id="l1565">Dans cet Apartement elle m’a fait escorte, </l>
            <l n="1566" xml:id="l1566">Je vay l’encourager à nous prester main forte,</l>
            <l n="1567" xml:id="l1567">Et j’atteste les Dieux qu’en ce pressant danger,</l>
            <l n="1568" xml:id="l1568">Je periray moi-mesme, ou sçauray vous vanger.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV08-6" who="elise">
            <l n="1569" xml:id="l1569">Seigneur, vous fierez-vous à des serments frivoles ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV08-7" who="annibal">
            <l n="1570" xml:id="l1570">Le temps nous est trop cher pour le perdre en paroles,    </l>
            <l n="1571" xml:id="l1571">Sans trop chercher l’Autheur de cette trahison,</l>
            <l n="1572" xml:id="l1572">Il faut malgré le Sort, nous en faire raison.</l>
            <l n="1573" xml:id="l1573">Par une belle audace, <ref target="#etonner">estonnons*</ref> des Perfides,</l>
            <l n="1574" xml:id="l1574">Allons au devant d’eux, les Traistres sont <ref target="#timide">timides*</ref>.</l>
            <l n="1575" xml:id="l1575">Et pour épouvanter leur lâche General</l>
            <l n="1576" xml:id="l1576">Peut-estre il ne faudra que montrer Annibal.</l>
            <l n="1577" xml:id="l1577">Au moins s’il faut perir, en leur vendant ma vie,</l>
            <l n="1578" xml:id="l1578">Faisons-les souvenir de Cannes, de Trebie.</l>
            <l n="1579" xml:id="l1579">Vous, demeurez, ma Fille, et retenez vos pleurs,<pb n="70"/></l>
            <l n="1580" xml:id="l1580">C’est du sang qu’il nous faut en de pareils malheurs.</l>
            <l n="1581" xml:id="l1581">Vivez, et s’il vous peut estre honteux de vivre,</l>
            <l n="1582" xml:id="l1582">Vous aurez mon exemple, apprenez à le suivre.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV08-8" who="elise">
            <l n="1583" xml:id="l1583">Pour vous quitter, Seigneur, je sçay trop mon devoir.</l>
            <l n="1584" xml:id="l1584">L’exemple sera grand, je vay le recevoir.</l>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div xml:id="V" type="act">
        <pb n="71"/>
        <head>ACTE V.</head>
        <div type="scene" xml:id="V01">
          <head>SCENE PREMIERE.</head>
          <sp xml:id="V01-1" who="elise">
            <l n="1585" xml:id="l1585">Quoy, je vous voy, Seigneur, et bien que l’insolence</l>
            <l n="1586" xml:id="l1586">Dont on use envers nous vous demande vangeance,</l>
            <l n="1587" xml:id="l1587">Vostre honneur, vostre <ref target="#foi">foy*</ref> sont des Fantômes vains</l>
            <l n="1588" xml:id="l1588">Lors qu’il faut s’opposer au crime des Romains ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V01-2" who="prusias">
            <l n="1589" xml:id="l1589">Pour détruire un projet à nos <ref target="#voeux">vœux*</ref> si contraire</l>
            <l n="1590" xml:id="l1590">Je n’ay rien oublié de ce que j’ay pû faire.</l>
            <l n="1591" xml:id="l1591">A peine l’ay-je appris que ce rapport fatal</l>
            <l n="1592" xml:id="l1592">M’a fait tout indigné courir vers Annibal ;</l>
            <l n="1593" xml:id="l1593">J’ay mis autour de luy ceux des Miens dont le zele</l>
            <l n="1594" xml:id="l1594">M’a pour le seconder paru le plus fidelle,</l>
            <l n="1595" xml:id="l1595">Mais voyant les Romains, malgré tous nos efforts</l>
            <l n="1596" xml:id="l1596">Contre luy, contre moy se rendre les plus forts,</l>
            <l n="1597" xml:id="l1597">J’ay crû que pour répondre à la <ref target="#foi">foy*</ref> qui m’engage</l>
            <l n="1598" xml:id="l1598">Il falloit empescher qu’on ne vous fist outrage,</l>
            <l n="1599" xml:id="l1599">Voila ce qui m’amene, et je viens vous offrir</l>
            <l n="1600" xml:id="l1600">Tout ce que peut un Roy qui veut vous secourir.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V01-3" who="elise">
            <pb n="72"/>
            <l n="1601" xml:id="l1601">Ce zele est <ref target="#obliger2">obligeant*</ref>, genereux, magnanime.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V01-4" who="prusias">
            <l n="1602" xml:id="l1602">Ah, si vous connoissiez l’ardeur dont il m’anime,</l>
            <l n="1603" xml:id="l1603">Quels feux depuis long-temps dans mon cœur renfermez</l>
            <l n="1604" xml:id="l1604" part="I">Vous ont faite…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V01-5" who="elise">
            <l part="F">Oüy, Seigneur, je sçay que vous m’aimez,</l>
            <l n="1605" xml:id="l1605">Mais enfin il falloit, si vous me vouliez plaire,</l>
            <l n="1606" xml:id="l1606">Ne m’en venir rien dire, et mourir pour mon Pere.</l>
            <l n="1607" xml:id="l1607">J’aurois suivy ses pas, et c’est dequoy rougir</l>
            <l n="1608" xml:id="l1608">De plaindre son malheur quand je devrois agir ;</l>
            <l n="1609" xml:id="l1609">Mais envain je déploye, et promesse et priere,</l>
            <l n="1610" xml:id="l1610">Dans cet appartement on me tient prisonniere,</l>
            <l n="1611" xml:id="l1611">Mes efforts pour sortir ont esté superflus,</l>
            <l n="1612" xml:id="l1612">On m’<ref target="#arreter3">arreste*</ref>, et peut-estre Annibal ne vit plus.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V01-6" who="prusias">
            <l n="1613" xml:id="l1613">Si le Ciel aujourd’huy me met dans l’impuissance</l>
            <l n="1614" xml:id="l1614">D’empescher une injuste et lâche violence,</l>
            <l n="1615" xml:id="l1615">Au moins, Madame, au moins de cette trahison</l>
            <l n="1616" xml:id="l1616">Il ne tiendra qu’à vous que vous n’ayez raison.</l>
            <l n="1617" xml:id="l1617">Venez dans mes Estats, et toute à vostre haine</l>
            <l n="1618" xml:id="l1618">Acceptez mon secours avec le nom de Reyne.</l>
            <l n="1619" xml:id="l1619">Pour vanger Annibal il n’est rien qu’avec vous</l>
            <l n="1620" xml:id="l1620">Contre ses Assassins ne tente mon couroux,</l>
            <l n="1621" xml:id="l1621">Rien qu’à son sang versé ma passion n’immole.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V01-7" who="elise">
            <l n="1622" xml:id="l1622">C’est donc là comme un Roy luy doit tenir parole ?</l>
            <l n="1623" xml:id="l1623">Vous voyez qu’on l’attaque, et fuyant le danger</l>
            <l n="1624" xml:id="l1624">Vous le laissez perir afin de le vanger ?</l>
            <l n="1625" xml:id="l1625">Ah, c’est m’en dire trop ; vous l’avez livré, traistre,</l>
            <l n="1626" xml:id="l1626">Ce nom de Reyne offert me le fait trop connoistre.</l>
            <l n="1627" xml:id="l1627">Ah, si le Prince au moins… mais dequoy me flater,<pb n="G 73"/></l>
            <l n="1628" xml:id="l1628">Vos lâches Partisans l’auront fait <ref target="#arreter3">arrester*</ref>,</l>
            <l n="1629" xml:id="l1629">Il ne peut rien pour nous, et tout nous abandonne.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V01-8" who="prusias">
            <l n="1630" xml:id="l1630">Quoy, du crime d’Attale il faut qu’on me soupçonne,</l>
            <l n="1631" xml:id="l1631">Et quand ouvertement on voit que le Romain</l>
            <l n="1632" xml:id="l1632">Pour prix de son forfait luy donne vostre main,</l>
            <l n="1633" xml:id="l1633" part="I">Cet Attale…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V01-9" who="elise">
            <l part="F">Du moins il fait ce qu’il doit faire,</l>
            <l n="1634" xml:id="l1634">Il anime les siens à défendre mon Pere,</l>
            <l n="1635" xml:id="l1635">Se donne pour exemple, et les enhardissant…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V01-10" who="prusias">
            <l n="1636" xml:id="l1636">Voyez si c’est pour eux un exemple pressant.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="V02">
          <head>SCENE II.</head>
          <sp xml:id="V02-1" who="attale">
            <l n="1637" xml:id="l1637">Madame, craignons tout, c’est peu qu’on vous trahisse,</l>
            <l n="1638" xml:id="l1638">De ses pieges sur moy Rome étend l’artifice,</l>
            <l n="1639" xml:id="l1639">Et ma Garde seduite, au lieu de m’écouter,</l>
            <l n="1640" xml:id="l1640">Me fermant le passage, a voulu m’<ref target="#arreter3">arrester*</ref>,</l>
            <l n="1641" xml:id="l1641">Je me le suis ouvert malgré sa resistance,</l>
            <l n="1642" xml:id="l1642">J’ay rejoint Annibal, embrassé sa défence,</l>
            <l n="1643" xml:id="l1643">Mais j’ay bientost connu que contre les Romains,</l>
            <l n="1644" xml:id="l1644">Trahis de toutes parts, nos efforts estoient vains.</l>
            <l n="1645" xml:id="l1645">Ceux qui l’environnoient, quoy qu’il en dust attendre,</l>
            <l n="1646" xml:id="l1646">Le livroient bien plûtost qu’ils ne l’osoient défendre,</l>
            <l n="1647" xml:id="l1647">Ils m’ont mis hors d’estat de le plus seconder,<pb n="74"/></l>
            <l n="1648" xml:id="l1648">Et le voyant au nombre <ref target="#obliger1">obligé*</ref> de ceder,</l>
            <l n="1649" xml:id="l1649">Contre les noirs complots d’une jalouse envie</l>
            <l n="1650" xml:id="l1650">Je suis icy venu vous apporter ma vie ;</l>
            <l n="1651" xml:id="l1651">Disposez-en, Madame, et pour vous secourir</l>
            <l n="1652" xml:id="l1652">Servons-nous des moyens qui se pourront offrir,</l>
            <l n="1653" xml:id="l1653">J’ose tout entreprendre, et puisque je vous aime…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V02-2" who="elise">
            <l n="1654" xml:id="l1654">L’asseurance est pour moy d’une douceur extrême.</l>
            <l n="1655" xml:id="l1655">Venez, venez tous deux, nobles Heros d’Amour,</l>
            <l n="1656" xml:id="l1656">Qui tandis qu’on se bat me faites vostre cour.</l>
            <l n="1657" xml:id="l1657">A <ref target="#couvert2">couvert*</ref> du peril où le <ref target="#soin3">soin*</ref> de me plaire</l>
            <l n="1658" xml:id="l1658">Vous a fait sans scrupule abandonner mon Pere,</l>
            <l n="1659" xml:id="l1659">Satisfaites l’ardeur de vos tendres desirs,</l>
            <l n="1660" xml:id="l1660">Epargnez vostre sang, et poussez des soûpirs.</l>
            <l n="1661" xml:id="l1661">Qu’ay-je affaire de vous, lâches, et de vos vies,</l>
            <l n="1662" xml:id="l1662">Lors que d’un cœur si bas vos offres sont suivies ?</l>
            <l n="1663" xml:id="l1663">Pour m’arracher au Sort, en braver le couroux,</l>
            <l n="1664" xml:id="l1664">S’il ne faut que mourir, je mourray bien sans vous.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V02-3" who="attale">
            <l n="1665" xml:id="l1665">D’un reproche si dur l’injustice m’<ref target="#etonner">étonne*</ref>.</l>
            <l n="1666" xml:id="l1666">J’abandonne, il est vray, mais quand on m’abandonne,</l>
            <l n="1667" xml:id="l1667">Et je rendray bientost vostre esprit éclaircy,</l>
            <l n="1668" xml:id="l1668">Si c’est pour m’épargner que je parois icy.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V02-4" who="prusias">
            <l n="1669" xml:id="l1669">Par les commencements on peut prévoir la suite,</l>
            <l n="1670" xml:id="l1670">Vous trouvez, distes-vous, vostre Garde seduite,</l>
            <l n="1671" xml:id="l1671">Et le mesme interest qui retient vos Soldats</l>
            <l n="1672" xml:id="l1672">Sur le point d’oser tout retiendra vostre bras.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V02-5" who="attale">
            <l n="1673" xml:id="l1673">Gardez qu’à vos dépens vous le puissiez connoistre,</l>
            <l n="1674" xml:id="l1674">Si la trahison plaist on abhorre le Traistre,</l>
            <l n="1675" xml:id="l1675">Et pour gouster le fruit de vos desseins jaloux,</l>
            <l n="1676" xml:id="l1676">Tout mon sang à verser est de l’employ pour vous.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V02-6" who="prusias">
            <pb n="75"/>
            <l n="1677" xml:id="l1677">Nous verrons s’il sera difficile à répandre</l>
            <l n="1678" xml:id="l1678">Quand vous attaquerez ce que je viens défendre.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V02-7" who="attale">
            <l n="1679" xml:id="l1679">Ouy, le sang d’Annibal doit estre défendu,</l>
            <l n="1680" xml:id="l1680">Mais de ses Défenseurs on sçait qui l’a vendu.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V02-8" who="elise">
            <l n="1681" xml:id="l1681">Qu’importe qui de vous m’asseure d’un vray zele</l>
            <l n="1682" xml:id="l1682">Quand Annibal vous voit l’un et l’autre infidelle ?</l>
            <l n="1683" xml:id="l1683">C’estoit autour de luy qu’il faloit étaler</l>
            <l n="1684" xml:id="l1684">Ce beau feu qui pour moy s’offre à tout immoler.</l>
            <l n="1685" xml:id="l1685">Celuy qui des Romains eust garanty mon Pere</l>
            <l n="1686" xml:id="l1686">Se fust acquis le droit de pretendre à me plaire,</l>
            <l n="1687" xml:id="l1687">Mais enfin vous l’avez tous deux  abandonné,</l>
            <l n="1688" xml:id="l1688">Tous deux signé l’arrest qu’un Parjure a donné,</l>
            <l n="1689" xml:id="l1689">Et l’ardeur qu’à l’envy vous me faites paroistre</l>
            <l n="1690" xml:id="l1690">Ne m’offre un Défenseur qu’en me cachant un Traistre.</l>
            <l n="1691" xml:id="l1691">Mais je veux en tous deux croire une égale <ref target="#foi">foy*</ref> ;</l>
            <l n="1692" xml:id="l1692">N’ayant pû rien pour luy, que pourrez-vous pour moy ?</l>
            <l n="1693" xml:id="l1693">L’exemple d’Annibal contre un si rude orage</l>
            <l n="1694" xml:id="l1694">N’a pû vous inspirer ny <ref target="#vertu">vertu*</ref> ny <ref target="#courage1">courage*</ref>,</l>
            <l n="1695" xml:id="l1695">Et dans cette honteuse et <ref target="#timide">timide*</ref> langueur</l>
            <l n="1696" xml:id="l1696">Une Fille en parlant vous donnera du cœur ?</l>
            <l n="1697" xml:id="l1697">Ah, je voy ce que c’est, bien d’autres le connoissent,</l>
            <l n="1698" xml:id="l1698">Les Rois ne sont plus Rois où les Romains paroissent.</l>
            <l n="1699" xml:id="l1699">Tremblez, Princes, tremblez ; l’honneur du sang Royal</l>
            <l n="1700" xml:id="l1700">Se maintenoit encore à l’ombre d’Annibal.</l>
            <l n="1701" xml:id="l1701">Depoüillé qu’il estoit il vous rendoit terribles,</l>
            <l n="1702" xml:id="l1702"><ref target="#armer1">Armez*</ref> de son seul nom vous estiez invincibles,</l>
            <l n="1703" xml:id="l1703">Et sa vie employée à vostre seureté</l>
            <l n="1704" xml:id="l1704">Vous mettoit à <ref target="#couvert2">couvert*</ref> de la captivité.</l>
            <l n="1705" xml:id="l1705">Le Destin des Romains n’attendoit que sa perte<pb n="76"/></l>
            <l n="1706" xml:id="l1706">Pour voir la terre entiere à l’esclavage offerte.</l>
            <l n="1707" xml:id="l1707">De vostre liberté luy seul estoit l’appuy,</l>
            <l n="1708" xml:id="l1708">Il la faisoit revivre, elle meurt avec luy.</l>
            <l n="1709" xml:id="l1709">Vains Fantosmes d’honneur ! impuissantes Idoles !</l>
            <l n="1710" xml:id="l1710">Esclaves en effet soyez Rois en paroles,</l>
            <l n="1711" xml:id="l1711">Envain du plein pouvoir vous deviendrez jaloux,</l>
            <l n="1712" xml:id="l1712">S’il n’est plus d’Annibal, plus de Trônes pour vous.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="V03">
          <head>SCENE III.</head>
          <sp xml:id="V03-1" who="elise">
            <l n="1713" xml:id="l1713">Et bien, Flaminius, ton Ambassade est faite ?</l>
            <l n="1714" xml:id="l1714">Un lâche t’a vendu ce que Rome souhaite,</l>
            <l n="1715" xml:id="l1715">Pour combler ton triomphe, et le voir sans égal,</l>
            <l n="1716" xml:id="l1716">Viens-tu joindre mon sang à celuy d’Annibal ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V03-2" who="flaminius">
            <l n="1717" xml:id="l1717">Moderez un transport dont j’aurois à me plaindre,</l>
            <l n="1718" xml:id="l1718">Pour le sang d’Annibal vous n’avez rien à craindre.</l>
            <l n="1719" xml:id="l1719">Entre les mains des Miens à qui je l’ay remis,</l>
            <l n="1720" xml:id="l1720">Pourveu qu’il vienne à Rome, il n’a plus d’Ennemis.</l>
            <l n="1721" xml:id="l1721">De sa haine outrageante il luy doit quelque compte.</l>
            <l n="1722" xml:id="l1722">Dans la paix de Cartage il trouva de la honte,</l>
            <l n="1723" xml:id="l1723">S’en bannit pour nous nuire, et sur ce faux abus</l>
            <l n="1724" xml:id="l1724">Vint enfin contre nous <ref target="#armer2">armer*</ref> Antiochus,</l>
            <l n="1725" xml:id="l1725">Il s’en justifiera ; pour vous, dont le seul crime</l>
            <l n="1726" xml:id="l1726">Est de croire un peu trop le sang qui vous anime,</l>
            <l n="1727" xml:id="l1727">Vous n’avez point de Rome à craindre le couroux,</l>
            <l n="1728" xml:id="l1728">Elle est juste, et vous offre un traitement plus doux.</l>
            <l n="1729" xml:id="l1729">Saisi de son pouvoir j’aime à vous faire grace,<pb n="77"/></l>
            <l n="1730" xml:id="l1730">Recevez son appuy sans orgueil, sans audace,</l>
            <l n="1731" xml:id="l1731">Et quelques biens par là qui vous soient accordez,</l>
            <l n="1732" xml:id="l1732">Voyez toûjours la main de qui vous dépendez.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V03-3" who="elise">
            <l n="1733" xml:id="l1733">Et bien, mes Défenseurs, me voicy donc Esclave,</l>
            <l n="1734" xml:id="l1734">Sans rien faire pour moy vous <ref target="#souffrir2">souffrez*</ref> qu’on me brave,</l>
            <l n="1735" xml:id="l1735">Et malgré vos serments de ne me point trahir</l>
            <l n="1736" xml:id="l1736">Vostre Maistre a parlé, c’est à vous d’obeïr ?</l>
            <l n="1737" xml:id="l1737">Où sont-ils ces serments d’oser tout pour me plaire,</l>
            <l n="1738" xml:id="l1738">Traistres, qui me livrez aussi-bien que mon Pere,</l>
            <l n="1739" xml:id="l1739">Et quand il faut montrer qu’un de vous ne l’est pas,</l>
            <l n="1740" xml:id="l1740">Que devient vostre cœur, que devient vostre bras ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V03-4" who="attale">
            <l n="1741" xml:id="l1741">C’est trop, c’est trop <ref target="#souffrir2">souffrir*</ref> qu’un Perfide se cache.</l>
            <l n="1742" xml:id="l1742">Vous l’allez voir ce cœur qui vous a paru lâche,</l>
            <l n="1743" xml:id="l1743">Et juger qui de nous par son manque de <ref target="#foi">foy*</ref></l>
            <l n="1744" xml:id="l1744">Meritoit les soupçons qui sont tombez sur moy.</l>
            <l n="1745" xml:id="l1745">A quel titre, à quel droit vos jalouses envies</l>
            <l n="1746" xml:id="l1746">Vous peuvent-elles rendre arbitres de nos vies,</l>
            <l n="1747" xml:id="l1747">Et qui vous fait ainsi selon vostre interest</l>
            <l n="1748" xml:id="l1748">Disposer de nos jours quand et comme il vous plaist ?</l>
            <l n="1749" xml:id="l1749">Est-ce par l’amitié que le Senat me garde</l>
            <l n="1750" xml:id="l1750">Que vous avez pris soin de corrompre ma Garde,</l>
            <l n="1751" xml:id="l1751">Et les plus noirs forfaits, à vous seuls <ref target="#reserver1">reservez*</ref>,</l>
            <l n="1752" xml:id="l1752">Deviennent-ils permis quand vous les approuvez ?</l>
            <l n="1753" xml:id="l1753">Quels droits sur ce beau sang que l’on vient de vous vendre,</l>
            <l n="1754" xml:id="l1754">Celuy qui vous le vend avoit-il à pretendre ?</l>
            <l n="1755" xml:id="l1755">Ce que jamais sans vous il n’eust sacrifié,</l>
            <l n="1756" xml:id="l1756">L’a-t’il pû par l’honneur d’estre vostre allié ?</l>
            <l n="1757" xml:id="l1757">Honneur injurieux ! captieuse Alliance !<pb n="78"/></l>
            <l n="1758" xml:id="l1758">J’y renonce, et d’Elise entreprens la défence,</l>
            <l n="1759" xml:id="l1759">Point d’autres loix pour moy que son ressentiment.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V03-5" who="flaminius">
            <l n="1760" xml:id="l1760">Pour un Roy de deux jours c’est parler hautement.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V03-6" who="attale">
            <l n="1761" xml:id="l1761">La Majesté des Rois toûjours brillante et pure</l>
            <l n="1762" xml:id="l1762">N’a ny vos volontez ny le temps pour mesure,</l>
            <l n="1763" xml:id="l1763">Et qui l’est un moment, doit contre vos souhaits</l>
            <l n="1764" xml:id="l1764">Prendre assez de fierté pour n’obeïr jamais.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V03-7" who="flaminius">
            <l n="1765" xml:id="l1765">Je plains de cet orgueil l’aveuglement extrême,</l>
            <l n="1766" xml:id="l1766">Pour me connoistre mieux connoissez-vous vous-mesme,</l>
            <l n="1767" xml:id="l1767">Et sur ce que pour vous le Trône a d’éclatant,</l>
            <l n="1768" xml:id="l1768">Retournez à Pergame, Eumene vous attend.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V03-8" who="attale">
            <l n="1769" xml:id="l1769" part="I">Eumene !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V03-9" who="flaminius">
            <l part="F">Ouy, c’est par luy que le Ciel y rappelle</l>
            <l n="1770" xml:id="l1770">Que vous avez trouvé vostre Garde infidelle,</l>
            <l n="1771" xml:id="l1771">Quand nous le croyions mort, la mer nous l’a rendu,</l>
            <l n="1772" xml:id="l1772">Et vous sçaurez de luy le <ref target="#respect1">respect*</ref> qui m’est dû.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V03-10" who="attale">
            <l n="1773" xml:id="l1773">Faites, faites regner un Fantosme en ma place,</l>
            <l n="1774" xml:id="l1774">Je vous fais peur au Trône, il faut que l’on m’en chasse ;</l>
            <l n="1775" xml:id="l1775">Je vous l’avois bien dit, et voila de leurs coups,</l>
            <l n="1776" xml:id="l1776">Je suis trahy, Madame, et trahy plus que vous,</l>
            <l n="1777" xml:id="l1777">Mais pour vous et pour moy je vay faire connoistre</l>
            <l n="1778" xml:id="l1778">Que je sçay mieux punir que seconder un Traistre.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V03-11" who="flaminius">
            <l n="1779" xml:id="l1779">Qu’on l’observe, et <ref target="#abord1">d’abord*</ref>, s’il ose rien tenter,</l>
            <l n="1780" xml:id="l1780">Donnez ordre, Procule, à le faire <ref target="#arreter3">arrester*</ref>.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="V04">
          <head>SCENE IV.</head>
          <pb n="79"/>
          <sp xml:id="V04-1" who="elise">
            <l n="1781" xml:id="l1781">Seigneur, c’est donc à vous que de ce grand ouvrage</l>
            <l n="1782" xml:id="l1782">Doit enfin enfin sans debat demeurer l’avantage,</l>
            <l n="1783" xml:id="l1783">Et grace à vos bontez, tout l’honneur vous est dû</l>
            <l n="1784" xml:id="l1784">Et d’Elise trahie, et d’Annibal vendu ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-2" who="prusias">
            <l n="1785" xml:id="l1785">Quels que soient les malheurs qui vous font plaindre un Pere,</l>
            <l n="1786" xml:id="l1786">Madame, je n’ay fait que ce que j’ay dû faire,</l>
            <l n="1787" xml:id="l1787">Et vous n’avez pas lieu de me les reprocher</l>
            <l n="1788" xml:id="l1788">Lors qu’à son mauvais sort je viens vous arracher.</l>
            <l n="1789" xml:id="l1789">Pour fuir avec honneur celuy qui vous menace,</l>
            <l n="1790" xml:id="l1790">Prenez mon Trône offert, je vous y donne place.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-3" who="elise">
            <l n="1791" xml:id="l1791" part="I">Vostre Trône ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-4" who="flaminius">
            <l part="F">Ouy, Madame, et si vous balancez</l>
            <l n="1792" xml:id="l1792">J’oseray contre vous plus que vous ne pensez,</l>
            <l n="1793" xml:id="l1793">J’<ref target="#arreter1">arresteray*</ref> le cours de cette humeur altiere.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-5" who="elise">
            <l n="1794" xml:id="l1794">Parles-tu de mourir ? La menace est legere.</l>
            <l n="1795" xml:id="l1795">Pour qui porte en son cœur le pur sang d’Annibal,</l>
            <l n="1796" xml:id="l1796">Ce qui finit les maux ne sçauroit estre un mal.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-6" who="flaminius">
            <l n="1797" xml:id="l1797">Si vous bravez la Mort, le triomphe peut-estre…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-7" who="elise">
            <l n="1798" xml:id="l1798">Il sera beau pour toy d’avoir séduit un Traistre,<pb n="80"/></l>
            <l n="1799" xml:id="l1799">Et tes fourbes, dont l’art nous a mis sous tes loix,</l>
            <l n="1800" xml:id="l1800">Pour annoblir ton nom sont de fameux exploits,</l>
            <l n="1801" xml:id="l1801">Tu crois donc que par là mon <ref target="#courage1">courage*</ref> se rende ?</l>
            <l n="1802" xml:id="l1802">Le triomphe est honteux, l’infamie en est grande,</l>
            <l n="1803" xml:id="l1803">Mais au moins, si le Ciel en ose estre d’accord,</l>
            <l n="1804" xml:id="l1804">Nous n’aurons à rougir que d’un crime du Sort,</l>
            <l n="1805" xml:id="l1805">L’affront d’y succomber me fera moins d’injure</l>
            <l n="1806" xml:id="l1806">Que si je partageois le Trône d’un Parjure.</l>
            <l n="1807" xml:id="l1807">De son manque de <ref target="#foi">foy*</ref> quoy qu’il se soit promis…</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="V05">
          <head>SCENE V.</head>
          <sp xml:id="V05-1" who="alcine">
            <l n="1808" xml:id="l1808">Madame, esperez tout, les Dieux nous sont amis,</l>
            <l n="1809" xml:id="l1809">Au point que les Romains enlevoient vostre Pere,</l>
            <l n="1810" xml:id="l1810" part="I">Le Prince…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-2" who="elise">
            <l part="M">Et bien ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-3" who="alcine">
            <l part="F">A fait tout ce que l’on peut faire.</l>
            <l n="1811" xml:id="l1811">Fort d’un nombre d’Amis à la haste amassez</l>
            <l n="1812" xml:id="l1812">Jusque dans le Palais il les a repoussez,</l>
            <l n="1813" xml:id="l1813">Et tous, tremblant d’effroy dés qu’ils l’ont veu paroistre,</l>
            <l n="1814" xml:id="l1814">Negligeant Annibal, l’en ont laissé le maistre.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-4" who="prusias">
            <pb n="81"/>
            <l n="1815" xml:id="l1815" part="I">Mon Fils a l’insolence…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-5" who="flaminius">
            <l part="F">Eclatez, Prusias,</l>
            <l n="1816" xml:id="l1816">L’entreprise est manquée, et je n’en doute pas.</l>
            <l n="1817" xml:id="l1817">Vous voyant l’ame foible, et jamais <ref target="#arreter5">arrestée*</ref>,</l>
            <l n="1818" xml:id="l1818">Ma <ref target="#defiance">défiance*</ref> exprés l’avoit precipitée,</l>
            <l n="1819" xml:id="l1819">Et je ne voulois pas à vostre esprit leger</l>
            <l n="1820" xml:id="l1820">Laisser l’occasion ny le temps de changer.</l>
            <l n="1821" xml:id="l1821">Le Prince agit par vous, son audace est la vostre.</l>
            <l n="1822" xml:id="l1822">Vous donnez d’une main, et retenez de l’autre,</l>
            <l n="1823" xml:id="l1823" part="I">Mais Rome…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-6" who="prusias">
            <l part="F">Et bien, Seigneur, aux dépens de mon Fils</l>
            <l n="1824" xml:id="l1824">Vous me verrez tenir tout ce que j’ay promis.</l>
            <l n="1825" xml:id="l1825">Bien loin d’en appuyer la criminelle audace,</l>
            <l n="1826" xml:id="l1826">Sur luy, sur tous les Siens je vay faire main basse,</l>
            <l n="1827" xml:id="l1827">Et ses jours immolez pourront vous faire voir</l>
            <l n="1828" xml:id="l1828">S’il est dans ce qu’il ose armé de mon pouvoir.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="V06">
          <head>SCENE VI.</head>
          <sp xml:id="V06-1" who="elise">
            <l n="1829" xml:id="l1829">Poursuy, Flaminius, et pour te satisfaire</l>
            <l n="1830" xml:id="l1830">Contre le sang du Fils <ref target="#armer1">arme*</ref> le bras du Pere.</l>
            <l n="1831" xml:id="l1831">Tu vois par Annibal échapé de tes mains</l>
            <l n="1832" xml:id="l1832">Comme le Ciel par tout seconde tes desseins.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V06-2" who="flaminius">
            <l n="1833" xml:id="l1833">La victoire pour vous n’est pas encore entiere,</l>
            <l n="1834" xml:id="l1834">Et je vay donner ordre à vous revoir moins fiere.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V06-3" who="elise">
            <pb n="82"/>
            <l n="1835" xml:id="l1835">Je te conseillerois de ne t’éloigner pas.</l>
            <l n="1836" xml:id="l1836">Que sçais-tu si le Prince est maistre de son bras  ?</l>
            <l n="1837" xml:id="l1837">Tu peux avoir besoin que je t’obtienne grace,</l>
            <l n="1838" xml:id="l1838">Et malgré l’attentat dont il punit l’audace,</l>
            <l n="1839" xml:id="l1839">Je te dédaigne assez pour fuir l’abaissement</l>
            <l n="1840" xml:id="l1840">D’abandonner ta vie à mon ressentiment.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V06-4" who="flaminius">
            <l n="1841" xml:id="l1841">Rome de ces mépris sçaura vous tenir compte.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="V07">
          <head>SCENE VII.</head>
          <sp xml:id="V07-1" who="alcine">
            <l n="1842" xml:id="l1842">Madame, à le braver n’estes-vous point trop prompte ?</l>
            <l n="1843" xml:id="l1843">Le Prince perira plûtost que vous trahir,</l>
            <l n="1844" xml:id="l1844">Mais est-il en estat de se faire obeïr ?</l>
            <l n="1845" xml:id="l1845">Prusias est le Maistre, et comme il se declare…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V07-2" who="elise">
            <l n="1846" xml:id="l1846">Va, va, je sçay l’accueil que Rome nous prepare,</l>
            <l n="1847" xml:id="l1847">Et consents qu’elle songe à se faire valoir</l>
            <l n="1848" xml:id="l1848">Quand je seray d’humeur à l’aller recevoir.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="V08">
          <head>SCENE VIII.</head>
          <pb n="83"/>
          <sp xml:id="V08-1" who="elise">
            <l n="1849" xml:id="l1849" part="I">Ah, Seigneur, c’est donc vous ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V08-2" who="annibal">
            <l part="F">Ouy, que le Ciel ramene,</l>
            <l n="1850" xml:id="l1850">Pour vous faire encor mieux heriter de ma haine.</l>
            <l n="1851" xml:id="l1851">De nos mauvais destins si vous venez à bout,</l>
            <l n="1852" xml:id="l1852">Voicy le bras, ma Fille, à qui vous devrez tout.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V08-3" who="nicomede">
            <l n="1853" xml:id="l1853">Seigneur, le Ciel peut-il favoriser un Traistre ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V08-4" who="elise">
            <l n="1854" xml:id="l1854">Mais ce Traistre à vos yeux ne s’est pas fait connoistre,</l>
            <l n="1855" xml:id="l1855">Vous allez trembler, Prince, au nom de Prusias.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V08-5" who="nicomede">
            <l n="1856" xml:id="l1856" part="I">Quoy, mon Pere…</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V08-6" who="elise">
            <l part="F">Ouy, de luy viennent ces attentats.</l>
            <l n="1857" xml:id="l1857">L’innocence d’Attale est assez averée.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V08-7" who="nicomede">
            <l n="1858" xml:id="l1858">O triomphe pour moy de trop peu de durée !</l>
            <l n="1859" xml:id="l1859">N’importe, osons, Seigneur, tant que j’auray du sang</l>
            <l n="1860" xml:id="l1860">J’appuyeray vostre haine, et soûtiendray mon rang.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V08-8" who="annibal">
            <l n="1861" xml:id="l1861">Elle doit à vos yeux estre d’autant plus chere</l>
            <l n="1862" xml:id="l1862">Que l’on voit chaque jour que Rome degenere.</l>
            <l n="1863" xml:id="l1863">Pyrrus armant contre elle un dangereux party,<pb n="84"/></l>
            <l n="1864" xml:id="l1864">D’un poison préparé fut par elle adverty.</l>
            <l n="1865" xml:id="l1865">Quelque animosité qu’elle se crust permise</l>
            <l n="1866" xml:id="l1866">Elle n’en voulut point triompher par surprise,</l>
            <l n="1867" xml:id="l1867"><ref target="#cependant2">Cependant*</ref> aujourd’huy le crime est de ses droits,</l>
            <l n="1868" xml:id="l1868">Et pour perdre Annibal, elle corrompt les Rois.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="V09">
          <head>SCENE IX.</head>
          <sp xml:id="V09-1" who="araxe">
            <l n="1869" xml:id="l1869">Seigneur, de Prusias plaignez la destinée.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V09-2" who="nicomede">
            <l n="1870" xml:id="l1870" part="I">Araxe.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V09-3" who="araxe">
            <l part="M">Il ne vit plus.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V09-4" who="nicomede">
            <l part="F">O funeste journée !</l>
            <l n="1871" xml:id="l1871" part="I">Mon Pere ne vit plus.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V09-5" who="araxe">
            <l part="F">A peine a-t-il appris</l>
            <l n="1872" xml:id="l1872">Ce que pour Annibal vous avez entrepris,</l>
            <l n="1873" xml:id="l1873">Que saisi tout à coup d’une fureur extrême,</l>
            <l n="1874" xml:id="l1874">Pour vous couper passage, il est sorty luy-mesme.</l>
            <l n="1875" xml:id="l1875">Il n’a trouvé qu’Attale, avec qui les Romains</l>
            <l n="1876" xml:id="l1876">Par un fatal rencontre estoient venus aux mains.</l>
            <l n="1877" xml:id="l1877">Aux dépens de leur sang il se faisoit connoistre,</l>
            <l n="1878" xml:id="l1878">Et remarquant le Roy, <hi rend="i">Voy si je suis un Traistre</hi>,</l>
            <l n="1879" xml:id="l1879">A-t’il dit ; à ces mots redoublant sa fierté</l>
            <l n="1880" xml:id="l1880">Au milieu des Romains il s’est precipité.</l>
            <l n="1881" xml:id="l1881">C’est là que Prusias armé pour leur défence<pb n="H 85"/></l>
            <l n="1882" xml:id="l1882">A voulu s’opposer à cette violence,</l>
            <l n="1883" xml:id="l1883">Il les a secondez contre Attale, et <ref target="#abord1">d’abord*</ref></l>
            <l n="1884" xml:id="l1884">Sans sçavoir par quel bras on l’a veu tomber mort.</l>
            <l n="1885" xml:id="l1885">Pour vanger cette perte aux Romains si fatale</l>
            <l n="1886" xml:id="l1886">Ils s’animent l’un l’autre, envelopent Attale,</l>
            <l n="1887" xml:id="l1887">L’<ref target="#arreter3">arrestent*</ref>, et craignant quelques malheurs nouveaux,</l>
            <l n="1888" xml:id="l1888">Flaminius, dit-on, regagne ses vaisseaux.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V09-6" who="nicomede">
            <l n="1889" xml:id="l1889">O succez déplorable ! ô perte trop amere !</l>
            <l n="1890" xml:id="l1890">Romains, qui me coustez la <ref target="#vertu">vertu*</ref> de mon Pere,</l>
            <l n="1891" xml:id="l1891">Vous m’en ferez raison ; pour ce noble soucy,</l>
            <l n="1892" xml:id="l1892">Donnez l’ordre, Seigneur, vous estes maistre icy.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V09-7" who="annibal">
            <l n="1893" xml:id="l1893">C’est trop, il ne faut plus que vostre amour se cache,</l>
            <l n="1894" xml:id="l1894">Le Prince vous merite, il est enfin sans tache,</l>
            <l n="1895" xml:id="l1895">Prenez-le pour Epoux, et dans tous vos desseins</l>
            <l n="1896" xml:id="l1896">Ayez pour seul objet la perte des Romains.</l>
            <l n="1897" xml:id="l1897">Aprés un trop long faste un jour viendra peut-estre</l>
            <l n="1898" xml:id="l1898">Où ces Tyrans du monde adoreront un Maistre,</l>
            <l n="1899" xml:id="l1899">Et tremblant sous le joug qu’ils m’osoient destiner</l>
            <l n="1900" xml:id="l1900">Se sousmettront aux loix qu’ils n’ont pu me donner.</l>
            <l n="1901" xml:id="l1901">Puissent-ils, attendant ce honteux esclavage,</l>
            <l n="1902" xml:id="l1902">Tourner contre leur sein leur plus sanglante rage,</l>
            <l n="1903" xml:id="l1903">Se déchirer l’un l’autre, et d’un acier fatal</l>
            <l n="1904" xml:id="l1904">Eux-mesmes s’immoler aux Manes d’Annibal.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V09-8" who="elise">
            <l n="1905" xml:id="l1905" part="I">Aux Manes d’Annibal ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V09-9" who="annibal">
            <l part="F">Quoy, vous auriez pû croire</l>
            <l n="1906" xml:id="l1906">Que j’eusse pris si peu l’interest de ma gloire,</l>
            <l n="1907" xml:id="l1907">Qu’aux mains de mes Tyrans m’estant veu sans secours,</l>
            <l n="1908" xml:id="l1908">Je leur eusse laissé quelque droit sur mes jours ?</l>
            <l n="1909" xml:id="l1909">Cet anneau m’a fourny dequoy ne les pas craindre,<pb n="86"/></l>
            <l n="1910" xml:id="l1910" part="I">Je meurs empoisonné.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V09-10" who="nicomede">
            <l part="M">Dieux !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V09-11" who="annibal">
            <l part="F">Gardez de me plaindre,</l>
            <l n="1911" xml:id="l1911">Avecque trop d’éclat j’ay sçeu remplir mon sort</l>
            <l n="1912" xml:id="l1912">Pour vous donner sujet de regreter ma mort.</l>
            <l n="1913" xml:id="l1913">Vivez pour haïr Rome, et maistres de vos vies,</l>
            <l n="1914" xml:id="l1914">Si d’un jaloux destin elles sont poursuivies,</l>
            <l n="1915" xml:id="l1915">Envisageant toûjours sa rigueur sans effroy,</l>
            <l n="1916" xml:id="l1916">Bravez la Tyrannie, et mourez comme moy.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V09-12" who="elise">
            <l n="1917" xml:id="l1917" part="I">C’en est fait, il expire, ah, Seigneur !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V09-13" who="nicomede">
            <l part="F">Ah, Madame !</l>
            <l n="1918" xml:id="l1918">Que d’<ref target="#ennui">ennuis*</ref> à la fois s’emparent de mon ame !</l>
            <l n="1919" xml:id="l1919">Allons en Bithynie, et pour nous soulager</l>
            <l n="1920" xml:id="l1920">Faisons-y tout servir au soin de nous vanger.</l>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div xml:id="privilege" type="appendix" n="1">
        <head>Extrait du privilège du Roy</head>
        <p>Par grace et Privilege du Roy donné à S. Germain en Laye le 27 Février 1670. Signé d’ALENCE : Il est permis à Claude Barbin Marchand Libraire à Paris, de faire imprimer <hi rend="i">la Tragedie d’Annibal</hi> de Monsieur de Corneille, pendant le temps et espace de sept années ; avec défences à tous Libraires et Imprimeurs de l’imprimer, sans l’exprés consentement dudit sieur, suivant les peines portées par lesdites Lettres.</p>
        <p>Registré sur le Livre de la Communauté des Libraires et Imprimeurs, suivant l’Arrest de la Cour de Parlement. Signé SOUBRON.</p>
        <p rend="i">Achevé d’imprimer pour la premiere fois, le 12 Avril 1670. à Roüen par L. Maurry.</p>
        <p>Et ledit Sieur Corneille a transporté ledit Privilege aux sieurs Guillaume de Luyne et Claude Barbin, Marchands Libraires au Palais, pour en joüir suivant l’accord fait entr’eux.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
