<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../Teinte/tei2html.xsl"?><?xml-model href="../Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="bibdramatique.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <text>
    <body>
      <div xml:id="argument">
        <p><pb n="III,a"/> /Filamire, jeune Prince d’Armenie, voyant le monde arrive en Cypre, où par     le deceds du Roy de ceste isle, il trouve Clorisée jeune Princesse et fille de ce Roy nouvellement couronnée, des beautez et <ref target="#merite">merites*</ref> de laquelle Filamire estant extremement passionné, il fit en sa faveur une infinité de belles et <ref target="#genereux">genereuses*</ref> actions sous le nom de Palmedon Prince de Trebisonde ; Clorisée qui estoit fort sollicitée par son peuple de se marier, creut qu’elle n’en pouvoit trouver une occasion plus legitime que par l’alliance de ce Prince qu’elle aymoit ardamment. Leur mariage se traitte tandis que Filamire feint d’en-/<pb n="IV"/> /voyer ses Ambassadeurs en Trebisonde ; Durant ce temps la Royne devient grosse, ce que sçachant Filamire, il se <ref target="#desrober">desrobe*</ref> d’elle et se retire en Armenie, où en mesme temps on acheve le mariage desja commencé de luy et de Clarinde, Princesse unique de Mede, dont Clorisée estant advertie et se voyant trompée, conceut un cruel desir de vengence contre Filamire. Le terme de son accouchement venu, elle se delivra d’une fille qu’elle fit nommer Alderine, laquelle devint si belle que sa mere jugea sa beauté capable de la vengence qu’elle desiroit, surquoy s’estant conseillée d’un Prince/ son amy, elle fit fortifier un Chasteau, dans lequel elle logea ceste jeune Princesse, qu’elle pourveut de femmes pour la servir, et n’estoit permis aux hommes d’entrer en ceste maison. Alderine parvenuë en l’aage de douze ans, sa mere fit faire une infinité de ses portraits, qu’elle envoya par toutes les Provinces, avec des patentes portant promesse de donner sa fille et sa Couronne à celuy /<pb n="V"/> / qui luy apporteroit la teste de Filamire. Armidore jeune Prince de Phrygie et nepveu de Filamire, ayant veu un de ces portraits     devint si passionné de l’amour d’Alderine qu’il resolut de la voir, et d’employer toute son <ref target="#industrie">industrie*</ref> et son courage au moyen de la posseder. Il descouvre son secret à Clidame son cousin Prince de Natalie, ils se <ref target="#desrober">desrobent*</ref> de Phrygie et vont en Cypre ; ils se presentent à Clorisée, Armidore s’estant deguisé en Amazone, et ayant pris le nom de Lucide, se disans Lydiens frere et sœur eschapez d’un naufrage. Lucide est donnée par la Royne à sa fille, laquelle a de si fortes inclinations d’amour pour ceste feinte Amazone, qu’elle ne la peut perdre de veuë. Durant leur conversation aussi pure qu’innocente, plusieurs Chevaliers vont à la conqueste du <ref target="#chef">chef*</ref> de Filamire, mais sa <ref target="#valeur">valeur*</ref> les reduit à l’extremité d’apporter le leur à Clorisée, qu’il luy envoye en satisfaction du sien. Lucide fust obligée de combattre deux puissans Roys en deux rencontres, et les ayant vain-/<pb n="VI"/> /cus en presence de Clorisée, ceste Royne voyant que la <ref target="#valeur">valeur*</ref> de Filamire <ref target="#surmonter1">surmontoit*</ref> son dessein, creut que celle de Lucide estoit capable de la venger, et sur ceste opinion elle luy demande deux choses en presence d’Alderine, dont la premiere estoit la teste de Filamire, et l’autre estoit qu’elle luy trancheroit la sienne : ce que Lucide luy promit, pourveu qu’elle luy octroyast un don qu’elle accompliroit apres s’estre aquittée de sa premiere promesse : ce que luy ayant esté accordé par Clorisée elle reçoit commandement de partir le lendemain. La nuit de ce jour Lucide descouvre à Alderine la verité de son sexe et de sa naissance : la Princesse tesmoigne tant de colere et d’offence de ceste nouvelle, qu’elle deffend à Lucide de se trouver jamais en sa presence : Lucide apres mille plaintes part le lendemain avec Clidame, durant leur voyage les deux Roys vaincus par Lucide, se prevalans de son absence viennent ravager la Cypre, assiegeans Clorisée dans sa ville capitalle, reso-/<pb n="VII"/> /lus de ne point donner de paix que par les mariages de l’un avec la mere, et de l’autre avec la fille. Il se donne un assaut de nuict, où la ville estant sur le poinct d’estre prise, Lucide arrive la mesme nuict et satisfaicte de son voyage, secourt si bien Clorisée, que par l’ayde d’un seul Chevalier, ils mettent les ennemis en fuitte, et font les Roys prisonniers ; Et Lucide s’estant retirée en une chambre dans le logis de la Reyne, s’acquitte envers elle de sa premiere promesse : Clorisée luy demandant l’effet de la seconde, Lucide la requiert premier de l’accomplissement de la sienne, à quoy la Reyne trouvant de la difficulté, et se croyant <ref target="#deceu">deceuë*</ref> de Lucide, se veut tuer ; Filamire se trouve vivant, et Clorisée satisfaicte, ils vont voir ensemble Alderine, où Lucide est recogneuë pour Armidore, à qui la Princesse est donnée pour femme : les Roys prisonniers sont mis en liberté ; un Courrier de Mede apporte la nouvelle de la mort de Clarinde : finalement Clorisée et Filamire sont remis ensemble.</p>
      </div>
      <div xml:id="acteurs"/>
      <div xml:id="I" type="act">
        <pb n="1 ; A"/>
        <div type="scene" xml:id="I01">
          <sp xml:id="I01-1" who="armidore">
            <l n="1" xml:id="l1">Image precieux de ma vivante aurore,    </l>
            <l n="2" xml:id="l2">Belle feinte d’amour que mon esprit adore,</l>
            <l n="3" xml:id="l3">Rayons de mon Soleil, doux <ref target="#abus">abus*</ref> de mes yeux,</l>
            <l n="4" xml:id="l4">Aymables alimens de mes <ref target="#feu">feux*</ref> glorieux,<pb n="2"/></l>
            <l n="5" xml:id="l5">Agreable mensonge à mon cœur veritable,</l>
            <l n="6" xml:id="l6">Symbole d’un bel astre à chacun adorable,</l>
            <l n="7" xml:id="l7">Portraict d’une beauté dont les perfections,</l>
            <l n="8" xml:id="l8">Obligent à l’amour toutes les nations :</l>
            <l n="9" xml:id="l9">Beau portraict où je voy tant de cheres <ref target="#delices">delices*</ref>,</l>
            <l n="10" xml:id="l10"><ref target="#delices">Delices*</ref> où mon cœur conçoit mille supplices,</l>
            <l n="11" xml:id="l11" rend="i">Ombre d’où tant de <ref target="#feu">feux*</ref> esclairent mes <ref target="#ennui">ennuis*</ref></l>
            <l n="12" xml:id="l12">Qui servent de flambeaux à mes obscures nuits,</l>
            <l n="13" xml:id="l13">Amour, qui vist jamais une telle avanture ?</l>
            <l n="14" xml:id="l14">Ma raison se dissipe aux traicts d’une peinture,</l>
            <l n="15" xml:id="l15">Ce portraict mille fois en mon cœur retracé</l>
            <l n="16" xml:id="l16">Veut que dans ses couleurs je demeure <ref target="#insense">insensé*</ref> :</l>
            <l n="17" xml:id="l17">Belle image, dy moy, par quels nouveaux miracles</l>
            <l n="18" xml:id="l18">Ceste bouche muette annonce des Oracles,</l>
            <l n="19" xml:id="l19">Et comme ces yeux feints peuvent inanimez</l>
            <l n="20" xml:id="l20">Elancer dans mon cœur tant de <ref target="#trait2">traicts*</ref> enflammez ?</l>
            <l n="21" xml:id="l21">Il me semble souvent que cet œil me caresse,</l>
            <l n="22" xml:id="l22">Il me rit quelquefois, mais en fin il me blesse.</l>
            <l n="23" xml:id="l23">Tantost il me paroist un éclair amoureux,</l>
            <l n="24" xml:id="l24">Et tantost il me semble un foudre rigoureux.<pb n="3"/></l>
            <l n="25" xml:id="l25">Dans ces opinions je rougis de ma honte    </l>
            <l n="26" xml:id="l26">Et m’<ref target="#estonner">estonne*</ref> comment une idole me dompte :</l>
            <l n="27" xml:id="l27">Mais si tous ces attraits ne sont que des couleurs</l>
            <l n="28" xml:id="l28">Peuvent-ils en mon ame agiter des chaleurs ?</l>
            <l n="29" xml:id="l29">Si je me perds ainsi pres d’une ombre muable,</l>
            <l n="30" xml:id="l30">Comment pourray-je voir son object veritable ?</l>
            <l n="31" xml:id="l31">Non, je croy que ce corps a quelque sentiment,</l>
            <l n="32" xml:id="l32">Son œil suit mes regards d’un égal mouvement,</l>
            <l n="33" xml:id="l33">Ou l’amour me <ref target="#decevoir">deçoit*</ref> en ceste pourtraiture,</l>
            <l n="34" xml:id="l34">Ou ce subtil crayon imite la nature.</l>
            <l n="35" xml:id="l35">Je fay comme l’enfant qui croit d’apercevoir</l>
            <l n="36" xml:id="l36">La beauté figurée au revers d’un miroir :</l>
            <l n="37" xml:id="l37">Mais je perds comme luy l’agreable figure.</l>
            <l n="38" xml:id="l38">Je crains de ceste erreur un veritable augure</l>
            <l n="39" xml:id="l39">Des obstacles qu’amour presente à mon dessein,</l>
            <l n="40" xml:id="l40">Beaux <ref target="#rais">rais*</ref> dont les sujets vivent dedans mon sein,</l>
            <l n="41" xml:id="l41">Je veux voir ce Soleil dont vous estes l’idée.</l>
            <l n="42" xml:id="l42">Ma <ref target="#foy2">foy*</ref> de ce desir tousjours persuadée</l>
            <l n="43" xml:id="l43">S’y promet les faveurs de l’amour et du sort,</l>
            <l n="44" xml:id="l44">Ceste entreprise veut un <ref target="#genereux">genereux*</ref> effort,</l>
            <l n="45" xml:id="l45">Mais voicy tout à point mon fidele Clidame.<pb n="4"/></l>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-2" who="clidame">
            <l n="46" xml:id="l46">N’esteindrez-vous jamais ceste subtile flame</l>
            <l n="47" xml:id="l47">Dont un esprit trompeur flate vos passions</l>
            <l n="48" xml:id="l48">Et prophane l’honneur de vos perfections ?</l>
            <l n="49" xml:id="l49">Un Prince tel que vous <ref target="#souffrir">souffrir*</ref> une pointure</l>
            <l n="50" xml:id="l50">D’un corps imaginé, d’un amour en peinture :</l>
            <l n="51" xml:id="l51">Faut-il que cet <ref target="#abus">abus*</ref> vostre amour poursuivant</l>
            <l n="52" xml:id="l52">Perde vostre jeunesse en des amours de vent ?</l>
            <l n="53" xml:id="l53">La licence souvent met l’erreur en coustume.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-3" who="armidore">
            <l n="54" xml:id="l54">Plus vous blasmez mon <ref target="#feu">feu*</ref>, de tant plus il s’allume,</l>
            <l n="55" xml:id="l55">Il pardonne au desir de vos sens aveuglez</l>
            <l n="56" xml:id="l56">Qui vous font concevoir ces termes <ref target="#deregle">dereglez*</ref>,</l>
            <l n="57" xml:id="l57">Quelque jour vostre voix que le mespris inspire</l>
            <l n="58" xml:id="l58">Esclatera dans l’air un amoureux martyre,</l>
            <l n="59" xml:id="l59">Lors amour <ref target="#irriter1">irrité*</ref> vous fera ressentir</l>
            <l n="60" xml:id="l60">Que nostre cœur ne peut son pouvoir dementir,</l>
            <l n="61" xml:id="l61">Qu’il est inévitable, et que sa douce flame</l>
            <l n="62" xml:id="l62">Fait naistre en s’exaltant les <ref target="#delices">delices*</ref> de l’ame,</l>
            <l n="63" xml:id="l63">Vous cognoistrez alors, cher cousin, mais trop tard,</l>
            <l n="64" xml:id="l64">Qu’il blesse avec dessein, et non pas par hazard.<pb n="5"/></l>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-4" who="clidame">
            <l n="65" xml:id="l65">On fait peur aux enfans de postures contraintes,</l>
            <l n="66" xml:id="l66">Amour n’a pas pour moy d’assez subtiles feintes.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-5" who="armidore">
            <l n="67" xml:id="l67">Les <ref target="#appast">apasts*</ref> de l’amour ont des <ref target="#charme">charmes*</ref> bien forts.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-6" who="clidame">
            <l n="68" xml:id="l68">L’immortelle vertu <ref target="#surmonter2">surmonte*</ref> ses <ref target="#effort2">efforts*</ref>.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-7" who="armidore">
            <l n="69" xml:id="l69">On ne void point Amour des vertus se <ref target="#distraire1">distraire*</ref>.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-8" who="clidame">
            <l n="70" xml:id="l70">Embrassez la raison vous verrez le contraire,</l>
            <l n="71" xml:id="l71">Et que tout son pouvoir n’est qu’un déreglement</l>
            <l n="72" xml:id="l72">Qui n’a de la vertu que l’ombre seulement :</l>
            <l n="73" xml:id="l73">Que semblable au Sorcier pour mieux couvrir ses feintes,</l>
            <l n="74" xml:id="l74">Il se sert des vertus, et des paroles saintes,</l>
            <l n="75" xml:id="l75">De mesmes quand l’amour veut pratiquer ses loix,</l>
            <l n="76" xml:id="l76">Il contrefaict le Sainct en sa trompeuse voix,<pb n="6"/></l>
            <l n="77" xml:id="l77">Et c’est dans cet <ref target="#abus">abus*</ref> que se forme le vice.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-9" who="armidore">
            <l n="78" xml:id="l78">Ce blaspheme merite un éternel supplice,</l>
            <l n="79" xml:id="l79" part="I">C’est assez mon cousin.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-10" who="clidame">
            <l part="F">Vostre esprit consulté,</l>
            <l n="80" xml:id="l80">Vous trouverez Amour fils de l’oisiveté.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-11" who="armidore">
            <l n="81" xml:id="l81" part="I">Vous estes en courroux.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-12" who="clidame">
            <l part="F">Vos vertus ramassées,</l>
            <l n="82" xml:id="l82">Vous reprendrez un jour vos premieres pensées,</l>
            <l n="83" xml:id="l83">Et ce masque d’Amour disparoistra soudain.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-13" who="armidore">
            <l n="84" xml:id="l84">Je croy que vous feignez ce <ref target="#furieux1">furieux*</ref> desdain</l>
            <l n="85" xml:id="l85">Pour <ref target="#esprouver">esprouver*</ref> mon cœur sur la pierre de touche.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-14" who="clidame">
            <l n="86" xml:id="l86">Ce que le mien conçoit s’exale par ma bouche,</l>
            <l n="87" xml:id="l87">Mais puis que ce <ref target="#tourment1">tourment*</ref> vous maistrise absolu,</l>
            <l n="88" xml:id="l88">Je vous y veux servir, je m’y suis resolu.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-15" who="armidore">
            <pb n="7"/>
            <l n="89" xml:id="l89">Vous me ressuscitez, ha que je vous embrasse.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-16" who="clidame">
            <l n="90" xml:id="l90">Mais je pense aux moyens de forcer ceste place,</l>
            <l n="91" xml:id="l91">D’où par arrest fatal nostre sexe est banny.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-17" who="armidore">
            <l n="92" xml:id="l92">Sur ce doute important mon esprit est muny</l>
            <l n="93" xml:id="l93">D’un conseil que l’amour <ref target="#industrieux">industrieux*</ref> me donne.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-18" who="clidame">
            <l n="94" xml:id="l94">Cet obstacle pourtant me <ref target="#travailler">travaille*</ref> et m’<ref target="#estonner">estonne*</ref>,</l>
            <l n="95" xml:id="l95">Mais sçachons ce conseil esclos de vostre amour,</l>
            <l n="96" xml:id="l96">Si la raison y peut descouvrir quelque jour,</l>
            <l n="97" xml:id="l97">Que vostre bel esprit me le face comprendre.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-19" who="armidore">
            <l n="98" xml:id="l98">La beauté qui me fist ce voyage entreprendre,</l>
            <l n="99" xml:id="l99">Et pour qui je ressens tant d’amoureux <ref target="#tourment1">tourment*</ref>,</l>
            <l n="100" xml:id="l100">Me suggere un moyen pour mon soulagement,</l>
            <l n="101" xml:id="l101">Qui trouvant un support dedans vostre assistance,</l>
            <l n="102" xml:id="l102">Rien à nostre dessein ne fera resistance,</l>
            <l n="103" xml:id="l103">Nos heureuses faveurs jointes à ce conseil,</l>
            <l n="104" xml:id="l104">Je verray les cachots où luit mon beau Soleil,</l>
            <l n="105" xml:id="l105">Si par vostre secours le bon-heur me caresse,<pb n="8"/></l>
            <l n="106" xml:id="l106">Je feray bien tost bréche à ceste forteresse,</l>
            <l n="107" xml:id="l107">Ou plustost j’ouvriray le Ciel ambitieux</l>
            <l n="108" xml:id="l108">Qui <ref target="#receler">recele*</ref> à mon cœur son Soleil gracieux :</l>
            <l n="109" xml:id="l109">Amour veut pour guerir ce <ref target="#soucy1">soucy*</ref> qui m’enflame,</l>
            <l n="110" xml:id="l110">Que je cache Armidore aux habits d’une Dame.</l>
            <l n="111" xml:id="l111">Il promet à mes yeux qu’en ce déguisement,</l>
            <l n="112" xml:id="l112">Ils sortiront bien tost de leur aveuglement.</l>
            <l n="113" xml:id="l113">Or joignant l’<ref target="#artifice1">artifice*</ref> aux traits de mon visage,</l>
            <l n="114" xml:id="l114">On me prendra pour fille en faveur de mon âge,</l>
            <l n="115" xml:id="l115">Ainsi je forceray cet aymable sejour,</l>
            <l n="116" xml:id="l116">Et verray glorieux l’astre de mon amour.</l>
            <l n="117" xml:id="l117">Mon cousin approuvez ceste belle entreprise.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-20" who="clidame">
            <l n="118" xml:id="l118">Belle, vrayment qu’amour a finement surprise,</l>
            <l n="119" xml:id="l119">Mais moy que deviendray-je en ce beau changement ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-21" who="armidore">
            <l n="120" xml:id="l120">Ceste difficulté trouble mon jugement,</l>
            <l n="121" xml:id="l121">Cher amy c’est à vous à <ref target="#surmonter2">surmonter*</ref> ce doute.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-22" who="clidame">
            <pb n="9 ; B"/>
            <l n="122" xml:id="l122">Aux affaires d’amour mon esprit ne voit goute,</l>
            <l n="123" xml:id="l123">Ces ruses à la fin descouvrent leur poison.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-23" who="armidore">
            <l n="124" xml:id="l124">Laissez Amour à part, consultez la raison.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-24" who="clidame">
            <l n="125" xml:id="l125">La raison et l’amour ennemis manifestes</l>
            <l n="126" xml:id="l126">Troubleroient vos desseins d’evenemens funestes,</l>
            <l n="127" xml:id="l127">La raison contrarie à ceste passion,</l>
            <l n="128" xml:id="l128">Et l’amour vous emporte à vostre affection.</l>
            <l n="129" xml:id="l129">La raison ne veut pas que l’honneur se déguise,</l>
            <l n="130" xml:id="l130">L’Amour d’un faux honneur ses <ref target="#abus">abus*</ref> authorise.</l>
            <l n="131" xml:id="l131">Mais demeurons au terme où l’amour vous reduit,</l>
            <l n="132" xml:id="l132">Estant de vos desseins fidellement instruit,</l>
            <l n="133" xml:id="l133">Mon cœur, ma voix, mes yeux, mon bras et mon espée,</l>
            <l n="134" xml:id="l134">Destinez au secours de vostre ame occupée,</l>
            <l n="135" xml:id="l135">Sont maintenant tous prests de faire leurs efforts,</l>
            <l n="136" xml:id="l136">Allons voir Alderine au peril de cent morts,</l>
            <l n="137" xml:id="l137">Toutesfois moderons un peu la violence</l>
            <l n="138" xml:id="l138">De ce <ref target="#feu">feu*</ref> dont l’effet n’a que trop d’apparence.<pb n="10"/></l>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-25" who="armidore">
            <l n="139" xml:id="l139">Je voy bien mon cousin, que vous estes <ref target="#irriter1">irrité*</ref>,</l>
            <l n="140" xml:id="l140">Vous blasmez mon dessein contre Amour <ref target="#depite">dépité*</ref>,</l>
            <l n="141" xml:id="l141">Et faites d’une ruse un ombrageux diffame,</l>
            <l n="142" xml:id="l142">Me voyant revestir des habits d’une femme,</l>
            <l n="143" xml:id="l143">Estant forcé de feindre une condition,</l>
            <l n="144" xml:id="l144">Qui vous semble choquer ma reputation,</l>
            <l n="145" xml:id="l145">Non, non, je franchiray cet amoureux dedale,</l>
            <l n="146" xml:id="l146">Vous sçavez ce que fit Alcide pour Omphale.</l>
            <l n="147" xml:id="l147">Achiles comme moy ceste feinte <ref target="#esprouver">esprouva*</ref></l>
            <l n="148" xml:id="l148">Lors que chez Lycomede Ulysses le trouva.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-26" who="clidame">
            <l n="149" xml:id="l149">Allons cher compagnon, je meurs d’impatience</l>
            <l n="150" xml:id="l150">De vous voir <ref target="#esprouver">esprouver*</ref> ceste belle science :</l>
            <l n="151" xml:id="l151">Allons pourvoir à tout et resoudre comment</l>
            <l n="152" xml:id="l152">Vous vous pourrez servir de cet habillement.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="I02">
          <pb n="11"/>
          <sp xml:id="I02-1" who="clorisee">
            <l n="153" xml:id="l153">Mortel <ref target="#ressouvenir">ressouvenir*</ref> d’une ame <ref target="#desloyal">desloyale*</ref></l>
            <l n="154" xml:id="l154">Qui fait pallir l’esclat de ma grandeur Royale,</l>
            <l n="155" xml:id="l155">Immortel desespoir qui n’a point de pareil,</l>
            <l n="156" xml:id="l156">Et qui renaist tousjours avec le Soleil,</l>
            <l n="157" xml:id="l157">Severe Filamire, insensible à ma honte,</l>
            <l n="158" xml:id="l158">Dont toutesfois l’amour encores me <ref target="#surmonter2">surmonte*</ref>,</l>
            <l n="159" xml:id="l159">Parjure, il est donc vray que l’infidelité</l>
            <l n="160" xml:id="l160">S’accorda pour me prendre avec[que] ta beauté,</l>
            <l n="161" xml:id="l161">Beauté que j’ay trop veuë aux despens de ma gloire,</l>
            <l n="162" xml:id="l162">Et dont l’excez m’apporte un mal qu’on ne peut croire,</l>
            <l n="163" xml:id="l163">De mesme que le miel pris trop abondamment,</l>
            <l n="164" xml:id="l164">Nuit de trop de douceur et donne du <ref target="#tourment2">tourment*</ref>.</l>
            <l n="165" xml:id="l165">Helas ce qui me fut si doucement aymable</l>
            <l n="166" xml:id="l166">Se vist en un moment à mes yeux perissable,<pb n="12"/></l>
            <l n="167" xml:id="l167">Ainsi qu’en une nuict les plus exquises fleurs</l>
            <l n="168" xml:id="l168">Perdent toute leur gloire avecque leurs odeurs,</l>
            <l n="169" xml:id="l169">Que ma presence fut au <ref target="#besoin">besoin*</ref> paresseuse</l>
            <l n="170" xml:id="l170">De ne pouvoir fuir ceste onde perilleuse.</l>
            <l n="171" xml:id="l171">Le prophane abusa des qualitez de Roy</l>
            <l n="172" xml:id="l172">Pour fléchir ma rigueur et pour trahir ma <ref target="#foy2">foy*</ref>,</l>
            <l n="173" xml:id="l173">Implacable Tyran de qui l’ame est sortie</l>
            <l n="174" xml:id="l174">Des plus affreux rochers de la froide Scythie,</l>
            <l n="175" xml:id="l175">Mais de qui le beau corps me parût autrefois</l>
            <l n="176" xml:id="l176">Le chef-d’œuvre <ref target="#accomply">accomply*</ref> des plus illustres Rois,</l>
            <l n="177" xml:id="l177">Et que j’adore encor en dépit de ma perte</l>
            <l n="178" xml:id="l178">Dedans sa trahison laschement descouverte,</l>
            <l n="179" xml:id="l179">Prodige, où mon destin me fit voir tant d’<ref target="#appast">apasts*</ref>,</l>
            <l n="180" xml:id="l180"><ref target="#appast">Apasts*</ref> qui <ref target="#receler">receloient*</ref> l’object de mon trépas,</l>
            <l n="181" xml:id="l181">Object qui de mon cœur me rendit ennemie,</l>
            <l n="182" xml:id="l182">N’ayant peu prevenir sa mortelle infamie.</l>
            <l n="183" xml:id="l183">Amour tu le sçay bien, et permets toutesfois</l>
            <l n="184" xml:id="l184">Que ce <ref target="#desloyal">desloyal*</ref> vive au mespris de tes loix.</l>
            <l n="185" xml:id="l185">Ce ne fut pas Amour qui blessa Clorisée,</l>
            <l n="186" xml:id="l186">Sans doute une furie en Amour déguisée :</l>
            <l n="187" xml:id="l187">Animant mes <ref target="#abus">abus*</ref> me fit voir Palmedon,</l>
            <l n="188" xml:id="l188">Ayant mis dans ces yeux ce <ref target="#furieux2">furieux*</ref> brandon<pb n="13"/></l>
            <l n="189" xml:id="l189">Qui presse mon esprit d’une éternelle <ref target="#peine1">peine*</ref>.</l>
            <l n="190" xml:id="l190">Puis-je bien tant souffrir, ha <ref target="#miserable1">miserable*</ref> Reine,</l>
            <l n="191" xml:id="l191">Deux fureurs font en moy deux excez violens,</l>
            <l n="192" xml:id="l192">Le malheur entretient mes amours insolens</l>
            <l n="193" xml:id="l193">Et l’honneur me retient au <ref target="#soin2">soin*</ref> de la vengeance ;</l>
            <l n="194" xml:id="l194">Amour veut triompher dedans mon inconstance.</l>
            <l n="195" xml:id="l195">Et l’honneur <ref target="#irriter1">irrité*</ref> de mes <ref target="#feu">feux*</ref>
              <ref target="#dissolu">dissolus*</ref></l>
            <l n="196" xml:id="l196">Dispose à se venger mes esprits resolus.</l>
            <l n="197" xml:id="l197">Puis donc qu’à se venger mon courage s’obstine,</l>
            <l n="198" xml:id="l198">Je veux que ce trompeur se perde en ma <ref target="#ruine">ruine*</ref>.</l>
            <l n="199" xml:id="l199">Mais helas, son bon-heur n’est jamais abatu.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I02-2" who="gouvernante">
            <l n="200" xml:id="l200">Madame vostre esprit n’est pas seul combatu</l>
            <l n="201" xml:id="l201">De l’infidelité de ces ames parjures,</l>
            <l n="202" xml:id="l202">Les Amantes par tout ressentent leurs injures,</l>
            <l n="203" xml:id="l203">Le Soleil ne voit point de malheur si pressant</l>
            <l n="204" xml:id="l204">Qu’en leur <ref target="#desloyaute">desloyauté*</ref>, nostre honneur oppressant,</l>
            <l n="205" xml:id="l205">Ny le ciel n’entend point de si piteuses plaintes</l>
            <l n="206" xml:id="l206">Que celles dont nos voix souspirent pour leurs feintes,</l>
            <l n="207" xml:id="l207">Il semble que le sort contre nous <ref target="#depite">dépité*</ref><pb n="14"/></l>
            <l n="208" xml:id="l208">Favorise l’horreur de leur <ref target="#desloyaute">desloyauté*</ref> :</l>
            <l n="209" xml:id="l209">Mais, Madame, les pleurs donnent peu d’alegeance,</l>
            <l n="210" xml:id="l210">Et retardent beaucoup les fruicts de la vengeance.</l>
            <l n="211" xml:id="l211">Grande Reyne suivez doucement vos destins,</l>
            <l n="212" xml:id="l212">Destournez de vos yeux ces outrages mutins :</l>
            <l n="213" xml:id="l213">Reprenez sur le front vostre Royale audace,</l>
            <l n="214" xml:id="l214">Monstrez la face aux pleurs, non les pleurs en la face,</l>
            <l n="215" xml:id="l215">Et que vostre grand cœur constant comme Royal</l>
            <l n="216" xml:id="l216">Sçait dompter les <ref target="#abus">abus*</ref> d’un Prince <ref target="#desloyal">desloyal*</ref>,</l>
            <l n="217" xml:id="l217">Estouffez les regrets au point de leur naissance.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I02-3" who="clorisee">
            <l n="218" xml:id="l218">Mes pudiques amours, enfans de l’innocence,</l>
            <l n="219" xml:id="l219">Offrent bien à mon mal un remede pareil,</l>
            <l n="220" xml:id="l220">Mais las ! il ne veut point recevoir d’<ref target="#appareil1">appareil*</ref>,</l>
            <l n="221" xml:id="l221">Je suis à me resoudre aussi froide que marbre,</l>
            <l n="222" xml:id="l222">Je neglige ma gloire ainsi qu’on laisse l’arbre</l>
            <l n="223" xml:id="l223">Lors qu’il est despoüillé de fueilles et de fruicts,</l>
            <l n="224" xml:id="l224">En mes <ref target="#estonnement">estonnemens*</ref> mes plaisirs sont destruits,</l>
            <l n="225" xml:id="l225">Ainsi ma qualité se relasche <ref target="#indiscret">indiscrette*</ref>,    </l>
            <l n="226" xml:id="l226">Je me sens si confuse en ma douleur secrette<pb n="15"/></l>
            <l n="227" xml:id="l227">Qu’on m’<ref target="#obliger">obligeroit*</ref> plus de me laisser mourir,</l>
            <l n="228" xml:id="l228">Qu’on ne me fait de bien me voulant secourir.</l>
            <l n="229" xml:id="l229">J’aperçois une fille en ma Cour incogneuë :</l>
            <l n="230" xml:id="l230">Et me semble pourtant l’avoir autrefois veuë.</l>
            <l n="231" xml:id="l231">Je sens à son rencontre un battement de cœur</l>
            <l n="232" xml:id="l232">Qui ralume dans moy l’amour et le rancœur.</l>
            <l n="233" xml:id="l233">Dieux, qu’est-ce que je voy ! ce port et ceste face,</l>
            <l n="234" xml:id="l234">Ceste douceur, ces yeux, ces gestes, ceste grace,</l>
            <l n="235" xml:id="l235">Se rapportent si bien aux traicts de ce trompeur,</l>
            <l n="236" xml:id="l236">Que l’âge seulement en esloigne ma peur.</l>
            <l n="237" xml:id="l237" part="I">J’y perds le jugement.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="I03">
          <sp xml:id="I03-1" who="lucide">
            <l part="F">C’est la Reyne sans doute,</l>
            <l n="238" xml:id="l238">Mon frere le bon-heur assiste nostre route.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-2" who="clorisee">
            <pb n="16"/>
            <l n="239" xml:id="l239">Plus je voy ceste fille et plus je m’esbahis,</l>
            <l n="240" xml:id="l240">Sçachons où vont ces gens, s’ils sont de ce pays.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-3" who="gouvernante">
            <l n="241" xml:id="l241">Approchez, s’il vous plaist, la Reyne le desire.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-4" who="clidame">
            <l n="242" xml:id="l242">Grande Reyne où la gloire esleve son Empire,</l>
            <l n="243" xml:id="l243">Merveille de la terre, et le Soleil des Roys,</l>
            <l n="244" xml:id="l244">Nostre sort nous reduit aujourd’huy soubs vos loix.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-5" who="clorisee">
            <l n="245" xml:id="l245">Dites moy franchement ce qui vous importune,</l>
            <l n="246" xml:id="l246">Belle, si vous souffrez des coups de la fortune,</l>
            <l n="247" xml:id="l247">Vous trouverez vers moy secours en vos dangers.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-6" who="lucide">
            <l n="248" xml:id="l248">Madame vous voyez deux jeunes estrangers</l>
            <l n="249" xml:id="l249">Qui viennent d’<ref target="#esprouver">esprouver*</ref> l’<ref target="#effort2">effort*</ref> de l’inconstance.</l>
            <l n="250" xml:id="l250">Nostre desir vouloit luy faire resistance,</l>
            <l n="251" xml:id="l251">Lors que ne voyant plus que des objets de mort,</l>
            <l n="252" xml:id="l252">Un bon astre nous fit aborder vostre port.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-7" who="clorisee">
            <pb n="17 ; C"/>
            <l n="253" xml:id="l253">Sans doute vous parlez de quelque aspre tourmente.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-8" who="clidame">
            <l n="254" xml:id="l254">Nul ne la vist jamais comme nous violente.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-9" who="clorisee">
            <l n="255" xml:id="l255">Mes sentimens ont part à vostre <ref target="#affliction">affliction*</ref>,</l>
            <l n="256" xml:id="l256">Sçachons vostre adventure et vostre nation.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-10" who="clidame">
            <l n="257" xml:id="l257">Nous sommes Lydiens, nez d’une illustre race,</l>
            <l n="258" xml:id="l258">Nous estions en chemin pour voyager en Thrace,</l>
            <l n="259" xml:id="l259">Nos voiles commençoient à recevoir le vent,</l>
            <l n="260" xml:id="l260">Alors qu’une gallere à nos pas se trouvant,</l>
            <l n="261" xml:id="l261">Nous imprima l’horreur d’une éternelle <ref target="#peine1">peine*</ref>,</l>
            <l n="262" xml:id="l262">A ma sœur pour l’honneur, à moy pour la cadene.</l>
            <l n="263" xml:id="l263">Nostre Pilotte ayant descouvert ce vaisseau,</l>
            <l n="264" xml:id="l264">Comme frappé du foudre, est plus tremblant que l’eau,</l>
            <l n="265" xml:id="l265">Sçachant qu’il <ref target="#receler">receloit*</ref> sa <ref target="#ruine">ruïne*</ref> evidente,</l>
            <l n="266" xml:id="l266">Quitte le gouvernail, et reçoit l’espouvante.</l>
            <l n="267" xml:id="l267">Nous apperceumes lors un corsaire
              <ref target="#inhumain">inhumain*</ref>,<pb n="18"/></l>
            <l n="268" xml:id="l268">Orgueilleux sur la poupe un coutelas en main,</l>
            <l n="269" xml:id="l269">Menacer nostre nef d’un horrible carnage ;</l>
            <l n="270" xml:id="l270">Mais les yeux de ma sœur retindrent son courage.</l>
            <l n="271" xml:id="l271">Elle voyant fléchir ceste brutalité,</l>
            <l n="272" xml:id="l272"><ref target="#industrieux">Industrieuse*</ref> joinct la voix à sa beauté,</l>
            <l n="273" xml:id="l273">Qui fist comme un éclair esteindre sa colere,</l>
            <l n="274" xml:id="l274">Il falut toutesfois entrer dans la galere,</l>
            <l n="275" xml:id="l275">Mais au lieu d’y trouver un cruel ravisseur,</l>
            <l n="276" xml:id="l276">L’amour nous y fist voir des excez de douceur.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-11" who="clorisee">
            <l n="277" xml:id="l277">Effects prodigieux en un corsaire infame,</l>
            <l n="278" xml:id="l278">Le <ref target="#trait2">traict*</ref> de la beauté penetre jusqu’à l’ame.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-12" who="clidame">
            <l n="279" xml:id="l279">Dans le cinquiesme jour, l’orage s’<ref target="#esmouvoir1">esmouvant*</ref>,</l>
            <l n="280" xml:id="l280"><ref target="#estonner">Estonna*</ref> le <ref target="#nocher">Nocher*</ref>, lors un contraire vent,</l>
            <l n="281" xml:id="l281">Fait qu’au cœur de chacun l’<ref target="#estonnement">estonnement*</ref> s’appreste,</l>
            <l n="282" xml:id="l282">On void par tout s’épandre une forte tempeste,</l>
            <l n="283" xml:id="l283">Le Soleil s’obscurcir, et les éclairs <ref target="#ardent">ardens*</ref>,</l>
            <l n="284" xml:id="l284">Furent bien tost suivis de tonnerres grondans,</l>
            <l n="285" xml:id="l285">D’où éclattoient par tout des foudres effroyables,<pb n="19"/></l>
            <l n="286" xml:id="l286">Les plus libres alors s’estimoient <ref target="#miserable1">miserables*</ref>.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-13" who="clorisee">
            <l n="287" xml:id="l287">Que faisoit le corsaire en ceste extremité ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-14" who="clidame">
            <l n="288" xml:id="l288">Il jettoit des abbois comme un dogue <ref target="#irriter1">irrité*</ref>,</l>
            <l n="289" xml:id="l289">Quand une fiere vague, en forme d’une rouë,</l>
            <l n="290" xml:id="l290">Prenant nostre galere à travers de la prouë</l>
            <l n="291" xml:id="l291" part="I">Nous couvre entierement.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-15" who="clorisee">
            <l part="F">Que fistes vous alors ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-16" who="clidame">
            <l n="292" xml:id="l292">Le corsaire voyant tant de rudes <ref target="#effort2">efforts*</ref>,</l>
            <l n="293" xml:id="l293">Se jette dans l’esquif au déceu de sa trouppe,</l>
            <l n="294" xml:id="l294">Et tandis qu’il coupoit la corde de la pouppe,</l>
            <l n="295" xml:id="l295">Nous suivimes ses pas dans ce petit vaisseau,</l>
            <l n="296" xml:id="l296">Croyans de reculer un peu nostre tombeau.</l>
            <l n="297" xml:id="l297">Nous n’eusmes pas plustost delaissé la galere</l>
            <l n="298" xml:id="l298" part="I">Qu’elle fut mise à fonds.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-17" who="clorisee">
            <l part="F">Bons Dieux que de misere !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-18" who="clidame">
            <pb n="20"/>
            <l n="299" xml:id="l299">Nous <ref target="#rouler">roulasmes*</ref> trois jours à la mercy des vents,</l>
            <l n="300" xml:id="l300">Mais ceste nuict passée autant morts que vivans,</l>
            <l n="301" xml:id="l301">Preparez au peril d’un évident naufrage,</l>
            <l n="302" xml:id="l302">Le sort nous a jettez sur le prochain rivage.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-19" who="clorisee">
            <l n="303" xml:id="l303">Je rends graces au Ciel de ses douces faveurs</l>
            <l n="304" xml:id="l304">Qui permet que la Cypre arreste vos malheurs.</l>
            <l n="305" xml:id="l305">Mais encor, que devint vostre amoureux corsaire ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-20" who="lucide">
            <l n="306" xml:id="l306">Madame, son desir ne se pouvant <ref target="#distraire1">distraire*</ref>,</l>
            <l n="307" xml:id="l307">Apres avoir repris ses premiers sentimens</l>
            <l n="308" xml:id="l308">Il me vint retracer ses amoureux <ref target="#tourment1">tourmens*</ref>,</l>
            <l n="309" xml:id="l309">Mais je ne respondis que d’un regard farouche</l>
            <l n="310" xml:id="l310">Qui luy fendit le cœur, et luy ferma la bouche :</l>
            <l n="311" xml:id="l311">Et croyant que mon frere empeschoit son dessein,</l>
            <l n="312" xml:id="l312">Le traistre s’avançoit pour luy percer le sein.</l>
            <l n="313" xml:id="l313">Je me jette entre deux où l’<ref target="#ardeur2">ardeur*</ref> me transporte,</l>
            <l n="314" xml:id="l314">Et l’espée à la main, luy parle en ceste sorte :</l>
            <l n="315" xml:id="l315">Méchant tu ne pouvois d’un meurtrier <ref target="#effort2">effort*</ref></l>
            <l n="316" xml:id="l316">Advancer ton amour, ny reculer ta mort.<pb n="21"/></l>
            <l n="317" xml:id="l317">C’est moy qui dois donner, corsaire <ref target="#miserable2">miserable*</ref>,</l>
            <l n="318" xml:id="l318">A tes <ref target="#feu">feux*</ref>
              <ref target="#dissolu">dissolus*</ref> le sallaire equitable.</l>
            <l n="319" xml:id="l319">Je conjuray mon frere en l’écartant au loin</l>
            <l n="320" xml:id="l320">De ne s’<ref target="#esmouvoir2">émouvoir*</ref> point, et me laisser le soin</l>
            <l n="321" xml:id="l321">De traitter ce brigand selon sa <ref target="#perfidie">perfidie*</ref>,</l>
            <l n="322" xml:id="l322">Qui me fit voir bien tost sa flame refroidie,</l>
            <l n="323" xml:id="l323">Et mes coups redoublez le suivans de si prés,</l>
            <l n="324" xml:id="l324">Qu’il vid bien tost changer ces myrthes en cyprés,</l>
            <l n="325" xml:id="l325">Ce colosse abbatu mesure vostre plage.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-21" who="clorisee">
            <l n="326" xml:id="l326">Doncques ceste beauté possede un tel courage,</l>
            <l n="327" xml:id="l327">Cest estreme <ref target="#travail2">travail*</ref> demande du repos,</l>
            <l n="328" xml:id="l328">Nous pourrons à loisir achever ce propos.</l>
            <p rend="center">Fin du premier Acte.</p>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div xml:id="II" type="act">
        <pb n="22"/>
        <div type="scene" xml:id="II01">
          <sp xml:id="II01-1" who="clidame">
            <l n="329" xml:id="l329">Je voy bien, cher cousin, que la <ref target="#vif">vive*</ref> figure</l>
            <l n="330" xml:id="l330">A bien plus de pouvoir que n’avoit la peinture,</l>
            <l n="331" xml:id="l331">Vos yeux et vos esprits maintenant satisfaits,</l>
            <l n="332" xml:id="l332">Dans leur contentement en monstrent les effets.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-2" who="lucide">
            <l n="333" xml:id="l333">Que ce mot de cousin ne soit plus en usage</l>
            <l n="334" xml:id="l334">De peur de descouvrir nostre feinte au langage,</l>
            <l n="335" xml:id="l335">Et de perdre le bien dont je suis possesseur :</l>
            <l n="336" xml:id="l336">Que nos noms desormais soient de frere et de sœur,</l>
            <l n="337" xml:id="l337">Les arbres pour nous nuire ont souvent des oreilles.<pb n="23"/></l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-3" who="clidame">
            <l n="338" xml:id="l338">Vous parlez sagement, et bien quelles merveilles,</l>
            <l n="339" xml:id="l339">Produisent les effets de nostre invention ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-4" who="lucide">
            <l n="340" xml:id="l340">Tout vient heureusement à mon intention,</l>
            <l n="341" xml:id="l341">Et vous, quel entretien avez vous de la Reyne ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-5" who="clidame">
            <l n="342" xml:id="l342">On ne peut trop <ref target="#priser">priser*</ref> la beauté souveraine,</l>
            <l n="343" xml:id="l343">Et n’estoit que je fuy l’oysive volupté,</l>
            <l n="344" xml:id="l344">Je vivrois glorieux pres de sa Majesté,</l>
            <l n="345" xml:id="l345">Vrayment ceste Princesse a de puissant <ref target="#merite">merite*</ref>,</l>
            <l n="346" xml:id="l346">Mais tousjours mon cœur libre à ce sexe resiste.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-6" who="lucide">
            <l n="347" xml:id="l347">Si vous faut-il resoudre à demeurer icy,</l>
            <l n="348" xml:id="l348">Et pour l’amour de moy forcer vostre <ref target="#soucy1">soucy*</ref>,</l>
            <l n="349" xml:id="l349">Pleust au Ciel que vos yeux vissent mon Alderine.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-7" who="clidame">
            <l n="350" xml:id="l350" part="I">A-t-elle tant d’attraits ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-8" who="lucide">
            <pb n="24"/>
            <l part="F">Plus cent fois que Cyprine,</l>
            <l n="351" xml:id="l351">Sa divine beauté qui peut fléchir les Dieux,</l>
            <l n="352" xml:id="l352">Merveille de la terre, et chef-d’œuvre des cieux,</l>
            <l n="353" xml:id="l353">Au jugement d’amour demeure sans exemple,</l>
            <l n="354" xml:id="l354">C’est le plus cher object que le Soleil contemple :</l>
            <l n="355" xml:id="l355">Sa face a des <ref target="#appast">appasts*</ref> en sa proportion</l>
            <l n="356" xml:id="l356">Qui sont autant de traits de la perfection,</l>
            <l n="357" xml:id="l357">Ses cheveux qui l’or pur divinement colore,</l>
            <l n="358" xml:id="l358">Plus beaux que ceux d’Amour ny que ceux de l’Aurore,</l>
            <l n="359" xml:id="l359">Peuvent estre à bon droict mis en comparaison,</l>
            <l n="360" xml:id="l360">Aux <ref target="#rais">rais*</ref> dont le Soleil enrichit l’orison :</l>
            <l n="361" xml:id="l361">Son beau front où l’honneur releve sa victoire,</l>
            <l n="362" xml:id="l362">Est un Ciel où l’on void deux Iris en leur gloire,</l>
            <l n="363" xml:id="l363">Augures du beau temps aux pluyes de mes yeux,</l>
            <l n="364" xml:id="l364">Formez de deux Soleils pleins d’esclairs radieux,</l>
            <l n="365" xml:id="l365">Dont je fay mes miroirs, encores que ma face</l>
            <l n="366" xml:id="l366">Se perde bien souvent dans ceste belle glace,</l>
            <l n="367" xml:id="l367">Sur qui deux sourcis noirs tesmoignent un desir<pb n="25 ; D"/></l>
            <l n="368" xml:id="l368">De faire dueil pour ceux que ses yeux font mourir,</l>
            <l n="369" xml:id="l369">Quand son double corail l’un à l’autre se touche</l>
            <l n="370" xml:id="l370">Il forme l’arc d’amour figure de sa bouche,</l>
            <l n="371" xml:id="l371">Qui venant à s’ouvrir dessouz son œil riant</l>
            <l n="372" xml:id="l372">Descouvre un beau tresor de perles d’Orient,</l>
            <l n="373" xml:id="l373">Ses jouës où l’amour son triomphe prepare,</l>
            <l n="374" xml:id="l374">Sont de pourpre de Tyr, et de marbre de Pare,</l>
            <l n="375" xml:id="l375">Et combien qu’elles soient de mesme qualité,</l>
            <l n="376" xml:id="l376">Elles semblent pourtant disputer la beauté ;</l>
            <l n="377" xml:id="l377">Son nez est si parfait qu’il donne à son visage</l>
            <l n="378" xml:id="l378">D’une seconde gloire un second avantage,</l>
            <l n="379" xml:id="l379">L’albastre de son col des graces le tableau,</l>
            <l n="380" xml:id="l380">De ce nouvel Olympe est un Atlas nouveau,</l>
            <l n="381" xml:id="l381">Son sein où les vertus eslevent leur Empire</l>
            <l n="382" xml:id="l382">Est un throsne d’yvoire où la gloire respire,</l>
            <l n="383" xml:id="l383">Sa belle main, son bras en blancheur <ref target="#nompareil">nompareil*</ref>,</l>
            <l n="384" xml:id="l384">Arresteroient bien mieux la course du Soleil,</l>
            <l n="385" xml:id="l385">Que ne fit autresfois la fille de Penée</l>
            <l n="386" xml:id="l386">Lors qu’elle redoubloit sa fuitte <ref target="#infortunee">infortunée*</ref>
              .</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-9" who="clidame">
            <pb n="26"/>
            <l n="387" xml:id="l387">Toutes ces beautez sont en vos perfections.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-10" who="lucide">
            <l n="388" xml:id="l388">Si ma beauté pouvoit fléchir vos passions,</l>
            <l n="389" xml:id="l389">Ce seroit bien punir vostre erreur temeraire.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-11" who="clidame">
            <l n="390" xml:id="l390">Ne vous cognoissant pas, il se pourroit bien faire.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-12" who="lucide">
            <l n="391" xml:id="l391">J’entens, si vous m’aimiez en l’estat que je suis.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-13" who="clidame">
            <l n="392" xml:id="l392">Amour ne donne pas de si cruels <ref target="#ennui">ennuis*</ref>.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-14" who="lucide">
            <l n="393" xml:id="l393">Narcisse devint bien amoureux de soy-mesme.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-15" who="clidame">
            <l n="394" xml:id="l394">Je tiens que vostre amour n’est gueres moins extreme,</l>
            <l n="395" xml:id="l395">Contrainte souz un masque où l’on ne vous peut voir.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-16" who="lucide">
            <l n="396" xml:id="l396">Je puis bien esperer où nature a pouvoir.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-17" who="clidame">
            <l n="397" xml:id="l397">Si Venus autresfois, pour faire voir sa gloire,</l>
            <l n="398" xml:id="l398">Anima dans ceste isle une image d’yvoire
              ,<pb n="27"/></l>
            <l n="399" xml:id="l399">Elle peut bien aussi vostre sexe changer</l>
            <l n="400" xml:id="l400">Pour punir vostre orgueil, et pour me soulager.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-18" who="lucide">
            <l n="401" xml:id="l401">Quand vous verray je attaint de l’amoureuse flame ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-19" who="clidame">
            <l n="402" xml:id="l402">Mon cousin, ce sera lors que vous serez femme,</l>
            <l n="403" xml:id="l403">Et si je doy un jour aymer une beauté,</l>
            <l n="404" xml:id="l404">Ce ne sera jamais qu’à la necessité,</l>
            <l n="405" xml:id="l405">Les Scythes vont chasser lors que la faim les presse,</l>
            <l n="406" xml:id="l406">Je veux en ceste sorte user d’une Maistresse.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-20" who="lucide">
            <l n="407" xml:id="l407">Vous estes obstiné dans ce mépris mocqueur.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-21" who="clidame">
            <l n="408" xml:id="l408" part="I">Je vay trouver la Reyne,</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-22" who="lucide">
            <l part="F">Et moy revoir mon cœur.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="II02">
          <pb n="28"/>
          <sp xml:id="II02-1" who="alderine">
            <l n="409" xml:id="l409">Mais vous ne dites rien de ma chere Lucide,<hi rend="i">Elles sont dans le</hi></l>
            <l n="410" xml:id="l410">Qui souz tant de beautez a des forces d’Alcide,<hi rend="i">jardin du Chasteau</hi>.</l>
            <l n="411" xml:id="l411">Beautez qu’on ne peut voir que des yeux de l’amour,</l>
            <l n="412" xml:id="l412">Forcent l’<ref target="#estonnement">estonnement*</ref> de tous ceux de la Cour :<hi rend="i">Sejour de Lucide</hi>.</l>
            <l n="413" xml:id="l413">Ceste <ref target="#charmant">charmante*</ref> voix conjointe à l’harmonie</l>
            <l n="414" xml:id="l414">Qu’elle tire d’un luth que son poulce manie,</l>
            <l n="415" xml:id="l415">Sa grace, ses attraicts, aux complimens, au bal,</l>
            <l n="416" xml:id="l416">Son addresse incroyable à dompter un cheval,</l>
            <l n="417" xml:id="l417">Son humeur complaisante, où l’on veut divertie,</l>
            <l n="418" xml:id="l418">Son audace où tousjours paroist la modestie,</l>
            <l n="419" xml:id="l419">Son courage où reluit la generosité,</l>
            <l n="420" xml:id="l420">Son cœur bruslant d’amour et de fidelité,</l>
            <l n="421" xml:id="l421">Ces dons, ma grande amie, où l’on void tant de <ref target="#charme">charmes*</ref>,</l>
            <l n="422" xml:id="l422">Luy donnent les honneurs des beautez et des armes.<pb n=" 29"/></l>
            <l n="423" xml:id="l423">Que je dois bien aymer l’astre de mon destin,</l>
            <l n="424" xml:id="l424">Qui me fait posseder un si riche butin,</l>
            <l n="425" xml:id="l425">Les souspirs que son cœur pour mon amour respire,</l>
            <l n="426" xml:id="l426">Joignent à ma grandeur un glorieux Empire.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-2" who="florinde">
            <l n="427" xml:id="l427">Ces amours sans espoir se tournent en <ref target="#fureur1">fureurs*</ref>,</l>
            <l n="428" xml:id="l428">Et ne laissent en fin que des cris et des pleurs.</l>
            <l n="429" xml:id="l429">Un amour legitime apres la patience,</l>
            <l n="430" xml:id="l430">Attend de ses labeurs l’heureuse recompence,</l>
            <l n="431" xml:id="l431">Mais nature manquant à ceste passion,</l>
            <l n="432" xml:id="l432">Elle ne peut donner que de l’<ref target="#affliction">affliction*</ref>.</l>
            <l n="433" xml:id="l433">Où void-on une Dame aymer une autre Dame ?</l>
            <l n="434" xml:id="l434">Ce penser seulement ne peut toucher mon ame,</l>
            <l n="435" xml:id="l435">Toutes choses s’opposent à de telles amours.</l>
            <l n="436" xml:id="l436">La biche ayme son cerf, et l’ourse ayme son ours,</l>
            <l n="437" xml:id="l437">Tout suit l’ordre estably des soins de la nature,</l>
            <l n="438" xml:id="l438">Lucide seule suit une vaine imposture,</l>
            <l n="439" xml:id="l439">Une flame incogneuë au sentiment humain,<pb n="30"/></l>
            <l n="440" xml:id="l440">La fille de Cyane ayma bien son Germain,</l>
            <l n="441" xml:id="l441">Semyramys son fils, et Myrre ayma son pere,</l>
            <l n="442" xml:id="l442">Ces amours <ref target="#diffame">diffamez*</ref> d’éternel vitupere,</l>
            <l n="443" xml:id="l443">Où ces femmes perdoient l’honneur pour le plaisir,</l>
            <l n="444" xml:id="l444">Sentoient pourtant l’espoir seconder leur desir,</l>
            <l n="445" xml:id="l445">Mais encor que Lucide en sa flame aveuglée,</l>
            <l n="446" xml:id="l446">Ne monstre point d’effets d’une amour <ref target="#deregle">déreglée*</ref>,</l>
            <l n="447" xml:id="l447">Plus elle vous fait voir ses esprits enflammez,</l>
            <l n="448" xml:id="l448">Tant plus ses fols desirs deviennent affamez :</l>
            <l n="449" xml:id="l449">Rien ne peut amortir ceste braise fatale,</l>
            <l n="450" xml:id="l450">Que les <ref target="#trait1">traits*</ref> de la mort, l’<ref target="#industrieux">industrieux*</ref> Dedale,</l>
            <l n="451" xml:id="l451">Qui soulagea Pasiphe en ses sales <ref target="#tourment2">tourmens*</ref>
              ,</l>
            <l n="452" xml:id="l452">Separeroit plustost le corps des élemens* ,</l>
            <l n="453" xml:id="l453">Que de forcer l’amour où nature est contraire,</l>
            <l n="454" xml:id="l454">Ainsi Lucide doit de l’<ref target="#abus">abus*</ref> se <ref target="#distraire1">distraire*</ref>.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-3" who="alderine">
            <l n="455" xml:id="l455">Mamie je ne puis comprendre vos discours ;</l>
            <l n="456" xml:id="l456">Ce Dedale a pour moy de trop fascheux destours.</l>
            <l n="457" xml:id="l457">Si donc un bel esprit rencontre du <ref target="#merite">merite*</ref></l>
            <l n="458" xml:id="l458">Où l’amitié l’attire, il faut qu’il s’en <ref target="#irriter1">irrite*</ref>,<pb n="31"/></l>
            <l n="459" xml:id="l459">Florinde vous pouvez en dire autant de moy,</l>
            <l n="460" xml:id="l460">Car Lucide m’attache à ceste mesme loy.</l>
            <l n="461" xml:id="l461">Je cheris ses vertus à l’égal de ma vie,</l>
            <l n="462" xml:id="l462">Son amour et le mien ont une mesme envie,</l>
            <l n="463" xml:id="l463">Et son cœur est du mien l’agreable moitié.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-4" who="florinde">
            <l n="464" xml:id="l464">On distingue l’amour d’avecque l’amitié,</l>
            <l n="465" xml:id="l465">Mais ceste passion dont la <ref target="#fureur3">fureur*</ref> l’embrase,</l>
            <l n="466" xml:id="l466">L’emporte à tout moment dans un mortel <ref target="#extase">extase*</ref>.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-5" who="alderine">
            <l n="467" xml:id="l467">Je n’ay point encor veu ces estranges excez.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-6" who="florinde">
            <l n="468" xml:id="l468">Elle feint devant vous le fiel de ses accez.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-7" who="alderine">
            <l n="469" xml:id="l469">Non, non, ce qu’elle fait n’est que par complaisance.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-8" who="florinde">
            <l n="470" xml:id="l470">Madame, s’il vous plaist, feindre un jour une absence,</l>
            <l n="471" xml:id="l471">Et vous cacher en lieu d’où vous nous puissiez voir,</l>
            <l n="472" xml:id="l472">Vous direz que l’amour <ref target="#exceder">excede*</ref> son pouvoir.<pb n="32"/></l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-9" who="alderine">
            <l n="473" xml:id="l473">Ma Florinde <ref target="#esprouver">esprouvons*</ref> un jour ceste adventure.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-10" who="florinde">
            <l n="474" xml:id="l474">Vous verrez un amour d’une estrange nature,</l>
            <l n="475" xml:id="l475">Tout arrosé de pleurs, et bruslé de souspirs.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-11" who="alderine">
            <l n="476" xml:id="l476">Mais pourquoy blasmez vous ces aymables desirs ?</l>
            <l n="477" xml:id="l477">Il semble qu’à dessein vous dressiez des parties</l>
            <l n="478" xml:id="l478">Pour troubler les secrets des belles simpaties.</l>
            <l n="479" xml:id="l479">Si l’aymant, et le fer, par de mesmes <ref target="#effort1">efforts*</ref></l>
            <l n="480" xml:id="l480">Collent en s’approchans leurs insensibles corps,</l>
            <l n="481" xml:id="l481">Pourquoy Lucide et moy par de vivantes forces</l>
            <l n="482" xml:id="l482">Ne sentirions-nous point d’amoureuses <ref target="#amorce">amorces*</ref> ?</l>
            <l n="483" xml:id="l483">Le foudre en sa <ref target="#fureur2">fureur*</ref> espargne le laurier,</l>
            <l n="484" xml:id="l484">Et la vigne cherit l’ombre de l’olivier,</l>
            <l n="485" xml:id="l485">Pourquoy, blasmer Lucide, et trouver tant estrange</l>
            <l n="486" xml:id="l486">Que sa sainte amitié à la mienne se range ?</l>
            <l n="487" xml:id="l487">Mais la voicy venir. Mon cœur d’où venez-vous ?<pb n=" 33 ; E"/></l>
            <l n="488" xml:id="l488">Vostre absence desja me mettoit en courroux,</l>
            <l n="489" xml:id="l489">Qui vous a si long-temps soustraite à ma presence ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-12" who="lucide">
            <l n="490" xml:id="l490">Madame, j’ay souffert cent morts en vostre absence,</l>
            <l n="491" xml:id="l491">Mais mon frere importun ne me pouvoit quitter,</l>
            <l n="492" xml:id="l492">Et pour nous separer je l’ay fait <ref target="#depiter">depiter*</ref>.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-13" who="alderine">
            <l n="493" xml:id="l493">De mesme, mon soucy, lors que vostre œil me quitte,</l>
            <l n="494" xml:id="l494">Mon esprit aussi tost de regret se <ref target="#depiter">dépite*</ref>,</l>
            <l n="495" xml:id="l495">Et semble que mes yeux abandonnent le jour,</l>
            <l n="496" xml:id="l496">Ou bien que le Soleil laisse nostre sejour.</l>
            <l n="497" xml:id="l497">Quand je ne vous puis voir mon ame se ravale,</l>
            <l n="498" xml:id="l498">Ma paupiere se ferme, et mon teint devient pasle,</l>
            <l n="499" xml:id="l499">Ne pouvant plus rien voir, je me perds au sommeil,</l>
            <l n="500" xml:id="l500">Et comme le <ref target="#soucy2">soucy*</ref> j’attens le beau Soleil.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-14" who="lucide">
            <pb n="34"/>
            <l n="501" xml:id="l501">Madame, quand le sort de vos yeux me separe,</l>
            <l n="502" xml:id="l502">La mort en mesme temps de mon ame s’empare,</l>
            <l n="503" xml:id="l503">Je me brusle en ma crainte, et me noye en mes pleurs,</l>
            <l n="504" xml:id="l504">Je sens de tous costez de nouvelles douleurs,</l>
            <l n="505" xml:id="l505">Je parle à vos beautez que je vois en images,</l>
            <l n="506" xml:id="l506">Et dis en ceste sorte, ô celestes ouvrages,</l>
            <l n="507" xml:id="l507">Miracles que ma <ref target="#foy1">foy*</ref> peut seule concevoir,</l>
            <l n="508" xml:id="l508">Tant de perfections me veulent <ref target="#decevoir">decevoir*</ref>,</l>
            <l n="509" xml:id="l509">Et ce <ref target="#ressouvenir">ressouvenir*</ref> aliment de mon ame</l>
            <l n="510" xml:id="l510">En cet excez d’<ref target="#ardeur1">ardeur*</ref> se redouble et s’enflame,</l>
            <l n="511" xml:id="l511">Me retraçant l’object de vos divinitez,</l>
            <l n="512" xml:id="l512">Lors mon ame s’envole au ciel de vos beautez.</l>
            <l n="513" xml:id="l513">Je ne puis recognoistre en ce desordre extréme</l>
            <l n="514" xml:id="l514">Si ce n’est qu’un <ref target="#extase">extase*</ref>, ou si c’est la mort mesme,</l>
            <l n="515" xml:id="l515">Mais que ce soit la mort, ou le ravissement,</l>
            <l n="516" xml:id="l516">Je ne puis supporter ce triste esloignement.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-15" who="alderine">
            <l n="517" xml:id="l517">Lucide, je ne suis, vous absente qu’un ombre,</l>
            <l n="518" xml:id="l518">Dedans ce desplaisir j’ay des <ref target="#peine1">peines*</ref> sans nombre,</l>
            <l n="519" xml:id="l519">On compteroit plustost les roses du printemps,<pb n="35"/></l>
            <l n="520" xml:id="l520">Que mes tristes <ref target="#ennui">ennuis*</ref> lors que je vous attens.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-16" who="lucide">
            <l n="521" xml:id="l521">Madame, vos faveurs m’imposent le silence,</l>
            <l n="522" xml:id="l522">La gloire me caresse avec[que] violence,</l>
            <l n="523" xml:id="l523">Mais vostre <ref target="#soin1">soin*</ref> ayant si peu de fondement,</l>
            <l n="524" xml:id="l524">Sçachant bien mes deffauts, je crains le changement.</l>
            <l n="525" xml:id="l525">Mille confusions <ref target="#estonner">estonnent*</ref> mes pensées.</l>
            <l n="526" xml:id="l526">Toutes les dignitez en vous seule amassées,</l>
            <l n="527" xml:id="l527">Menacent mon orgueil et ma temerité,</l>
            <l n="528" xml:id="l528">Je redoute l’esclat de ma felicité.</l>
            <l n="529" xml:id="l529">Je sens en mon erreur que mon ame s’oublie,</l>
            <l n="530" xml:id="l530">Mais, helas ! ceste loy sur mes sens establie,</l>
            <l n="531" xml:id="l531">Me force doucement d’adorer ma prison,</l>
            <l n="532" xml:id="l532">Et cherissant mon mal je fuy ma guerison.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-17" who="florinde">
            <l n="533" xml:id="l533">Mais où pourroit on voir des flames plus <ref target="#ardent">ardentes*</ref>,</l>
            <l n="534" xml:id="l534">Peut-on mieux exprimer des amours violentes ?</l>
            <l n="535" xml:id="l535">Quel Amant pour sa Dame a jamais tant souffert ?</l>
            <l n="536" xml:id="l536">Qui sur l’autel d’amour a jamais tant offert ?</l>
            <l n="537" xml:id="l537">Pleust aux Dieux maintenant que Lucide fust homme,<pb n=" 36"/></l>
            <l n="538" xml:id="l538">J’estimerois beaucoup l’amour qui la <ref target="#consommer">consomme*</ref>,</l>
            <l n="539" xml:id="l539">Un Prince possedant ces belles qualitez,</l>
            <l n="540" xml:id="l540">Pourroit lors à bon droict adorer vos beautez.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-18" who="alderine">
            <l n="541" xml:id="l541">Je cognois à ce coup que vous estes <ref target="#charmer">charmée*</ref>,</l>
            <l n="542" xml:id="l542">Aux despens de ma gloire, et de ma renommée,</l>
            <l n="543" xml:id="l543">J’aymerois mieux <ref target="#souffrir">souffrir*</ref> un rigoureux <ref target="#tourment1">tourment*</ref></l>
            <l n="544" xml:id="l544">Que de voir en Lucide un pareil changement :</l>
            <l n="545" xml:id="l545">Florinde en ce souhait vous estes <ref target="#inhumain">inhumaine*</ref>,</l>
            <l n="546" xml:id="l546">Rien que sa seule mort n’appaiseroit la Reine,</l>
            <l n="547" xml:id="l547">Je croy que son honneur recusa vos desirs.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-19" who="lucide">
            <l n="548" xml:id="l548">Madame, mon esprit n’agit qu’en vos plaisirs.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-20" who="alderine">
            <l n="549" xml:id="l549">Ma Lucide, rentrons, je vous veux faire entendre</l>
            <l n="550" xml:id="l550">Un air qu’en vostre absence, Amour m’a faict apprendre :</l>
            <l n="551" xml:id="l551">Allons nous rafraichir dans les ombres du bois,</l>
            <l n="552" xml:id="l552">Je veux joindre à mon luth une divine voix.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="II03">
          <pb n="37"/>
          <sp xml:id="II03-1" who="clorisee">
            <l n="553" xml:id="l553">Me faut-il donc <ref target="#souffrir">souffrir*</ref> une <ref target="#peine1">peine*</ref> infinie,</l>
            <l n="554" xml:id="l554">Je doute, mon <ref target="#cousin">cousin*</ref>, que le Roy d’Albanie</l>
            <l n="555" xml:id="l555">Soit un fascheux presage à mes <ref target="#affliction">afflictions*</ref>,</l>
            <l n="556" xml:id="l556">J’en ressens trop avant les apprehensions,</l>
            <l n="557" xml:id="l557">Il est vray qu’un cœur foible en redoutant l’augure,</l>
            <l n="558" xml:id="l558">Fait d’un petit prodige une grande figure ;</l>
            <l n="559" xml:id="l559">Si ce Prince estranger favorisé du sort,</l>
            <l n="560" xml:id="l560">A vengé mes malheurs, je ne crains plus la mort.</l>
            <l n="561" xml:id="l561">Helas ! je ne croy pas que ce bon-heur m’arrive,</l>
            <l n="562" xml:id="l562">Celuy de Palmedon me tient tousjours craintive.</l>
            <l n="563" xml:id="l563">Demeurez en ce lieu pour recevoir ce Roy,</l>
            <l n="564" xml:id="l564">Sa venuë m’<ref target="#affliger">afflige*</ref>, et me met hors de moy.</l>
            <l n="565" xml:id="l565">Mais, que veut maintenant ce Chevalier <ref target="#estrange">estrange*</ref> ?<pb n="38"/></l>
          </sp>
          <sp xml:id="II03-2" who="aristome">
            <l n="566" xml:id="l566">Princesse dont chacun celebre la loüange,</l>
            <l n="567" xml:id="l567">Et souz qui le sort m’a fatalement soumis,</l>
            <l n="568" xml:id="l568">Je me viens acquitter de ce que j’ay promis.</l>
            <l n="569" xml:id="l569">L’inestimable prix des beautez d’Alderine,</l>
            <l n="570" xml:id="l570">Dont les <ref target="#feu">feux*</ref> immortels embrazent ma poitrine,</l>
            <l n="571" xml:id="l571">D’éternelles <ref target="#ardeur1">ardeurs*</ref>, m’avoit fait concevoir</l>
            <l n="572" xml:id="l572">Un honneur dont l’attente <ref target="#exceder">excede*</ref> mon pouvoir.</l>
            <l n="573" xml:id="l573">Vostre <ref target="#peine1">peine*</ref>, Madame, est un mal sans remede,</l>
            <l n="574" xml:id="l574">S’il faut pour le guerir vaincre le Roy de Mede.</l>
            <l n="575" xml:id="l575">Sa <ref target="#valeur">valeur*</ref> que j’égale à voz belles vertus,</l>
            <l n="576" xml:id="l576"><ref target="#ravir">Ravit*</ref> d’<ref target="#estonnement">estonnement*</ref> ceux qu’il a combatus.</l>
            <l n="577" xml:id="l577">Ce Soleil de la paix, ce foudre de la guerre,</l>
            <l n="578" xml:id="l578">Autant aymé du Ciel qu’il est craint en la terre,</l>
            <l n="579" xml:id="l579">Tesmoigne tant d’adresse aux plus rudes combats</l>
            <l n="580" xml:id="l580">Que la mort n’est sinon l’object de ses <ref target="#esbat">esbats*</ref> ,</l>
            <l n="581" xml:id="l581">Je l’ay veu triompher du Prince d’Hyrcanie,</l>
            <l n="582" xml:id="l582">Dont Mars mesme estimoit la <ref target="#valeur">valeur*</ref> infinie,<pb n="39"/></l>
            <l n="583" xml:id="l583">Avec[que] plus d’effort et moins d’<ref target="#estonnement">estonnement*</ref>,</l>
            <l n="584" xml:id="l584">Que ne fait un lyon d’un chevreul seulement.</l>
            <l n="585" xml:id="l585">Ce combat fut fondé dessus vostre querelle,</l>
            <l n="586" xml:id="l586">Dont la cause si juste et l’attente si belle</l>
            <l n="587" xml:id="l587"><ref target="#esmouvoir1">Esmouvent*</ref> l’univers au <ref target="#soin2">soing*</ref> de vous servir ;</l>
            <l n="588" xml:id="l588">Ce dessein <ref target="#genereux">genereux*</ref> me vint aussi <ref target="#ravir">ravir*</ref></l>
            <l n="589" xml:id="l589">Du desir de cueillir des fruicts de ceste gloire,</l>
            <l n="590" xml:id="l590">Mais au lieu d’approcher du but de la victoire,</l>
            <l n="591" xml:id="l591">J’en ay perdu l’espoir avec ma liberté,</l>
            <l n="592" xml:id="l592">Et ne suis plus vivant que dans vostre bonté,</l>
            <l n="593" xml:id="l593">Filamire en ma grace achevant sa conqueste,</l>
            <l n="594" xml:id="l594">Met en vostre pouvoir ma fortune et ma teste.</l>
            <l n="595" xml:id="l595">Exercez sur ma vie un <ref target="#effet1">effect*</ref> souverain,</l>
            <l n="596" xml:id="l596">Je mourray glorieux, mourant de vostre main,</l>
            <l n="597" xml:id="l597">Grande Reyne en cecy j’aquitte ma promesse.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II03-3" who="clorisee">
            <l n="598" xml:id="l598">Faut-il que ce trompeur me <ref target="#travailler">travaille*</ref> sans cesse ?</l>
            <l n="599" xml:id="l599">Ne verray-je jamais relascher mes douleurs ?</l>
            <l n="600" xml:id="l600">Ce monstre de fortune, autheur de mes malheurs,</l>
            <l n="601" xml:id="l601">Reçoit de mes <ref target="#travail1">travaux*</ref> un second advantage.<pb n="40"/></l>
            <l n="602" xml:id="l602">Le <ref target="#soin2">soin*</ref> de ma vengeance augmente son courage.</l>
            <l n="603" xml:id="l603">Encores le destin, pour me plus outrager,</l>
            <l n="604" xml:id="l604">Permet à ce cruel de pouvoir m’<ref target="#obliger">obliger*</ref>.</l>
            <l n="605" xml:id="l605">Le ciel veut en ma cause exercer l’injustice.</l>
            <l n="606" xml:id="l606">Dieux, vous ne voyez pas l’horreur de mon supplice,</l>
            <l n="607" xml:id="l607">Ou bien vous redoutez le bon heur de ce Roy,</l>
            <l n="608" xml:id="l608">Achevez par ma mort vos rigueurs dessus moy.</l>
            <l n="609" xml:id="l609">Injuste Ciel, vos loix ne sont rien qu’un fantosme.</l>
            <l n="610" xml:id="l610">Suivez un meilleur sort, <ref target="#genereux">genereux*</ref> Aristome,</l>
            <l n="611" xml:id="l611">Puisque vous n’avez peu soulager ma douleur,</l>
            <l n="612" xml:id="l612">J’en accuse le Ciel, et non vostre <ref target="#valeur">valeur*</ref>.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II03-4" who="clidame">
            <l n="613" xml:id="l613">Monsieur, je ne sçaurois fonder qu’avec[que] peine,</l>
            <l n="614" xml:id="l614">Tant de divers effects en l’esprit de la Reine,</l>
            <l n="615" xml:id="l615">Ny quel <ref target="#soucy1">soucy*</ref> la vient maintenant <ref target="#affliger">affliger*</ref>,</l>
            <l n="616" xml:id="l616">Si <ref target="#douteux">douteuse*</ref> à l’abord de ce Prince estranger,</l>
            <l n="617" xml:id="l617">Et comme elle retient la Princesse recluse,</l>
            <l n="618" xml:id="l618">Ma croyance est icy diversement confuse,</l>
            <l n="619" xml:id="l619">Mais j’ay peur de paroistre en mon <ref target="#soin2">soin*</ref> indiscret,<pb n="41 ; F"/></l>
            <l n="620" xml:id="l620">Voulant trop curieux <ref target="#profonder">profonder*</ref> ce secret.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II03-5" who="tersandre">
            <l n="621" xml:id="l621">Vostre desir conçoit une fascheuse route,</l>
            <l n="622" xml:id="l622">Je vous veux toutesfois retirer de ce doute.</l>
            <l n="623" xml:id="l623">Monsieur, la Reyne fut si parfaite autrefois,</l>
            <l n="624" xml:id="l624">Qu’on ne peut dignement l’exprimer par la voix ;</l>
            <l n="625" xml:id="l625">Ses qualitez estoient conjointes à la grace,</l>
            <l n="626" xml:id="l626">Les beautez de l’esprit à celles de la face,</l>
            <l n="627" xml:id="l627">Son pouvoir composé d’audace et de douceur,</l>
            <l n="628" xml:id="l628">Des plus puissans esprits fut tousjours possesseur.</l>
            <l n="629" xml:id="l629">On disoit en voyant ses <ref target="#merite">merites*</ref> extrémes,</l>
            <l n="630" xml:id="l630">Qu’en eux les dons du Ciel se <ref target="#surmonter1">surmontoient*</ref> eux mesmes,</l>
            <l n="631" xml:id="l631">Et qu’il avoit formé ceste rare beauté,</l>
            <l n="632" xml:id="l632">Pour rompre les decrets de la fatalité.</l>
            <l n="633" xml:id="l633">Un jeune Chevalier courant alors le monde,</l>
            <l n="634" xml:id="l634">Se feignant à chacun Prince de Trebisonde,</l>
            <l n="635" xml:id="l635">Mortel <ref target="#ressouvenir">ressouvenir*</ref> ! voulant voir ceste Cour,</l>
            <l n="636" xml:id="l636">Fut pris par ses beautez dans les filets d’Amour.<pb n="42"/></l>
            <l n="637" xml:id="l637">La Reyne dont le cœur estoit encor de glace,</l>
            <l n="638" xml:id="l638">Vid bien qu’Amour vouloit occuper ceste place,</l>
            <l n="639" xml:id="l639">Et se sentit en fin blessée d’un coup fatal</l>
            <l n="640" xml:id="l640">Par le <ref target="#trait2">traict*</ref> dont ses yeux avoient fait tant de mal.</l>
            <l n="641" xml:id="l641">Elle que nous avions long-temps importunée</l>
            <l n="642" xml:id="l642">De recevoir les fleurs d’un heureux <ref target="#hymenee">Hymenée*</ref>,</l>
            <l n="643" xml:id="l643">Pour nous donner les fruicts de son contentement,</l>
            <l n="644" xml:id="l644">Creut alors que ce Prince en seroit l’argument,</l>
            <l n="645" xml:id="l645">Le voyant <ref target="#accomply">accomply*</ref> de vertus <ref target="#nompareil">nompareilles*</ref>,</l>
            <l n="646" xml:id="l646">Tandis que son esprit consultoit ses merveilles :</l>
            <l n="647" xml:id="l647">Luy qui vouloit sortir de sa captivité,</l>
            <l n="648" xml:id="l648">Disposoit son Amour à l’infidelité.</l>
            <l n="649" xml:id="l649">L’<ref target="#artifice2">artifice*</ref> du corps joinct aux <ref target="#charme">charmes*</ref> de l’ame,</l>
            <l n="650" xml:id="l650">Rendus égallement complices de sa <ref target="#trame1">trame*</ref>,</l>
            <l n="651" xml:id="l651">Font perte de l’honneur en ce traistre devoir,</l>
            <l n="652" xml:id="l652">Pour gaigner sur la Reyne un amoureux pouvoir.</l>
            <l n="653" xml:id="l653">Ainsi ce <ref target="#desloyal">desloyal*</ref> triompha de sa couche.</l>
            <l n="654" xml:id="l654">Apres mille sermens arrachez de sa bouche,<pb n="43"/></l>
            <l n="655" xml:id="l655">Ce fatal mariage arresta nos desirs,</l>
            <l n="656" xml:id="l656">Et nos <ref target="#soin1">soings*</ref> plus
              <ref target="#cuisant">cuisans*</ref> tournerent en plaisirs.</l>
            <l n="657" xml:id="l657">La Cypre en ses <ref target="#esbat">esbats*</ref> devint démesurée,</l>
            <l n="658" xml:id="l658">Mais, las ! son passe-temps ne fut pas de durée,</l>
            <l n="659" xml:id="l659">Car ce Prince à nos maux fierement resolu,</l>
            <l n="660" xml:id="l660">Apres avoir esteint son amour <ref target="#dissolu">dissolu*</ref>,</l>
            <l n="661" xml:id="l661">Feignant qu’en Trebisonde un affaire le presse,</l>
            <l n="662" xml:id="l662">Abandonne au malheur nostre triste Princesse.</l>
            <l n="663" xml:id="l663">A ce coup sa prudence à peine se contient,</l>
            <l n="664" xml:id="l664">Elle voudroit mourir : mais elle se retient</l>
            <l n="665" xml:id="l665">Dans le <ref target="#ressentiment">ressentiment*</ref> d’un desirable gage,</l>
            <l n="666" xml:id="l666">Dont Lucine voulut adoucir son courage,</l>
            <l n="667" xml:id="l667">Bref, les mois accomplis elle fit voir au jour</l>
            <l n="668" xml:id="l668">Une fille qu’on croid plus belle que l’Amour.</l>
            <l n="669" xml:id="l669">Beauté qu’un mauvais sort garde pour recompence,</l>
            <l n="670" xml:id="l670">De celuy dont la Reyne espere la vengeance.</l>
            <l n="671" xml:id="l671">Vengeance qui ne peut par serment solemnel</l>
            <l n="672" xml:id="l672">Se tirer d’autre part que du sang paternel :</l>
            <l n="673" xml:id="l673">Ceste Princesse en fin, pour appaiser sa mere,</l>
            <l n="674" xml:id="l674">Se reserve pour prix du meurtre de son pere,</l>
            <l n="675" xml:id="l675">Et c’est là le sujet qui la faict <ref target="#receler">receler*</ref>,<pb n="44"/></l>
            <l n="676" xml:id="l676">De peur que quelque Prince en luy voulant parler,</l>
            <l n="677" xml:id="l677">Ne destourne le coup de ce cruel carnage.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II03-6" who="clidame">
            <l n="678" xml:id="l678">Que ceste grande Reyne ait receu tant d’outrage !</l>
            <l n="679" xml:id="l679">Sans doute son esprit, justement <ref target="#irriter1">irrité*</ref>,</l>
            <l n="680" xml:id="l680">Fait voir avec raison ceste severité</l>
            <l n="681" xml:id="l681">Contre le fier autheur de ceste tyrannie.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II03-7" who="tersandre">
            <l n="682" xml:id="l682">Elle craint maintenant que le Roy d’Albanie</l>
            <l n="683" xml:id="l683">Luy vienne presenter le <ref target="#chef">chef*</ref> de ce trompeur,</l>
            <l n="684" xml:id="l684">Quoy que son cœur le vueille, elle en a tousjours peur,</l>
            <l n="685" xml:id="l685">Car encor que l’affront à se vanger l’attire,</l>
            <l n="686" xml:id="l686">Elle ressent tousjours son amoureux martyre.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II03-8" who="clidame">
            <l n="687" xml:id="l687">Mais, quel est ce parjure, et qu’est-il devenu ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II03-9" who="tersandre">
            <l n="688" xml:id="l688">C’est icy le grand mal qui nous est advenu,</l>
            <l n="689" xml:id="l689">Mal qui ne se pouvoit commettre plus infame,</l>
            <l n="690" xml:id="l690">La Princesse de Mede est maintenant sa femme<pb n="45"/></l>
            <l n="691" xml:id="l691" part="I">Aux yeux de nostre Reyne.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II03-10" who="clidame">
            <l part="F">Ha Prince <ref target="#desloyal">desloyal*</ref>.</l>
            <l n="692" xml:id="l692">Prince indigne du jour comme du sang Royal.</l>
            <l n="693" xml:id="l693">Je verray quelque jour ton injure punie.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II03-11" who="tersandre">
            <l n="694" xml:id="l694">Il regit aujourd’huy la Mede et l’Armenie.</l>
            <l n="695" xml:id="l695">Son nom est Filamire, et dans son abandon</l>
            <l n="696" xml:id="l696">Il avoit usurpé celuy de Palmedon.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II03-12" who="clidame">
            <l n="697" xml:id="l697">Quand ce Prince <ref target="#inhumain">inhumain*</ref> auroit toute la terre,</l>
            <l n="698" xml:id="l698">Il ne peut éviter un foudroyant tonnerre.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II03-13" who="tersandre">
            <l n="699" xml:id="l699">On ne peut empescher les Dieux de se vanger.</l>
            <l n="700" xml:id="l700">Mais allons au devant de ce Prince estranger.</l>
            <p rend="center">Fin du second Acte.</p>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div xml:id="III" type="act">
        <pb n="46"/>
        <div type="scene" xml:id="III01">
          <sp xml:id="III01-1" who="bruserbe">
            <l n="701" xml:id="l701">L’injurieux mespris que ce Prince respire,</l>
            <l n="702" xml:id="l702">Qui ternit vostre gloire, et trouble vostre Empire,</l>
            <l n="703" xml:id="l703"><ref target="#esmouvoir1">Esmeut*</ref> en mon esprit de si justes <ref target="#tourment1">tourmens*</ref></l>
            <l n="704" xml:id="l704">Que je ne puis avoir de plus forts sentimens.</l>
            <l n="705" xml:id="l705">Je meurs de vous vanger, le bien de ma Province    </l>
            <l n="706" xml:id="l706">Ne me touche pas tant que l’orgueil de ce Prince,</l>
            <l n="707" xml:id="l707">L’honneur et la vertu blessez de vos regrets,<pb n="47"/></l>
            <l n="708" xml:id="l708">Portent mes bons desirs dedans vos interests.</l>
            <l n="709" xml:id="l709">Mais le mien qui n’agist que par vostre excellence,</l>
            <l n="710" xml:id="l710">S’anime à ce devoir avecque violence,</l>
            <l n="711" xml:id="l711">Il ne me reste plus que vostre authorité</l>
            <l n="712" xml:id="l712">Pour combattre ce Roy sur sa legereté,</l>
            <l n="713" xml:id="l713">Glorieux d’employer en ceste belle <ref target="#envie">envie*</ref></l>
            <l n="714" xml:id="l714">Mon sceptre, mon honneur, mon courage et ma vie.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-2" who="clorisee">
            <l n="715" xml:id="l715">Monsieur, vostre venuë avoit desja flatté</l>
            <l n="716" xml:id="l716">D’un espoir attendu mon esprit <ref target="#agite">agité*</ref> :</l>
            <l n="717" xml:id="l717">Vostre unique <ref target="#valeur">valeur*</ref> à ma Cypre cogneuë,</l>
            <l n="718" xml:id="l718">Commençoit d’adoucir ma crainte retenuë,</l>
            <l n="719" xml:id="l719">Et m’asseurois de voir aujourd’huy dans vos mains</l>
            <l n="720" xml:id="l720">Ce <ref target="#chef">chef*</ref> qui doit finir mes <ref target="#tourment1">tourmens*</ref>
              <ref target="#inhumain">inhumains*</ref> ;</l>
            <l n="721" xml:id="l721">Or puis que vostre cœur aspire à ceste gloire,</l>
            <l n="722" xml:id="l722">Et qu’en cecy le mien attend vostre victoire,</l>
            <l n="723" xml:id="l723">Vous n’avez plus besoin en ce juste vouloir</l>
            <l n="724" xml:id="l724">Que de vostre prudence, et non de mon pouvoir,</l>
            <l n="725" xml:id="l725">Ma couronne et ma fille, estans la recompence<pb n="48"/></l>
            <l n="726" xml:id="l726">Du glorieux vainqueur le reste me dispence,</l>
            <l n="727" xml:id="l727">J’implore toutesfois les astres <ref target="#irriter1">irritez*</ref></l>
            <l n="728" xml:id="l728">De joindre ceste grace à vos prosperitez,</l>
            <l n="729" xml:id="l729">Que par vostre <ref target="#valeur">valeur*</ref> le Ciel vangeur admire</l>
            <l n="730" xml:id="l730">Sa justice, et mon droict, au sang de Filamire.</l>
            <l n="731" xml:id="l731">Je sçay que l’univers cognoist bien vos vertus,</l>
            <l n="732" xml:id="l732">Mais mes pensers tousjours de crainte combatus</l>
            <l n="733" xml:id="l733">Me font apprehender quelque mauvais presage,</l>
            <l n="734" xml:id="l734">Qui vient de mon malheur, non de vostre courage :</l>
            <l n="735" xml:id="l735">Car comme le cristal qu’on void plus eclattant</l>
            <l n="736" xml:id="l736">Se trouve plus fragile et le moins resistant,</l>
            <l n="737" xml:id="l737">Je crains que vostre effort ne reçoive une injure</l>
            <l n="738" xml:id="l738">Du bon heur éternel de ce Prince parjure.</l>
            <l n="739" xml:id="l739">Ce <ref target="#superbe">superbe*</ref> guerrier au fort de ses combats,</l>
            <l n="740" xml:id="l740">J’entends de ceux qui sont fondez sur mes debats,</l>
            <l n="741" xml:id="l741">Sçait si bien mesurer sa force à son <ref target="#envie">envie*</ref></l>
            <l n="742" xml:id="l742">Qu’il demeure vainqueur en conservant sa vie ;</l>
            <l n="743" xml:id="l743">Pardonnez-moy, Monsieur, desja cinq Chevalliers, </l>
            <l n="744" xml:id="l744">Que l’honneur immortel a couvert de lauriers,<pb n="49 ; G"/></l>
            <l n="745" xml:id="l745">Vaincus de ce cruel, m’ont apporté leurs testes,</l>
            <l n="746" xml:id="l746">Et semble que le Ciel approuve ses conquestes.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-3" who="bruserbe">
            <l n="747" xml:id="l747">Vous le nommez cruel en le favorisant,</l>
            <l n="748" xml:id="l748">Il semble que l’amour vostre flame attisant,</l>
            <l n="749" xml:id="l749">Vous figure tousjours ce Roy dans les merveilles</l>
            <l n="750" xml:id="l750">Dont il <ref target="#souloir">souloit*</ref>
              <ref target="#charmer">charmer*</ref> vos yeux et vos oreilles.</l>
            <l n="751" xml:id="l751">Vos apprehensions ont bien quelque couleur,</l>
            <l n="752" xml:id="l752">Sçachant que Filamire a beaucoup de <ref target="#valeur">valeur*</ref>,</l>
            <l n="753" xml:id="l753">Mais je crains que ce <ref target="#feu">feu*</ref> que vostre cœur adore,</l>
            <l n="754" xml:id="l754">Apres beaucoup de mal en fin ne vous devore.</l>
            <l n="755" xml:id="l755">Je croyois que vostre ame en ce Royal effort,</l>
            <l n="756" xml:id="l756">N’eust pour cest ennemy que des objects de mort,</l>
            <l n="757" xml:id="l757">Et que vostre pitié justement refroidie,</l>
            <l n="758" xml:id="l758">Fust changée en <ref target="#fureur2">fureur*</ref> contre sa <ref target="#perfidie">perfidie*</ref>,</l>
            <l n="759" xml:id="l759">Puis que continuant son infame delict,</l>
            <l n="760" xml:id="l760">Un second mariage occupe vostre lict.</l>
            <l n="761" xml:id="l761">Cest là que vous devriez repousser ceste <ref target="#amorce">amorce*</ref></l>
            <l n="762" xml:id="l762">Qui veut obstinement accabler vostre force.</l>
            <l n="763" xml:id="l763">Grande Reyne rentrez au ciel de la raison,<pb n="50"/></l>
            <l n="764" xml:id="l764">Et que vostre grand cœur quitte ceste prison,</l>
            <l n="765" xml:id="l765">Où vos riches desseins trouvent de l’indigence.</l>
            <l n="766" xml:id="l766">Vostre gloire consiste au poinct de la vengeance,</l>
            <l n="767" xml:id="l767">Et la mienne, Madame, en vos perfections ;</l>
            <l n="768" xml:id="l768">Recevez donc mes voeuz et mes affections,</l>
            <l n="769" xml:id="l769">Acceptez ceste <ref target="#foy3">foy*</ref> que mon cœur vous reserve,</l>
            <l n="770" xml:id="l770">Permettez qu’en souffrant je vous ayme et vous serve,</l>
            <l n="771" xml:id="l771">Vos <ref target="#merite">merites*</ref> alors triomphans de l’oubly,</l>
            <l n="772" xml:id="l772">Ne reverront jamais leur pouvoir affoibly,</l>
            <l n="773" xml:id="l773">Et mes <ref target="#feu">feux*</ref> retenus du frein de mes services,</l>
            <l n="774" xml:id="l774">Triompheront aussi de vos cheres <ref target="#delices">delices*</ref>.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-4" who="clorisee">
            <l n="775" xml:id="l775">Roy d’Epire sçachez que vos fascheux propos,</l>
            <l n="776" xml:id="l776">Ou vrais, ou déguisez, offensent mon repos,</l>
            <l n="777" xml:id="l777">Et n’estoit vostre rang que ma raison balance,</l>
            <l n="778" xml:id="l778">Je ne vous respondrois qu’avec[que] le silence.</l>
            <l n="779" xml:id="l779">Des vains desirs mouvans vos persuasions,</l>
            <l n="780" xml:id="l780">Vous font precipiter dans ces confusions,</l>
            <l n="781" xml:id="l781">Mais au desir on doit sagement se contraindre,</l>
            <l n="782" xml:id="l782">Et quitter le sujet où l’on ne peut atteindre,</l>
            <l n="783" xml:id="l783">Vostre discours d’amour ne peut que m’offenser,<pb n="51"/></l>
            <l n="784" xml:id="l784">Et ne vous peut non plus reculer qu’avancer.</l>
            <l n="785" xml:id="l785">Je vous ay desja dit que ma fille et mon sceptre,</l>
            <l n="786" xml:id="l786">En sont la recompense, et que je ne puis l’estre,</l>
            <l n="787" xml:id="l787">Mon mal veut la vengeance, et non pas le conseil,</l>
            <l n="788" xml:id="l788">La mort, et non l’amour, en sera l’<ref target="#appareil1">appareil*</ref>,</l>
            <l n="789" xml:id="l789">Si vostre ame se sent de la gloire eschauffée,</l>
            <l n="790" xml:id="l790">Ma justice luy peut eriger un trophée,</l>
            <l n="791" xml:id="l791">Mais si vostre dessein se forme en mon amour,</l>
            <l n="792" xml:id="l792">Ma mort se formera dedans vostre retour,</l>
            <l n="793" xml:id="l793">Mort que je trouveray cent fois plus agreable,</l>
            <l n="794" xml:id="l794">Que de vivre infidelle à ce Prince coupable.</l>
            <l n="795" xml:id="l795">Son infidelité ne me peut obliger</l>
            <l n="796" xml:id="l796">A rompre mes desseins, mais bien à me venger,</l>
            <l n="797" xml:id="l797">J’en suis là resoluë, une pudique Dame</l>
            <l n="798" xml:id="l798">Ne doit jamais brusler d’une seconde flame,</l>
            <l n="799" xml:id="l799">Ny le contentement, ny les <ref target="#affliction">afflictions*</ref></l>
            <l n="800" xml:id="l800">Ne doivent rien changer en ses affections.</l>
            <l n="801" xml:id="l801">L’or s’<ref target="#esprouver">esprouve*</ref> au creuset, mon amour aux miseres</l>
            <l n="802" xml:id="l802">Et ma <ref target="#foy3">foy*</ref> se redouble aux <ref target="#peine1">peines*</ref> plus ameres.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-5" who="bruserbe">
            <pb n="52"/>
            <l n="803" xml:id="l803">Mais c’est contre soy-mesme user de cruauté,</l>
            <l n="804" xml:id="l804">D’aymer un <ref target="#desloyal">desloyal*</ref> en sa <ref target="#desloyaute">desloyauté*</ref>.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-6" who="clorisee">
            <l n="805" xml:id="l805">Qu’il soit <ref target="#perfide">perfide*</ref> ou non, son humeur <ref target="#desloyal">desloyale*</ref></l>
            <l n="806" xml:id="l806">Ne doit servir d’exemple à ma grandeur Royale,</l>
            <l n="807" xml:id="l807">Comme un Dauphin s’esgaye au courroux de la mer,</l>
            <l n="808" xml:id="l808">Qu’un aigle s’<ref target="#esjouir">esjouït*</ref> aux orages de l’air,</l>
            <l n="809" xml:id="l809">Qu’une palme pressée en sa charge subsiste,</l>
            <l n="810" xml:id="l810">Que l’honneur à l’injure ouvertement resiste,</l>
            <l n="811" xml:id="l811">De mesme aux accidens que produit mon malheur,</l>
            <l n="812" xml:id="l812">Ma constance et ma <ref target="#foy3">foy*</ref> maistrisent ma douleur.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-7" who="bruserbe">
            <l n="813" xml:id="l813">Aymer un inconstant, c’est blesser la constance.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-8" who="clorisee">
            <l n="814" xml:id="l814">La <ref target="#foy3">foy*</ref> fille du Ciel soustient ma resistance.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-9" who="bruserbe">
            <l n="815" xml:id="l815">La <ref target="#foy3">foy*</ref> se desoblige apres le changement.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-10" who="clorisee">
            <pb n="53"/>
            <l n="816" xml:id="l816">Ouy dans un foible esprit frappé d’aveuglement.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-11" who="bruserbe">
            <l n="817" xml:id="l817">Vostre fidelité vient d’une ame aveuglée.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-12" who="clorisee">
            <l n="818" xml:id="l818">Mais vostre opinion d’une ame <ref target="#deregle">déreglée*</ref>.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-13" who="bruserbe">
            <l n="819" xml:id="l819">Mon jugement s’esgare en ces diversitez,</l>
            <l n="820" xml:id="l820">Que vous aymiez celuy que vous persecutez.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-14" who="clorisee">
            <l n="821" xml:id="l821">Comme espoux je luy dois un amour veritable,</l>
            <l n="822" xml:id="l822">Et comme <ref target="#desloyal">desloyal*</ref>, une mort <ref target="#miserable2">miserable*</ref>.</l>
            <l n="823" xml:id="l823">On ne peut separer ces deux extremitez,</l>
            <l n="824" xml:id="l824">Son <ref target="#abus">abus*</ref> ne peut rien contre mes volontez.</l>
            <l n="825" xml:id="l825">On me conteste en vain de voix et de pensée,</l>
            <l n="826" xml:id="l826">J’ayme le <ref target="#trait2">traict*</ref> mortel dont je suis traversée,</l>
            <l n="827" xml:id="l827">Je ne puis supporter vos repars odieux,</l>
            <l n="828" xml:id="l828">Ce Prince m’est plus cher mille fois que mes yeux.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-15" who="bruserbe">
            <l n="829" xml:id="l829">Laissez-vous sans espoir mon amoureuse <ref target="#peine1">peine*</ref> ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-16" who="clorisee">
            <pb n="54"/>
            <l n="830" xml:id="l830">Je ne puis escouter ceste parole vaine.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-17" who="bruserbe">
            <l n="831" xml:id="l831">Comment vostre pitié neglige ma douleur ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-18" who="clorisee">
            <l n="832" xml:id="l832">La Scythie plustost bruslera de chaleur,</l>
            <l n="833" xml:id="l833">Que mon humeur jamais à vostre amour incline.</l>
            <l n="834" xml:id="l834">Je sçay qu’une rivalle à me perdre s’obstine,</l>
            <l n="835" xml:id="l835">Je sçay que je ne dois rien attendre des Dieux,</l>
            <l n="836" xml:id="l836">Je sçay que mes desirs leur sont tous odieux,</l>
            <l n="837" xml:id="l837">Mais comme on void sortir à travers les orages</l>
            <l n="838" xml:id="l838">Les éclairs plus brillans des plus obscurs nuages,</l>
            <l n="839" xml:id="l839">De mesme les desdains de ce Prince trompeur,</l>
            <l n="840" xml:id="l840">Font voir ma <ref target="#foy3">foy*</ref> plus claire aux <ref target="#tourment1">tourmens*</ref> de mon cœur ;</l>
            <l n="841" xml:id="l841">Que donc vostre dessein loin de moy se transporte,</l>
            <l n="842" xml:id="l842">Tant qu’il vivra pour moy, je seray tousjours morte.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-19" who="bruserbe">
            <l n="843" xml:id="l843">Voyez comme ce foudre a suivy son esclair,</l>
            <l n="844" xml:id="l844">Son refus insolent ne peut estre plus clair.<pb n="55"/></l>
            <l n="845" xml:id="l845">Ha Reine impitoyable, autant fiere que belle,</l>
            <l n="846" xml:id="l846">Qui preferez à moy cet Amant infidelle,</l>
            <l n="847" xml:id="l847">Qui joignez pour me perdre aux forces de l’esprit,</l>
            <l n="848" xml:id="l848">Ces fatales beautez où mon amour s’esprit,</l>
            <l n="849" xml:id="l849">Beautez, où ma raison se trouve si confuse,</l>
            <l n="850" xml:id="l850">Mais si faut-il en fin que je me desabuse.</l>
            <l n="851" xml:id="l851">Les Dieux me vengeront de ton cœur obstiné.</l>
            <l n="852" xml:id="l852">Non, mon amour qui fut par le Ciel destiné,</l>
            <l n="853" xml:id="l853">Ne se peut revoquer qu’au peril de ma vie,</l>
            <l n="854" xml:id="l854">Aussi la veux-je perdre en ta mortelle <ref target="#envie">envie*</ref>.</l>
            <l n="855" xml:id="l855">Et puis que ton humeur m’instruit à me venger,</l>
            <l n="856" xml:id="l856">Je me veux en ce poinct comme toy soulager.</l>
            <l n="857" xml:id="l857">Ingrate, c’est icy que je me veux resoudre ;</l>
            <l n="858" xml:id="l858">Il faut que ton dédain face esclatter un foudre.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-20" who="clorisee">
            <l n="859" xml:id="l859">Va barbare orgueilleux, va temeraire Roy,</l>
            <l n="860" xml:id="l860">Tu veux injurieux m’imposer une loy</l>
            <l n="861" xml:id="l861">Contre le seul objet que mon esprit admire.</l>
            <l n="862" xml:id="l862">Sçaches que si l’amour que j’ay pour Filamire,</l>
            <l n="863" xml:id="l863">Ny le <ref target="#soin2">soin*</ref> de venger ses infidelitez,</l>
            <l n="864" xml:id="l864">Ny le desir de voir mes jours precipitez,<pb n="56"/></l>
            <l n="865" xml:id="l865">N’ont peu rien pervertir en ma perseverance,</l>
            <l n="866" xml:id="l866">Tes menaces auront beaucoup moins de puissance,</l>
            <l n="867" xml:id="l867">Tes <ref target="#feu">feux*</ref> et tes desseins periront dans ta voix,</l>
            <l n="868" xml:id="l868">Et tes desirs mourront avec[que] tes abois.</l>
            <l n="869" xml:id="l869">Acheve de tramer des <ref target="#furieux1">furieux*</ref> vacarmes,</l>
            <l n="870" xml:id="l870">Ma chasteté ne peut aprehender tes armes.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-21" who="bruserbe">
            <l n="871" xml:id="l871">Le calme de la femme, ainsi que de la mer,</l>
            <l n="872" xml:id="l872">Presage qu’elle veut ses <ref target="#fureur2">fureurs*</ref> escumer,</l>
            <l n="873" xml:id="l873">Vostre sexe, Madame, à ce coup vous dispence</l>
            <l n="874" xml:id="l874">De voir de vos erreurs la juste recompence.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-22" who="lucide">
            <l n="875" xml:id="l875">Nostre sexe a dequoy punir vostre mespris.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-23" who="bruserbe">
            <l n="876" xml:id="l876">Ouy bien en vous servant des armes de Cypris.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-24" who="lucide">
            <l n="877" xml:id="l877">On vous prendroit alors avec trop d’avantage,</l>
            <l n="878" xml:id="l878">La faveur de l’amour manque à vostre visage,</l>
            <l n="879" xml:id="l879">Mais, s’il plaist à la Reyne, elle verra comment</l>
            <l n="880" xml:id="l880">Je sçauray resveiller vostre estourdissement.</l>
            <l n="881" xml:id="l881">Grande Reyne, à ce coup j’implore vostre grace,<pb n="57 ; H"/></l>
            <l n="882" xml:id="l882">Permettez à mon bras de dompter ceste audace.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-25" who="clorisee">
            <l n="883" xml:id="l883">Je ne veux pas Lucide, hazarder ce combat.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-26" who="bruserbe">
            <l n="884" xml:id="l884">Reservez ce courage à l’amoureux <ref target="#esbat">esbat*</ref>,</l>
            <l n="885" xml:id="l885">Je consacre à l’Amour ceste belle poitrine.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-27" who="lucide">
            <l n="886" xml:id="l886">Si Mars vous favorise aussi peu que Cyprine,</l>
            <l n="887" xml:id="l887">Vous pourrez bien alors quitter la vanité,</l>
            <l n="888" xml:id="l888">Privé de la <ref target="#valeur">valeur*</ref>, comme de la beauté.</l>
            <l n="889" xml:id="l889">Non, non, Madame, il faut dompter ceste insolence,</l>
            <l n="890" xml:id="l890">Et voir si le courage excuse l’arrogance :</l>
            <l n="891" xml:id="l891">Temeraire reçoy les fruicts de ton erreur.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-28" who="bruserbe">
            <l n="892" xml:id="l892">Encores me faut-il éviter sa <ref target="#fureur2">fureur*</ref>,</l>
            <l n="893" xml:id="l893">Car ce sexe <ref target="#indiscret">indiscret*</ref> qui n’a point de limite,</l>
            <l n="894" xml:id="l894">Souvent en se mocquant se déprave et s’<ref target="#irriter1">irrite*</ref> ;</l>
            <l n="895" xml:id="l895">En fin vous m’obligez de faire comme vous,</l>
            <l n="896" xml:id="l896">Et forcez mon esprit de se mettre en courroux.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-29" who="lucide">
            <pb n="58"/>
            <l n="897" xml:id="l897">Icy les complimens ne sont point en usage,</l>
            <l n="898" xml:id="l898">Le combat veut l’<ref target="#effet1">effect*</ref>, et non pas le langage,</l>
            <l n="899" xml:id="l899">Ne feignez point vos coups, et ne m’espargnez pas,</l>
            <l n="900" xml:id="l900">De peur qu’en vous mocquant vous trouviez le trespas.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-30" who="bruserbe">
            <l n="901" xml:id="l901">Je suis doncques contraint par un rencontre infame,</l>
            <l n="902" xml:id="l902">De mesurer ma force à celle d’une femme,</l>
            <l n="903" xml:id="l903">Une fille nourrie aux <ref target="#esbat">esbats*</ref> amoureux,</l>
            <l n="904" xml:id="l904">Triomphe de ma gloire, et me rend malheureux.</l>
            <l n="905" xml:id="l905">Son bras apesanty fait sentir plus de forces,</l>
            <l n="906" xml:id="l906">Que ses yeux ne font voir d’amoureuses <ref target="#amorce">amorces*</ref> ;</l>
            <l n="907" xml:id="l907">Je ne puis plus parer à ces coups redoublez.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-31" who="lucide">
            <l n="908" xml:id="l908">Quoy, Prince, vos esprits sont-ils desja troublez ?</l>
            <l n="909" xml:id="l909">Sus, sus, relevez-vous, je veux bien que la honte</l>
            <l n="910" xml:id="l910">Reproche à vostre orgueil qu’une fille vous dompte.<pb n="59"/></l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-32" who="bruserbe">
            <l n="911" xml:id="l911">Fortune rigoureuse, on void bien maintenant,</l>
            <l n="912" xml:id="l912">Que tant plus les humains te vont importunant,</l>
            <l n="913" xml:id="l913">Ils <ref target="#esprouver">esprouvent*</ref> tant moins ton secours favorable,</l>
            <l n="914" xml:id="l914">En fin je suis vaincu par un sort <ref target="#miserable1">miserable*</ref>.</l>
            <l n="915" xml:id="l915">Belle, je ne veux plus vainement contester,</l>
            <l n="916" xml:id="l916">Suivez vostre bon-heur, je n’y puis resister,</l>
            <l n="917" xml:id="l917">Ma <ref target="#valeur">valeur*</ref> aujourd’huy souz la vostre asservie,</l>
            <l n="918" xml:id="l918">Vous pouvez à bon droict disposer de ma vie.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-33" who="lucide">
            <l n="919" xml:id="l919">Mon Prince, la victoire a d’estranges destours,</l>
            <l n="920" xml:id="l920">Et ce qu’on s’en promet n’arrive pas tousjours,</l>
            <l n="921" xml:id="l921">Je sçay que le regret qui trouble plus vostre ame,</l>
            <l n="922" xml:id="l922">C’est de vous voir soumis au pouvoir d’une Dame ;</l>
            <l n="923" xml:id="l923">Vos erreurs ont produit ceste necessité,</l>
            <l n="924" xml:id="l924">Nostre sexe a paru dedans l’antiquité,</l>
            <l n="925" xml:id="l925">Les femmes de Lydie ont de tout temps l’usage</l>
            <l n="926" xml:id="l926">De joindre à la douceur la force et le courage.</l>
            <l n="927" xml:id="l927">Or Monsieur, en usant du pouvoir des vainqueurs,<pb n="60"/></l>
            <l n="928" xml:id="l928">Je veux pour mettre fin à toutes nos ranqueurs,</l>
            <l n="929" xml:id="l929">Que vous me promettiez, comme fidelle Prince,</l>
            <l n="930" xml:id="l930">De n’attenter jamais contre ceste Province,</l>
            <l n="931" xml:id="l931">Et sur tout je vous veux conjurer au surplus</l>
            <l n="932" xml:id="l932">D’honorer nostre Reyne, et ne la troubler plus.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-34" who="clorisee">
            <l n="933" xml:id="l933">Qu’il ne me parle plus de sa flame amoureuse,</l>
            <l n="934" xml:id="l934">Que je desteste autant qu’il la croid glorieuse.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-35" who="lucide">
            <l n="935" xml:id="l935">Voulez-vous consentir à ces conditions ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-36" who="bruserbe">
            <l n="936" xml:id="l936">Tout mon vouloir dépend de vos intentions :</l>
            <l n="937" xml:id="l937">Puis que vostre <ref target="#valeur">valeur*</ref> a vaincu mon audace,</l>
            <l n="938" xml:id="l938">Quoy que vous m’imposiez, il faut que je le face.</l>
            <l n="939" xml:id="l939">Je jure par nos Dieux de n’<ref target="#irriter1">irriter*</ref> jamais</l>
            <l n="940" xml:id="l940" part="I">Les desirs de la Reine.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-37" who="lucide">
            <l part="F">Et moy je vous promets</l>
            <l n="941" xml:id="l941">De cherir vos vertus à l’égal de ma vie,</l>
            <l n="942" xml:id="l942">Et si le bon heur veut seconder mon envie,<pb n="61"/></l>
            <l n="943" xml:id="l943">J’espere de trouver sujet à l’advenir</l>
            <l n="944" xml:id="l944">De ne sortir jamais de vostre souvenir.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-38" who="clorisee">
            <l n="945" xml:id="l945">Lucide, que feray-je, en ces excez d’outrage ?</l>
            <l n="946" xml:id="l946">Mon cœur craint de passer de la <ref target="#peine1">peine*</ref> à la rage,</l>
            <l n="947" xml:id="l947">Et qu’apres tant de maux, demeurant sans pouvoir,</l>
            <l n="948" xml:id="l948">Mon malheur ne m’emporte, en fin au desespoir.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-39" who="lucide">
            <l n="949" xml:id="l949">Madame, vos douleurs seront bien tost passées,</l>
            <l n="950" xml:id="l950">Le Ciel a des secrets qu’il cache à nos pensées.</l>
            <l n="951" xml:id="l951">Pardonnez, s’il vous plaist, à ma temerité,</l>
            <l n="952" xml:id="l952">Vous offencez le Ciel et vostre qualité,</l>
            <l n="953" xml:id="l953">Vostre mal est plus grand que je ne l’aprehende,</l>
            <l n="954" xml:id="l954">Mais vos belles vertus, dont la cause est si grande,</l>
            <l n="955" xml:id="l955">Se doivent opposer à ses <ref target="#effort2">efforts*</ref> mutins,</l>
            <l n="956" xml:id="l956">Qui veulent outrageux combattre vos destins.</l>
            <l n="957" xml:id="l957">Vous sentirez bien tost vostre ame soulagée,</l>
            <l n="958" xml:id="l958">Et le Ciel permettra que vous serez vangée,</l>
            <l n="959" xml:id="l959">Grande Reyne, essuyez les larmes de vox yeux.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-40" who="clorisee">
            <pb n="62"/>
            <l n="960" xml:id="l960">Que veut ce Chevallier ? son aspect glorieux</l>
            <l n="961" xml:id="l961">Pourroit à nos souhaits donner quelque presage.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-41" who="filamon">
            <l n="962" xml:id="l962">Madame, vous voyez un Prince dont l’usage</l>
            <l n="963" xml:id="l963">Estoit tousjours d’abatre, et non d’estre abatu,</l>
            <l n="964" xml:id="l964">Mais Filamire en fin <ref target="#surmonter2">surmonte*</ref> ma vertu.</l>
            <l n="965" xml:id="l965">L’aspect malencontreux de quelque mauvais astre,</l>
            <l n="966" xml:id="l966">Et non pas mon deffaut a causé mon desastre ;</l>
            <l n="967" xml:id="l967">Et ce Prince orgueilleux ne m’eust jamais dompté,</l>
            <l n="968" xml:id="l968">Sans un secret malheur de la fatalité,</l>
            <l n="969" xml:id="l969">Son <ref target="#demon">Demon*</ref> s’opposant à ma juste victoire,</l>
            <l n="970" xml:id="l970">Le fait injustement triompher de ma gloire,</l>
            <l n="971" xml:id="l971">Et son bon-heur voulant me vaincre une autrefois,</l>
            <l n="972" xml:id="l972">Veut aussi que je tombe au pouvoir de vos loix,</l>
            <l n="973" xml:id="l973">Et que je vous demeure obligé de ma vie.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-42" who="clorisee">
            <l n="974" xml:id="l974">Que peuvent plus sur moy les <ref target="#fureur2">fureurs*</ref> ny l’<ref target="#envie">envie*</ref> ?</l>
            <l n="975" xml:id="l975">Que peuvent plus sur moy les foudres éclattans ?</l>
            <l n="976" xml:id="l976">Rien ne peut s’égaller aux malheurs que j’attens.<pb n="63"/></l>
            <l n="977" xml:id="l977">Qu’on ne me parle plus du rang que je possede,</l>
            <l n="978" xml:id="l978">Quand le mal s’<ref target="#irriter2">irritant*</ref> reffuse le remede,</l>
            <l n="979" xml:id="l979">Et que le desespoir <ref target="#surmonter2">surmonte*</ref> la raison,</l>
            <l n="980" xml:id="l980">L’<ref target="#afflige">affligé*</ref> ne doit plus chercher de guerison,</l>
            <l n="981" xml:id="l981">La consolation me devient importune :</l>
            <l n="982" xml:id="l982">Chevallier vous pouvez suivre vostre fortune,</l>
            <l n="983" xml:id="l983">Et qui que vous soyez vivez en liberté.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-43" who="lucide">
            <l n="984" xml:id="l984">Madame surmontez ceste difficulté,</l>
            <l n="985" xml:id="l985">Le temps bien mesnagé produit beaucoup de choses :</l>
            <l n="986" xml:id="l986">Les espines tousjours accompagnent les roses.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-44" who="clorisee">
            <l n="987" xml:id="l987">Je n’ay plus qu’un moyen pour <ref target="#esprouver">esprouver*</ref> le sort.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-45" who="lucide">
            <l n="988" xml:id="l988">Pleust aux Dieux qu’il se peust achepter de ma mort.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-46" who="filamon">
            <l n="989" xml:id="l989">La <ref target="#valeur">valeur*</ref> ne peut rien en ce poinct difficile,</l>
            <l n="990" xml:id="l990">Où la mienne a manqué toute autre est inutile.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-47" who="lucide">
            <l n="991" xml:id="l991">Chevallier, vos propos ont trop de vanité.</l>
            <l n="992" xml:id="l992">Le courage paroist dedans l’humilité,<pb n="64"/></l>
            <l n="993" xml:id="l993">Vous offencez un Roy, que tout le monde estime,</l>
            <l n="994" xml:id="l994">Et croyez insolent, qu’en commettant ce crime,</l>
            <l n="995" xml:id="l995">La Reyne excuse mieux l’<ref target="#abus">abus*</ref> de vostre cœur,</l>
            <l n="996" xml:id="l996">Le vaincu doit tousjours estimer son vainqueur,</l>
            <l n="997" xml:id="l997">Lors que l’égalité se trouve en la partie,</l>
            <l n="998" xml:id="l998">Et l’honneur qui m’oblige à ceste repartie,</l>
            <l n="999" xml:id="l999">Veut aussi que j’exalte un Prince sans pareil,</l>
            <l n="1000" xml:id="l1000">Une comette veut obscurcir le Soleil.</l>
            <l n="1001" xml:id="l1001">Laissons à part l’erreur avec la difference,</l>
            <l n="1002" xml:id="l1002">L’<ref target="#effet2">effet*</ref> se considere, et non pas l’apparence,</l>
            <l n="1003" xml:id="l1003">Vostre voix orgueilleuse offense insolemment</l>
            <l n="1004" xml:id="l1004">Un Heros qu’on ne peut cherir trop dignement.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-48" who="filamon">
            <l n="1005" xml:id="l1005">Belle, vous traittez mal le Prince d’Hyrcanie.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-49" who="lucide">
            <l n="1006" xml:id="l1006">Je ne puis plus <ref target="#souffrir">souffrir*</ref> vostre audace impunie.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-50" who="clorisee">
            <l n="1007" xml:id="l1007">Mon frere pardonnez à ce petit excés,</l>
            <l n="1008" xml:id="l1008">Nostre sexe est tousjours trop prompt dans ses accés.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-51" who="filamon">
            <pb n="65 ; I"/>
            <l n="1009" xml:id="l1009">J’excuse aussi l’excez, avec la promptitude.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-52" who="lucide">
            <l n="1010" xml:id="l1010">Madame, je ne puis que par l’ingratitude</l>
            <l n="1011" xml:id="l1011">Laisser ainsi couler ce mespris apparent.</l>
            <l n="1012" xml:id="l1012">Il faut que le combat vuide ce different.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-53" who="filamon">
            <l n="1013" xml:id="l1013">Vous voulez soustenir un Chevallier parjure.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-54" who="lucide">
            <l n="1014" xml:id="l1014">La Reyne qui ressent l’outrage de l’injure,</l>
            <l n="1015" xml:id="l1015">Se sçaura bien vanger du tort qu’elle a receu :</l>
            <l n="1016" xml:id="l1016">Mais puis qu’en ce dessein vostre esprit s’est <ref target="#deceu">deçeu*</ref>,</l>
            <l n="1017" xml:id="l1017">Voyons ce que fera maintenant la fortune.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-55" who="filamon">
            <l n="1018" xml:id="l1018">Que mon malheur est grand, une fille importune</l>
            <l n="1019" xml:id="l1019">Que mes yeux ne jugeoient capables que d’amour,</l>
            <l n="1020" xml:id="l1020">Me reduit au peril de ne plus voir le jour.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-56" who="lucide">
            <l n="1021" xml:id="l1021">Comment, Prince, avez vous si tost perdu l’audace ?</l>
            <l n="1022" xml:id="l1022">Doncques vostre <ref target="#valeur">valeur*</ref> s’estouffe en la menace.<pb n="66"/></l>
            <l n="1023" xml:id="l1023">Vostre force ressemble à ces ampoules d’eau,</l>
            <l n="1024" xml:id="l1024" part="I">Qui naissent de la pluye.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-57" who="filamon">
            <l part="F">Ha ! voicy mon tombeau,</l>
            <l n="1025" xml:id="l1025">Faut il qu’en eschappant du gouffre de l’<ref target="#envie">envie*</ref></l>
            <l n="1026" xml:id="l1026">Une femme à ce coup triomphe de ma vie ?</l>
            <l n="1027" xml:id="l1027">Et que sortant des mains d’un guerrier indompté,</l>
            <l n="1028" xml:id="l1028">Je reçoive la mort d’une jeune beauté ?</l>
            <l n="1029" xml:id="l1029">Amour pour me punir est autheur de ses <ref target="#charme">charmes*</ref>.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-58" who="lucide">
            <l n="1030" xml:id="l1030">Ne blasmez pas Amour, mais accusez vos armes.</l>
            <l n="1031" xml:id="l1031">La vanité ne peut delaisser vos esprits,</l>
            <l n="1032" xml:id="l1032">Et vostre voix tousjours se relasche au mespris.</l>
            <l n="1033" xml:id="l1033">Quand l’ame d’un guerrier est de vent occupée,</l>
            <l n="1034" xml:id="l1034">Son estourdissement luy desrobe l’espée.</l>
            <l n="1035" xml:id="l1035">Apprenez desormais de devenir plus doux,</l>
            <l n="1036" xml:id="l1036">Sous ce que le destin ordonnera de vous.</l>
            <l n="1037" xml:id="l1037">Fortune quelquefois favorise l’audace,</l>
            <l n="1038" xml:id="l1038">Mais bien souvent l’orgueil luy void changer de face.<pb n="67"/></l>
            <l n="1039" xml:id="l1039">Vivez, je vous remets en vostre liberté,</l>
            <l n="1040" xml:id="l1040" part="I">En faveur de la Reyne.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-59" who="filamon">
            <l part="F">Invincible beauté,</l>
            <l n="1041" xml:id="l1041">Vostre extreme <ref target="#valeur">valeur*</ref> abregé des miracles,</l>
            <l n="1042" xml:id="l1042">Vostre prudente voix, merveille des oracles,</l>
            <l n="1043" xml:id="l1043">Vos justes sentimens et vos perfections,</l>
            <l n="1044" xml:id="l1044">Fléchissent aujourd’huy toutes mes passions.</l>
            <l n="1045" xml:id="l1045">Vos vertus en mon cœur erigent un Empire,</l>
            <l n="1046" xml:id="l1046">Souz lequel l’honneur veut que mon ame respire.</l>
            <l n="1047" xml:id="l1047">Vostre victoire m’a de <ref target="#delices">delices*</ref>
              <ref target="#charmer">charmé*</ref>,</l>
            <l n="1048" xml:id="l1048">Plus heureux de me voir de vos mains desarmé,</l>
            <l n="1049" xml:id="l1049">Que si le Ciel m’offroit une riche couronne.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-60" who="lucide">
            <l n="1050" xml:id="l1050">Je reçois à faveur ce qu’un grand Roy me donne.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-61" who="clorisee">
            <l n="1051" xml:id="l1051">Mon frere, il me desplaist que contre mon desir,</l>
            <l n="1052" xml:id="l1052">Vous ayez en ma Cour receu du desplaisir,</l>
            <l n="1053" xml:id="l1053">Je croy que le repos vous seroit necessaire,<pb n="68"/></l>
            <l n="1054" xml:id="l1054" part="I">Venez vous rafraischir.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-62" who="filamon">
            <l part="F">J’iray pour vous complaire.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-63" who="clorisee">
            <l n="1055" xml:id="l1055">Mon <ref target="#cousin">cousin*</ref>, que ce Roy demeure satisfaict,</l>
            <l n="1056" xml:id="l1056">Tandis que j’iray voir ce que ma fille faict.</l>
            <l n="1057" xml:id="l1057">Mon esprit <ref target="#agite">agité*</ref> de nouvelles pensées,</l>
            <l n="1058" xml:id="l1058">Perd le resouvenir de ses <ref target="#peine1">peines*</ref> passées,</l>
            <l n="1059" xml:id="l1059">Sont-ce des veritez que mon œil vient de voir ?</l>
            <l n="1060" xml:id="l1060">Ou mon malheur encor me veut-il <ref target="#decevoir">decevoir*</ref> ?</l>
            <l n="1061" xml:id="l1061">Que Lucide ait vaincu, sans <ref target="#travail2">travail*</ref> et sans <ref target="#peine2">peine*</ref></l>
            <l n="1062" xml:id="l1062">Deux Princes indomptez ? ô bontez souveraines !</l>
            <l n="1063" xml:id="l1063">Avanture qui doit <ref target="#estonner">estonner*</ref> les mortels !</l>
            <l n="1064" xml:id="l1064">Guerriere à qui je veux eslever des autels !</l>
            <l n="1065" xml:id="l1065">Si ce que je pretends de ta <ref target="#valeur">valeur*</ref> arrive,</l>
            <l n="1066" xml:id="l1066">Je me veux descharger de ma douleur craintive,</l>
            <l n="1067" xml:id="l1067">Et mettre sur tes bras le faix de mes <ref target="#soucy1">soucis*</ref>,</l>
            <l n="1068" xml:id="l1068">Dorine, mes <ref target="#travail1">travaux*</ref> maintenant adoucis,</l>
            <l n="1069" xml:id="l1069">Je redonne l’espoir à mon ame <ref target="#timide">timide*</ref>,</l>
            <l n="1070" xml:id="l1070">Et conçois du repos aux vertus de Lucide.<pb n="69"/></l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-64" who="gouvernante">
            <l n="1071" xml:id="l1071">Sans doute sa <ref target="#valeur">valeur*</ref> vous fera redouter,</l>
            <l n="1072" xml:id="l1072">De ceux qui desormais vous voudront <ref target="#molester">molester*</ref>.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-65" who="clorisee">
            <l n="1073" xml:id="l1073">Je sonde plus avant que vostre esprit ne pense,</l>
            <l n="1074" xml:id="l1074">J’attens de ses <ref target="#effet1">effets*</ref> la juste recompense,</l>
            <l n="1075" xml:id="l1075">Que merite l’autheur de tous mes desplaisirs :</l>
            <l n="1076" xml:id="l1076">Mon espoir desormais s’accorde à mes desirs.</l>
            <l n="1077" xml:id="l1077">Mon ame qui jadis estoit d’<ref target="#ennui">ennuis*</ref> atteinte,</l>
            <l n="1078" xml:id="l1078">Sent à ce coup l’effect d’une douce contrainte,</l>
            <l n="1079" xml:id="l1079">Qui veut briser les fers de sa captivité,</l>
            <l n="1080" xml:id="l1080">Et me semble desja de vivre en liberté.</l>
            <l n="1081" xml:id="l1081">Ces nouveaux sentimens, fleurs de mon esperance,</l>
            <l n="1082" xml:id="l1082">Me produiront bien tost les fruicts de ma vengeance,</l>
            <l n="1083" xml:id="l1083">Desja tant de rigueurs qui <ref target="#souloir">souloient*</ref> m’assaillir,</l>
            <l n="1084" xml:id="l1084">Se changent en plaisirs qui me font tressaillir,</l>
            <l n="1085" xml:id="l1085">J’entens de mon <ref target="#genereux">genie*</ref> une voix favorable,</l>
            <l n="1086" xml:id="l1086">Qui me dit que le Ciel devenu <ref target="#pitoyable">pitoyable*</ref>,</l>
            <l n="1087" xml:id="l1087">Veut abbatre l’orgueil de ce Prince <ref target="#pervers">pervers*</ref></l>
            <l n="1088" xml:id="l1088">Qui me rend criminelle au cœur de l’univers.<pb n="70"/></l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-66" who="gouvernante">
            <l n="1089" xml:id="l1089">Madame, vous parlez du Prince d’Armenie,</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-67" who="clorisee">
            <l n="1090" xml:id="l1090">Je croy de voir bien tost sa malice punie,</l>
            <l n="1091" xml:id="l1091">C’est maintenant qu’il doit trouver son chastiment,</l>
            <l n="1092" xml:id="l1092">Et lors je recevray la mort alegrement.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-68" who="gouvernante">
            <l n="1093" xml:id="l1093">Las ! Madame, quittez ce funeste langage.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-69" who="clorisee">
            <l n="1094" xml:id="l1094">Comment ! estes vous donc complice de sa rage ?</l>
            <l n="1095" xml:id="l1095">Voulez-vous que j’expire en ce mortel sommeil ?</l>
            <l n="1096" xml:id="l1096">Voulez-vous de ma playe arracher l’<ref target="#appareil1">appareil*</ref> ?</l>
            <l n="1097" xml:id="l1097">Vous <ref target="#esjouir">esjouyssez*</ref> vous en ma triste adventure ?</l>
            <l n="1098" xml:id="l1098">Vos <ref target="#delices">delices*</ref> sont-ils aux <ref target="#trait1">traicts*</ref> de ma torture ?</l>
            <l n="1099" xml:id="l1099">Vous opposerez-vous au bonheur que j’attens ?</l>
            <l n="1100" xml:id="l1100">Ingrate, laissez-moy, j’ay trop perdu de temps.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-70" who="gouvernante">
            <l n="1101" xml:id="l1101">Madame, pardonnez à ma faute innocente,</l>
            <l n="1102" xml:id="l1102">Vous n’avez pas d’<ref target="#ennui">ennuis*</ref> que mon cœur ne ressente :</l>
            <l n="1103" xml:id="l1103">Mais je souffre tousjours une mortelle peur,<pb n="71"/></l>
            <l n="1104" xml:id="l1104">Lors que j’entens parler de ce Prince trompeur.</l>
            <l n="1105" xml:id="l1105">Pleust à Dieu que ma mort vous peust donner sa vie,</l>
            <l n="1106" xml:id="l1106">Ma <ref target="#foy3">foy*</ref> seconderoit aujourd’huy mon envie :</l>
            <l n="1107" xml:id="l1107">Mais puis que la fortune a des termes secrets,</l>
            <l n="1108" xml:id="l1108">Qu’elle ne s’<ref target="#esmouvoir2">esmeut*</ref> point de nos <ref target="#cuisant">cuisans*</ref> regrets,</l>
            <l n="1109" xml:id="l1109">Que sourde à nos malheurs l’infidelle neglige,</l>
            <l n="1110" xml:id="l1110">Autant celuy qui rid que celuy qui s’<ref target="#affliger">afflige*</ref> :</l>
            <l n="1111" xml:id="l1111">Las ! Madame, je croy que nos intentions</l>
            <l n="1112" xml:id="l1112">Doivent s’accommoder à ses affections.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-71" who="clorisee">
            <l n="1113" xml:id="l1113">La fortune n’est pas en tout temps adversaire.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-72" who="gouvernante">
            <l n="1114" xml:id="l1114">Quand elle est en courroux on ne l’en peut <ref target="#distraire1">distraire*</ref>,</l>
            <l n="1115" xml:id="l1115">Et lors que contre nous elle fait son <ref target="#effort2">effort*</ref>,</l>
            <l n="1116" xml:id="l1116">Son pouvoir absolu s’accorde avec le sort,</l>
            <l n="1117" xml:id="l1117">Ils frappent aussi tost la vertu que le vice,</l>
            <l n="1118" xml:id="l1118">    Et le Ciel ne peut rien contre ceste injustice.</l>
            <l n="1119" xml:id="l1119">Vous voyez bien, Madame, en vos propres malheurs</l>
            <l n="1120" xml:id="l1120">Qu’ils n’espargnent non plus les Roys que les Pasteurs.<pb n="72"/></l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-73" who="clorisee">
            <l n="1121" xml:id="l1121">Que ce mal est sensible à la grandeur Royale.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-74" who="gouvernante">
            <l n="1122" xml:id="l1122">Grande Reyne, chacun trouve sa <ref target="#peine1">peine*</ref> égalle.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-75" who="clorisee">
            <l n="1123" xml:id="l1123">Laissons à part le sort, la fortune et leurs loix.</l>
            <l n="1124" xml:id="l1124">Parlons de ma Lucide, et de ses beaux exploits,</l>
            <l n="1125" xml:id="l1125">Depuis que je l’ay veuë aussi fiere que belle,</l>
            <l n="1126" xml:id="l1126">J’ay veu qu’elle pouvoit terminer ma querelle,</l>
            <l n="1127" xml:id="l1127">Et qu’ayant peu dompter deux guerriers si puissans,</l>
            <l n="1128" xml:id="l1128">Elle peut soulager mes esprits <ref target="#languissant">languissans*</ref>.</l>
            <l n="1129" xml:id="l1129">Je croy que sa <ref target="#valeur">valeur*</ref> se trouvera capable</l>
            <l n="1130" xml:id="l1130">De me donner le <ref target="#chef">chef*</ref> de ce Prince coupable,</l>
            <l n="1131" xml:id="l1131">Qui sans crainte des Dieux soüilla mon chaste lict,</l>
            <l n="1132" xml:id="l1132">Sa mort estouffera son infame delict,</l>
            <l n="1133" xml:id="l1133">Par la main d’une fille en ma cause outragée,</l>
            <l n="1134" xml:id="l1134">Et les Dieux permettront que je seray vangée.</l>
            <l n="1135" xml:id="l1135">Allons y donner ordre, et trouver de ce pas,</l>
            <l n="1136" xml:id="l1136">L’Amazone qui doit avancer son trépas.</l>
            <p rend="center">Fin du troisième Acte.</p>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div xml:id="IV" type="act">
        <pb n="73 ; K"/>
        <div type="scene" xml:id="IV01">
          <sp xml:id="IV01-1" who="filamon">
            <l n="1137" xml:id="l1137">Les desirs des mortels trouvent plus de ruïnes,</l>
            <l n="1138" xml:id="l1138">Que la mer n’a d’escueils, et les rosiers d’espines,</l>
            <l n="1139" xml:id="l1139">On ne cueille les fruicts d’amour ou de l’honneur</l>
            <l n="1140" xml:id="l1140">Que parmy les hazards, ou dedans le bon-heur,</l>
            <l n="1141" xml:id="l1141">Le plus sage souvent se <ref target="#decevoir">deçoit*</ref> et <ref target="#abuser">s’abuse*</ref>,</l>
            <l n="1142" xml:id="l1142">Et le pouvoir luy sert aussi peu que la ruse.</l>
            <l n="1143" xml:id="l1143">J’<ref target="#esprouver">esprouve*</ref> à mes despens ce que peut le destin,</l>
            <l n="1144" xml:id="l1144">Qui fait de mon desastre un glorieux butin.</l>
            <l n="1145" xml:id="l1145">Que les vanitez ont de <ref target="#charmant">charmantes*</ref>
              <ref target="#amorce">amorces*</ref>,</l>
            <l n="1146" xml:id="l1146">Pour troubler nos esprits, et pour <ref target="#ravir">ravir*</ref> nos forces.<pb n="74"/></l>
            <l n="1147" xml:id="l1147">Je voulois <ref target="#surmonter2">surmonter*</ref> le Soleil des guerriers,</l>
            <l n="1148" xml:id="l1148">Une fille me dompte et m’oste mes lauriers.</l>
            <l n="1149" xml:id="l1149">Je vivois en l’amour d’une beauté Divine,</l>
            <l n="1150" xml:id="l1150">Mais il faut que ce <ref target="#feu">feu*</ref> s’esteigne en ma poitrine,</l>
            <l n="1151" xml:id="l1151">Tous ces ombres sans corps se sont esvanoüis,</l>
            <l n="1152" xml:id="l1152">Mes sens et ma raison maintenant ébloüis,</l>
            <l n="1153" xml:id="l1153">Honteux de mes <ref target="#abus">abus*</ref> ne se peuvent remettre,</l>
            <l n="1154" xml:id="l1154">Et crains que mon malheur devienne en fin le maistre,</l>
            <l n="1155" xml:id="l1155">Et qu’au lieu de me voir capable de regir</l>
            <l n="1156" xml:id="l1156">Un regret éternel me contraigne à rougir.</l>
            <l n="1157" xml:id="l1157">Si me faut-il trouver relasche à mes tortures,</l>
            <l n="1158" xml:id="l1158">Ou qu’une prompte mort <ref target="#borner">borne*</ref> mes adventures.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="IV02">
          <pb n="75"/>
          <sp xml:id="IV02-1" who="clorisee">
            <l n="1159" xml:id="l1159">Lucide les vertus ont des <ref target="#charme">charmes*</ref> si forts,</l>
            <l n="1160" xml:id="l1160">Que les plus durs esprits ressentent leurs <ref target="#effort2">efforts*</ref>,</l>
            <l n="1161" xml:id="l1161">Le vostre dont j’ay veu de si rares exemples,</l>
            <l n="1162" xml:id="l1162">Merite qu’en ma Cypre on vous dresse des temples.</l>
            <l n="1163" xml:id="l1163">On ne peut trop <ref target="#priser">priser*</ref> du cœur ny de la voix,</l>
            <l n="1164" xml:id="l1164">Celles qui comme vous sçavent vaincre les Rois ;</l>
            <l n="1165" xml:id="l1165">Et depuis que la mer vous jetta sur nos plages,</l>
            <l n="1166" xml:id="l1166">J’ay mille fois beny les vents et les orages,</l>
            <l n="1167" xml:id="l1167">Et dit autant de fois qu’un favorable sort</l>
            <l n="1168" xml:id="l1168">Vous avoit pour mon bien amenée en ce port.</l>
            <l n="1169" xml:id="l1169">J’ay cent fois retracé ceste belle victoire,</l>
            <l n="1170" xml:id="l1170">Où ce corsaire vid estouffer sa memoire,<pb n="76"/></l>
            <l n="1171" xml:id="l1171">Alors que vostre fer luy fit sentir comment</l>
            <l n="1172" xml:id="l1172">On se doit <ref target="#affranchir">affranchir*</ref> d’un mal-heureux Amant ;</l>
            <l n="1173" xml:id="l1173">J’ay tousjours estimé ceste gloire oportune,</l>
            <l n="1174" xml:id="l1174">Comme presage heureux au bien de ma fortune,</l>
            <l n="1175" xml:id="l1175">Et creu secrettement que quelque jour le temps,</l>
            <l n="1176" xml:id="l1176">Me conduiroit par vous au but que je pretens.</l>
            <l n="1177" xml:id="l1177">Mon ame ne peut estre en ce poinct <ref target="#abuser">abusée*</ref>,</l>
            <l n="1178" xml:id="l1178">L’espoir qui m’a depuis tousjours favorisée,</l>
            <l n="1179" xml:id="l1179">Inspirant mes desirs me force doucement</l>
            <l n="1180" xml:id="l1180">A suivre les progrez de mon <ref target="#ressentiment">ressentiment*</ref>.</l>
            <l n="1181" xml:id="l1181">J’ay depuis mes malheurs sollicité mes larmes,</l>
            <l n="1182" xml:id="l1182">Maintenant je les laisse, et recours à vos armes ;</l>
            <l n="1183" xml:id="l1183">Autrefois les <ref target="#soucy1">soucis*</ref> nourrissoient ma douleur,</l>
            <l n="1184" xml:id="l1184">Sa perte maintenant est en vostre <ref target="#valeur">valeur*</ref>.</l>
            <l n="1185" xml:id="l1185">Elle est à mon esprit une <ref target="#vif">vive*</ref> figure,</l>
            <l n="1186" xml:id="l1186">Un fidelle tesmoin, un veritable augure,</l>
            <l n="1187" xml:id="l1187">Du bon heur qu’il conçoit, et vos derniers combats,</l>
            <l n="1188" xml:id="l1188">Ont relevé ma gloire, et mis ma crainte à bas.</l>
            <l n="1189" xml:id="l1189">Lucide, vous sçavez d’où naissent les querelles,</l>
            <l n="1190" xml:id="l1190">Qui <ref target="#travailler">travaillent*</ref> mon cœur de guerres immortelles,<pb n="77"/></l>
            <l n="1191" xml:id="l1191">Et par qui tant de Roys en voulans m’<ref target="#obliger">obliger*</ref>,</l>
            <l n="1192" xml:id="l1192">N’ont trouvé que leur honte, au lieu de me vanger.</l>
            <l n="1193" xml:id="l1193">L’imposteur qui trahit nostre sainct <ref target="#hymenee">Hymenée*</ref>,</l>
            <l n="1194" xml:id="l1194">D’autant plus qu’il m’a veuë en ma <ref target="#peine1">peine*</ref>
              <ref target="#estonner">estonnée*</ref>,</l>
            <l n="1195" xml:id="l1195">Je l’ay veu triompher de tous mes desplaisirs,</l>
            <l n="1196" xml:id="l1196">Mes <ref target="#tourment1">tourmens*</ref> ont tousjours secondé ses desirs,</l>
            <l n="1197" xml:id="l1197">Et bien que ce trompeur merite cent supplices,</l>
            <l n="1198" xml:id="l1198">Il semble que les Dieux devenus ses complices,</l>
            <l n="1199" xml:id="l1199">Veulent en sa faveur destruire les humains,</l>
            <l n="1200" xml:id="l1200">La victoire tousjours demeure entre ses mains.</l>
            <l n="1201" xml:id="l1201">Or je croy de passer des espines aux roses,</l>
            <l n="1202" xml:id="l1202">Pourveu que vostre <ref target="#foy3">foy*</ref> me promette deux choses :</l>
            <l n="1203" xml:id="l1203">Mais si vous ne voulez advancer mon trépas,</l>
            <l n="1204" xml:id="l1204">Si vous me promettez, c’est de ne manquer pas.</l>
            <l n="1205" xml:id="l1205">Voyez si ma justice a peu toucher vostre ame.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-2" who="lucide">
            <l n="1206" xml:id="l1206">Estant ce que je suis, pardonnez-moy Madame,</l>
            <l n="1207" xml:id="l1207">Il suffit de m’ouvrir vos moindres sentimens<pb n="78"/></l>
            <l n="1208" xml:id="l1208">Pour me faire fléchir souz vos commandemens.</l>
            <l n="1209" xml:id="l1209">Je prefere leur force au droict de la nature,</l>
            <l n="1210" xml:id="l1210">Et si je dois un jour suivre quelque adventure,</l>
            <l n="1211" xml:id="l1211">Ma Reyne, je n’en veux cercher la liberté,</l>
            <l n="1212" xml:id="l1212">Que dedans la prison de vostre Majesté.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-3" who="clorisee">
            <l n="1213" xml:id="l1213">Je veux que vos sermens m’asseurent vos paroles.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-4" who="lucide">
            <l n="1214" xml:id="l1214">Je jure par ses yeux mes glorieux idoles,</l>
            <l n="1215" xml:id="l1215">Par les feuz immortels de leur douce clarté,</l>
            <l n="1216" xml:id="l1216">D’où naissent mon courage et ma felicité,</l>
            <l n="1217" xml:id="l1217">Que quoy que vostre voix souveraine m’impose,</l>
            <l n="1218" xml:id="l1218">Pourveu que mon trépas à ma <ref target="#foy4">foy*</ref> ne s’oppose :</l>
            <l n="1219" xml:id="l1219">De traverser les mers, et de grimper les monts,</l>
            <l n="1220" xml:id="l1220">D’aller jusqu’aux enfers affronter les <ref target="#demon">Demons*</ref>,</l>
            <l n="1221" xml:id="l1221">Protestant que mon cœur ne vit en ma puissance,</l>
            <l n="1222" xml:id="l1222">Que pour mieux respirer dans vostre obeyssance.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-5" who="clorisee">
            <pb n="79"/>
            <l n="1223" xml:id="l1223">Lucide, c’est assez, je reçoy vos sermens,</l>
            <l n="1224" xml:id="l1224">Quoy qu’ils ayent choisi de foibles fondemens,</l>
            <l n="1225" xml:id="l1225">Que les yeux de ma fille, et croy que leurs lumieres,</l>
            <l n="1226" xml:id="l1226">Donneroient peu d’esclat à vos forces guerrieres,</l>
            <l n="1227" xml:id="l1227">Si les astres du sort ne leur estoient amis.</l>
            <l n="1228" xml:id="l1228">Or ce que vous m’avez si justement promis,</l>
            <l n="1229" xml:id="l1229">Adorable tresor, et que plus je desire,</l>
            <l n="1230" xml:id="l1230">C’est le <ref target="#chef">chef*</ref> malheureux du traistre Filamire :</l>
            <l n="1231" xml:id="l1231">Et que d’un mesme fer vous trancherez le mien,</l>
            <l n="1232" xml:id="l1232">Aussi tost que vos mains m’auront livré le sien.</l>
            <l n="1233" xml:id="l1233">Car comme par sa mort je dois estre vangée,</l>
            <l n="1234" xml:id="l1234">Il faut par mon trépas que je sois soulagée,</l>
            <l n="1235" xml:id="l1235">Voulez-vous à cela fidelle consentir ?</l>
            <l n="1236" xml:id="l1236">Quelque nouveau conseil vous peut-il <ref target="#divertir">divertir*</ref> ?</l>
            <l n="1237" xml:id="l1237">Vos esprits au <ref target="#besoin">besoin*</ref> s’esgarent au silence,</l>
            <l n="1238" xml:id="l1238">Qui faict à mon esprit beaucoup de violence,</l>
            <l n="1239" xml:id="l1239">Ne vous contraignez point par crainte ou par respect,</l>
            <l n="1240" xml:id="l1240">Si vostre cœur n’est libre il me sera suspect.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-6" who="lucide">
            <pb n="80"/>
            <l n="1241" xml:id="l1241">Madame, si ma voix a demeuré contrainte,</l>
            <l n="1242" xml:id="l1242">C’est plus par le respect que ce n’est pour la crainte,</l>
            <l n="1243" xml:id="l1243">Mais tant s’en faut qu’il vueille arrester mon devoir,</l>
            <l n="1244" xml:id="l1244">Qu’il joinct beaucoup de <ref target="#soin2">soing*</ref> à mon peu de pouvoir,</l>
            <l n="1245" xml:id="l1245">Et ce respect vous rend en mon ame absoluë.</l>
            <l n="1246" xml:id="l1246">Je ne me repens point je suis trop resoluë,</l>
            <l n="1247" xml:id="l1247">Je n’ay point de conseils qu’en vostre volonté ;</l>
            <l n="1248" xml:id="l1248">Mon silence tesmoin de ma fidelité,</l>
            <l n="1249" xml:id="l1249">Consulte ma raison de vos desirs esprise,</l>
            <l n="1250" xml:id="l1250">Pour voir comme je dois former ceste entreprise.</l>
            <l n="1251" xml:id="l1251">J’accepte derechef vos <ref target="#genereux">genereux*</ref> desseins,</l>
            <l n="1252" xml:id="l1252">Je prefferay pour eux mon courage et mes mains,</l>
            <l n="1253" xml:id="l1253">Pour avoir, si je puis, le <ref target="#chef">chef*</ref> de ce Monarque.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-7" who="clorisee">
            <l n="1254" xml:id="l1254">C’est là de mon repos la principale marque,</l>
            <l n="1255" xml:id="l1255">Mais pour me delivrer tout à fait de <ref target="#soucy1">soucy*</ref>,</l>
            <l n="1256" xml:id="l1256">Il faut qu’apres sa mort la mienne arrive aussi.<pb n="81 ; L"/></l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-8" who="lucide">
            <l n="1257" xml:id="l1257">Pourrois-je contre vous devenir <ref target="#inhumain">inhumaine*</ref> ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-9" who="clorisee">
            <l n="1258" xml:id="l1258">Vous le seriez bien mieux, me laissant vivre en <ref target="#peine1">peine*</ref>.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-10" who="lucide">
            <l n="1259" xml:id="l1259">Madame, je veux donc à tout me preparer,</l>
            <l n="1260" xml:id="l1260">Puis que ce dernier poinct ne se peut separer.</l>
            <l n="1261" xml:id="l1261">Je ne retranche rien des paroles données ;</l>
            <l n="1262" xml:id="l1262">Mais si vostre bon droict veut que mes destinées</l>
            <l n="1263" xml:id="l1263">Vous acquierent ce <ref target="#chef">chef*</ref>, qui vous fait tant souffrir,</l>
            <l n="1264" xml:id="l1264">Que bien tost mon bon-heur espere vous offrir,</l>
            <l n="1265" xml:id="l1265">Je desire, Madame, apres ceste conqueste</l>
            <l n="1266" xml:id="l1266">Que vostre Majesté m’accorde une requeste</l>
            <l n="1267" xml:id="l1267">Avant que d’accomplir vostre dernier propos.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-11" who="clorisee">
            <l n="1268" xml:id="l1268">Pourveu que vos desirs n’offencent mon repos,</l>
            <l n="1269" xml:id="l1269">Et qu’on ne parle point de me laisser la vie,</l>
            <l n="1270" xml:id="l1270">Je ne reffuse point l’effet de vostre envie.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-12" who="lucide">
            <pb n="82"/>
            <l n="1271" xml:id="l1271">Maintenant mes esprits demeurent satisfaits.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-13" who="clorisee">
            <l n="1272" xml:id="l1272">Pourveu que nous venions des discours aux <ref target="#effet1">effets*</ref>.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-14" who="alderine">
            <l n="1273" xml:id="l1273">Quoy ! qu’avez-vous promis, temeraire Lucide ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-15" who="lucide">
            <l n="1274" xml:id="l1274">Ma Princesse, si j’ay vostre faveur pour guide,</l>
            <l n="1275" xml:id="l1275">Je me promets par tout des glorieux succez.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-16" who="alderine">
            <l n="1276" xml:id="l1276">Comment ! que ma faveur vous conduise aux excez,</l>
            <l n="1277" xml:id="l1277">Qu’un ennemy cruel ne voudroit pas commettre.</l>
            <l n="1278" xml:id="l1278">Où seroit ma raison ? pourrois-je bien permettre,</l>
            <l n="1279" xml:id="l1279">Un dessein qu’on ne peut escouter sans horreur,</l>
            <l n="1280" xml:id="l1280">Qui mesme arresteroit les mains de la <ref target="#fureur2">fureur*</ref> ?</l>
            <l n="1281" xml:id="l1281">Ô bons Dieux que mon cœur devenu parricide,</l>
            <l n="1282" xml:id="l1282">Consente à vos complots, <ref target="#inhumain">inhumaine*</ref> Lucide.</l>
            <l n="1283" xml:id="l1283">Cruelle, sont-ce là des fruicts de ton amour !</l>
            <l n="1284" xml:id="l1284">De vouloir meurtrir ceux qui m’ont donné le jour ?<pb n="83"/></l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-17" who="clorisee">
            <l n="1285" xml:id="l1285">Mon repos toutesfois dépend de ce voyage.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-18" who="alderine">
            <l n="1286" xml:id="l1286">Quoy que facent les vents, j’y dois faire naufrage,</l>
            <l n="1287" xml:id="l1287">Et de quelque costé que <ref target="#rouler">roulent*</ref> les destins,</l>
            <l n="1288" xml:id="l1288">Je ne puis éviter les outrages mutins.</l>
            <l n="1289" xml:id="l1289">Les plus cheres douceurs que vostre ame en espere,</l>
            <l n="1290" xml:id="l1290">C’est vostre mort, Madame, et celle de mon Pere.</l>
            <l n="1291" xml:id="l1291">Qui pourray-je trouver en vous perdant tous deux ?</l>
            <l n="1292" xml:id="l1292">Puis-je voir sans mourir, ce combat hazardeux ?</l>
            <l n="1293" xml:id="l1293">Princesse <ref target="#infortunee">infortunée*</ref> ! ha <ref target="#miserable1">miserable*</ref> fille !</l>
            <l n="1294" xml:id="l1294">Je nourris un serpent au sein de ma famille.</l>
            <l n="1295" xml:id="l1295">Quel astre malheureux me fit naistre des Rois !</l>
            <l n="1296" xml:id="l1296">Pour attacher ma vie à de si dures loix ?</l>
            <l n="1297" xml:id="l1297">Que je serois contente au degré de Bergere,</l>
            <l n="1298" xml:id="l1298">Mais quoy, l’on void partout la fortune legere<pb n="84"/></l>
            <l n="1299" xml:id="l1299">User de son pouvoir, et de sa volonté :</l>
            <l n="1300" xml:id="l1300">Sans respect de l’honneur ny de la qualité,</l>
            <l n="1301" xml:id="l1301">L’infidelle partout exerce sa puissance,</l>
            <l n="1302" xml:id="l1302">Et tous ses mouvemens sont dans l’indifference.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-19" who="clorisee">
            <l n="1303" xml:id="l1303">Ma fille, vous devriez en cela l’imiter,</l>
            <l n="1304" xml:id="l1304">Sans combattre des vents qu’on ne peut arrester.</l>
            <l n="1305" xml:id="l1305">Laissez moy les <ref target="#soucy1">soucis*</ref>, et vivez plus contente.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-20" who="alderine">
            <l n="1306" xml:id="l1306">Quel plaisir peut produire une mauvaise attente ?</l>
            <l n="1307" xml:id="l1307">Pourray-je respirer dans le contentement,</l>
            <l n="1308" xml:id="l1308">Vous trouvant à toute heure attainte de <ref target="#tourment1">tourment*</ref> ?</l>
            <l n="1309" xml:id="l1309">Madame, je n’ay plus d’esprit ny de lumiere,</l>
            <l n="1310" xml:id="l1310">Mon corps se veut resoudre en sa forme premiere,</l>
            <l n="1311" xml:id="l1311">Je ne sçaurois plus voir vostre mortel courroux,</l>
            <l n="1312" xml:id="l1312">Estant ce que je suis, sans souffrir comme vous.</l>
            <l n="1313" xml:id="l1313">Il faut estre cruel au degré de la rage,</l>
            <l n="1314" xml:id="l1314">Pour voir sans desplaisir le peril du naufrage.<pb n="85"/></l>
            <l n="1315" xml:id="l1315">Serois-je si brutale en mon <ref target="#ressentiment">ressentiment*</ref>,</l>
            <l n="1316" xml:id="l1316">De m’esclairer des <ref target="#feu">feux*</ref> de nostre embrasement,</l>
            <l n="1317" xml:id="l1317">Et sçavoir que je suis le prix et le sallaire</l>
            <l n="1318" xml:id="l1318">Du meurtrier de mon pere : ha ! je ne me puis taire,</l>
            <l n="1319" xml:id="l1319" part="I">Madame pardonnez,</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-21" who="lucide">
            <l part="F">Elle a perdu la voix.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-22" who="clorisee">
            <l n="1320" xml:id="l1320">Je crains que mon dessein en face mourir trois.</l>
            <l n="1321" xml:id="l1321">Si faut-il achever nostre juste poursuitte.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-23" who="lucide">
            <l n="1322" xml:id="l1322">O <ref target="#miserable1">miserable*</ref> fille, où me voy-je reduite !</l>
            <l n="1323" xml:id="l1323">Madame, mon Soleil, mon ame, mes amours,</l>
            <l n="1324" xml:id="l1324">Où estes-vous Florinde ? accourez au secours,</l>
            <l n="1325" xml:id="l1325">Cruelle, qu’ay-je faict ! que je suis <ref target="#inhumain">inhumaine*</ref> !</l>
            <l n="1326" xml:id="l1326">Courez, chere compagne, allez à la fontaine,</l>
            <l n="1327" xml:id="l1327">Ma Princesse, ma vie, elle respire un peu,</l>
            <l n="1328" xml:id="l1328">Ses beaux yeux ont encor quelques rayons de feu,</l>
            <l n="1329" xml:id="l1329">Sa lévre derechef de pourpre se colore,</l>
            <l n="1330" xml:id="l1330">Son <ref target="#extase">extase*</ref> fait honte aux vigueurs de l’aurore.<pb n="86"/></l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-24" who="florinde">
            <l n="1331" xml:id="l1331">Madame, elle souspire, helas ! que faites-vous ?</l>
            <l n="1332" xml:id="l1332">Vos regards amoureux s’aigrissent contre nous.</l>
            <l n="1333" xml:id="l1333">Voyez vostre Lucide à vos pieds abbatuë.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-25" who="alderine">
            <l n="1334" xml:id="l1334">Justes Dieux ! que je suis de douleur combatuë.</l>
            <l n="1335" xml:id="l1335"><ref target="#desloyal">Desloyale*</ref> Lucide, ingrate à mon amour.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-26" who="lucide">
            <l n="1336" xml:id="l1336">Puis-je ouyr ceste plainte, et regarder le jour.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-27" who="alderine">
            <l n="1337" xml:id="l1337">Le sujet de ma plainte est trop en evidence.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-28" who="lucide">
            <l n="1338" xml:id="l1338">Que celuy de ma mort a bien plus d’apparence,</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-29" who="alderine">
            <l n="1339" xml:id="l1339">Il faut bien estre au don que vous avez promis.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-30" who="lucide">
            <l n="1340" xml:id="l1340">Madame, si vos yeux ne me sont ennemis,</l>
            <l n="1341" xml:id="l1341">Ils me verront cueillir les fruicts d’une victoire,</l>
            <l n="1342" xml:id="l1342">Qu’un bon-heur éternel prepare à vostre gloire,<pb n="87"/></l>
            <l n="1343" xml:id="l1343">Dont je vous veux tantost deposer le secret,</l>
            <l n="1344" xml:id="l1344">Pourveu que vous quittiez la crainte et le regret.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-31" who="alderine">
            <l n="1345" xml:id="l1345">Pourveu que vous quittiez le dessein de la Reyne,</l>
            <l n="1346" xml:id="l1346">L’esperance et le temps arresteront ma <ref target="#peine1">peine*</ref>.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-32" who="lucide">
            <l n="1347" xml:id="l1347">L’effect de son dessein, ainsi que je l’entens,</l>
            <l n="1348" xml:id="l1348">Vous fera triompher de l’espoir et du temps.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-33" who="florinde">
            <l n="1349" xml:id="l1349">Le temps mal employé ruyne l’esperance,</l>
            <l n="1350" xml:id="l1350">Quel discours est-ce cy ? bons Dieux, quelle asseurance,</l>
            <l n="1351" xml:id="l1351">Peut-on voir desormais en l’esprit des humains ?</l>
            <l n="1352" xml:id="l1352">Alderine et Lucide en viennent presqu’aux mains.</l>
            <l n="1353" xml:id="l1353">Qu’on ne me parle plus d’amour de Dame à Dame,</l>
            <l n="1354" xml:id="l1354">C’est un <ref target="#feu">feu*</ref> sans chaleur, sans fumée et sans flame.</l>
            <l n="1355" xml:id="l1355">Amour pour faire voir un fort embrasement,<pb n="88"/></l>
            <l n="1356" xml:id="l1356">Et qui resiste à tout, joinct l’Amante à l’Amant :</l>
            <l n="1357" xml:id="l1357">Ceste union resiste à l’audace importune,</l>
            <l n="1358" xml:id="l1358">Elle arreste l’orgueil, et brave la fortune,</l>
            <l n="1359" xml:id="l1359">Sans elle l’univers flotteroit imparfait,</l>
            <l n="1360" xml:id="l1360">Et la nature vuide auroit bien peu d’effet.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-34" who="lucide">
            <l n="1361" xml:id="l1361">Ma compagne a tousjours quelque bon mot à dire.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-35" who="florinde">
            <l n="1362" xml:id="l1362">En fin je sçavois bien que je vous ferois rire.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-36" who="alderine">
            <l n="1363" xml:id="l1363">R’entrons, je n’en puis plus, il me faut reposer.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-37" who="lucide">
            <l n="1364" xml:id="l1364">Apres vostre repos, je vous veux deposer</l>
            <l n="1365" xml:id="l1365">Un secret que je tiens aussi cher que ma vie.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-38" who="florinde">
            <l n="1366" xml:id="l1366">Vos secrets sont bien froids pour donner de l’envie.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="IV03">
          <pb n="89 ; M"/>
          <sp xml:id="IV03-1" who="clidame">
            <l n="1367" xml:id="l1367">Que ceste passion estourdit les esprits !</l>
            <l n="1368" xml:id="l1368">Qu’elle cause de mal à ceux qu’elle a surpris.</l>
            <l n="1369" xml:id="l1369">Quand ce mauvais desir en nostre ame s’obstine,</l>
            <l n="1370" xml:id="l1370">Plus on le veut forcer, tant plus il se mutine.</l>
            <l n="1371" xml:id="l1371">Les autres passions s’estouffent dans le sein,</l>
            <l n="1372" xml:id="l1372">Alors que la raison condamne leur dessein :</l>
            <l n="1373" xml:id="l1373">Mais celle qui se forme au <ref target="#soin2">soin*</ref> de la vengeance,</l>
            <l n="1374" xml:id="l1374">Croit tousjours qu’elle agit avec[que] negligence.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-2" who="tersandre">
            <l n="1375" xml:id="l1375">Le courroux de la mer n’<ref target="#esmouvoir1">esmeut*</ref> pas plus de flots,</l>
            <l n="1376" xml:id="l1376">Qu’un desir de vangeance a de mauvais complots,</l>
            <l n="1377" xml:id="l1377">Nostre Reine en cela nous est un fort exemple,</l>
            <l n="1378" xml:id="l1378">Celle que les vertus avoient prise pour temple</l>
            <l n="1379" xml:id="l1379">Ne pouvant relever les esprits abatus,<pb n="90"/></l>
            <l n="1380" xml:id="l1380">Ruine en se perdant le temple des vertus.</l>
            <l n="1381" xml:id="l1381">Voyez à quel excez sa rigueur se relasche,</l>
            <l n="1382" xml:id="l1382">La <ref target="#fureur2">fureur*</ref> la console, et le conseil la fasche,</l>
            <l n="1383" xml:id="l1383">Sa mortelle douleur ne se peut amortir,</l>
            <l n="1384" xml:id="l1384">Et rien que le desdain ne la peut <ref target="#divertir">divertir*</ref>.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-3" who="clidame">
            <l n="1385" xml:id="l1385">Je crains bien que ma sœur en sente le dommage,</l>
            <l n="1386" xml:id="l1386">La Reyne devroit mieux mesnager son courage,</l>
            <l n="1387" xml:id="l1387">Et se la conserver avec[que] plus de soin.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-4" who="tersandre">
            <l n="1388" xml:id="l1388">Le sens et la raison luy manquent au <ref target="#besoin">besoin*</ref>,</l>
            <l n="1389" xml:id="l1389">Mais quoy ! nous ne pouvons forcer la destinée.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-5" who="clidame">
            <l n="1390" xml:id="l1390">La Reyne à se vanger n’est pas plus obstinée,</l>
            <l n="1391" xml:id="l1391">Que ma sœur l’est à vaincre, et rien que le trépas,</l>
            <l n="1392" xml:id="l1392">Ne peut dans le combat la reculer d’un pas.</l>
            <l n="1393" xml:id="l1393">Et c’est là le sujet qui m’<ref target="#affliger">afflige*</ref> pour elle,</l>
            <l n="1394" xml:id="l1394">Voyant son malheur peint dedans ceste querelle.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-6" who="tersandre">
            <pb n="91"/>
            <l n="1395" xml:id="l1395">Je croy bien que les Dieux reservent à ses mains</l>
            <l n="1396" xml:id="l1396">La gloire d’achever des <ref target="#genereux">genereux*</ref> desseins :</l>
            <l n="1397" xml:id="l1397">Mais celuy de dompter un si fort adversaire,</l>
            <l n="1398" xml:id="l1398">Sans offencer Lucide, est un peu temeraire.</l>
            <l n="1399" xml:id="l1399">Et quand Mars voudroit mesme assister sa <ref target="#valeur">valeur*</ref>,</l>
            <l n="1400" xml:id="l1400">La mort de ce grand Roy seroit nostre malheur,</l>
            <l n="1401" xml:id="l1401">Ne pouvant arriver sans perdre Clorisée.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-7" who="clorisee">
            <l n="1402" xml:id="l1402">Ma fille de sa peur en fin desabusée,</l>
            <l n="1403" xml:id="l1403">Consent au juste <ref target="#soin2">soin*</ref> que j’ay de me vanger,</l>
            <l n="1404" xml:id="l1404">C’est trop perdre de temps, je le veux abreger,</l>
            <l n="1405" xml:id="l1405">L’occasion se perd lors qu’elle est negligée.</l>
            <l n="1406" xml:id="l1406">Mon <ref target="#cousin">cousin*</ref>, vous sçavez que mon ame <ref target="#afflige">affligée*</ref></l>
            <l n="1407" xml:id="l1407">Ne peut plus retourner à tant de maux soufferts,</l>
            <l n="1408" xml:id="l1408">Lucide qui la doit delivrer de ses fers,</l>
            <l n="1409" xml:id="l1409">Prepare pour demain l’<ref target="#appareil2">appareil*</ref> de sa route.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-8" who="tersandre">
            <l n="1410" xml:id="l1410">Madame, sur ce fait mon esprit est en doute.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-9" who="clorisee">
            <pb n="92"/>
            <l n="1411" xml:id="l1411">Et le mien resolu ne cerche point d’advis,</l>
            <l n="1412" xml:id="l1412">Regardez seulement que les miens soient suivis.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-10" who="tersandre">
            <l n="1413" xml:id="l1413">Le mespris du conseil trouve la repentance.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-11" who="clorisee">
            <l n="1414" xml:id="l1414">Mon vouloir ne veut point icy de resistance.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-12" who="tersandre">
            <l n="1415" xml:id="l1415">Je sçay ce que je dois à vostre Majesté,</l>
            <l n="1416" xml:id="l1416">Le silence nuiroit à ma fidelité.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-13" who="clorisee">
            <l n="1417" xml:id="l1417">Toutesfois en ce poinct mon pouvoir vous l’impose,</l>
            <l n="1418" xml:id="l1418">Et veux qu’à mon vouloir le vostre se dispose,</l>
            <l n="1419" xml:id="l1419">Et que laissant aux Dieux mes justes sentimens,</l>
            <l n="1420" xml:id="l1420">Vous aydiez à guerir mes injustes <ref target="#tourment1">tourmens*</ref>.</l>
            <l n="1421" xml:id="l1421">Clidame, vous sçavez le secret de ma <ref target="#peine1">peine*</ref>,</l>
            <l n="1422" xml:id="l1422">Et comme la fortune à mon cœur <ref target="#inhumain">inhumaine*</ref>,</l>
            <l n="1423" xml:id="l1423">Se moque de mes cris, et se rid de mes pleurs,</l>
            <l n="1424" xml:id="l1424">Favorisant un traistre autheur de mes malheurs :</l>
            <l n="1425" xml:id="l1425">Ma justice a parû souz l’esclat de nos armes,<pb n="93"/></l>
            <l n="1426" xml:id="l1426">L’innocence a versé des torrens de nos larmes,</l>
            <l n="1427" xml:id="l1427">L’air a fait retentir nos souspirs mutuels,</l>
            <l n="1428" xml:id="l1428">Les Rois pour ma querelle ont <ref target="#esmouvoir1">esmeu*</ref> des duels.</l>
            <l n="1429" xml:id="l1429">Le ciel voit ma douleur, la terre la contemple,</l>
            <l n="1430" xml:id="l1430">Et tout rid de mon mal, bien qu’il soit sans exemple.</l>
            <l n="1431" xml:id="l1431">Tous couvrent de faveur mon cruel ravisseur,</l>
            <l n="1432" xml:id="l1432">Et je n’ay plus d’espoir qu’au bras de vostre sœur.</l>
            <l n="1433" xml:id="l1433">Laissons là le conseil, l’<ref target="#artifice1">artifice*</ref>, la ruse,</l>
            <l n="1434" xml:id="l1434">Ce sont des vanitez que mon ame refuse.</l>
            <l n="1435" xml:id="l1435">En fin si ce combat ne me soulage point,</l>
            <l n="1436" xml:id="l1436">Un glorieux trépas sera mon dernier poinct.</l>
            <l n="1437" xml:id="l1437">Or je veux que demain Lucide face voile,</l>
            <l n="1438" xml:id="l1438">Si l’aspect insolent d’une mauvaise estoile,</l>
            <l n="1439" xml:id="l1439">Ne s’oppose au dessein de son sage <ref target="#nocher">nocher*</ref>.</l>
            <l n="1440" xml:id="l1440">Clidame, maintenant je trouveray bien cher</l>
            <l n="1441" xml:id="l1441">Que vous accompagniez Lucide en ce voyage,</l>
            <l n="1442" xml:id="l1442">Et que vostre prudence assiste son courage.</l>
            <l n="1443" xml:id="l1443">Vostre <ref target="#valeur">valeur*</ref> ne peut paroistre en cest effort,</l>
            <l n="1444" xml:id="l1444">Seule elle doit donner ou recevoir la mort.</l>
            <l n="1445" xml:id="l1445">Mon <ref target="#genereux">genie*</ref> flattant mon ame <ref target="#soucieux">soucieuse*</ref>,<pb n="94"/></l>
            <l n="1446" xml:id="l1446">M’asseure qu’elle doit retourner glorieuse,</l>
            <l n="1447" xml:id="l1447">Et qu’elle seule doit appaiser mes regrets.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-14" who="clidame">
            <l n="1448" xml:id="l1448">Madame le ciel peut <ref target="#profonder">profonder*</ref> ces secrets.</l>
            <l n="1449" xml:id="l1449">Ma sœur disputera l’honneur de la victoire,</l>
            <l n="1450" xml:id="l1450">Plus pour vostre repos que pour sa propre gloire,</l>
            <l n="1451" xml:id="l1451">Je l’accompagneray, fasché de ne pouvoir</l>
            <l n="1452" xml:id="l1452">Vous rendre en ce sujet les fruicts de mon devoir,</l>
            <l n="1453" xml:id="l1453">Et ce fascheux <ref target="#soucy1">soucy*</ref> me <ref target="#travailler">travaille*</ref> et m’offence.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-15" who="clorisee">
            <l n="1454" xml:id="l1454">J’accepte pour l’effet ceste belle apparence,</l>
            <l n="1455" xml:id="l1455">Et conserve en mon cœur vostre fidelité,</l>
            <l n="1456" xml:id="l1456">Dont je tire un rayon de ma felicité.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="IV04">
          <pb n="95"/>
          <sp xml:id="IV04-1" who="alderine">
            <l n="1457" xml:id="l1457">Que vos sages pensers promettent des miracles,</l>
            <l n="1458" xml:id="l1458">Pourveu qu’un mauvais sort n’y mette point d’obstacles.</l>
            <l n="1459" xml:id="l1459">Non, je croy que le ciel pour finir nos <ref target="#langueur">langueurs*</ref>,</l>
            <l n="1460" xml:id="l1460">Veut en vostre faveur appaiser ses rigueurs,</l>
            <l n="1461" xml:id="l1461">Je ne puis exprimer le bien que je respire,</l>
            <l n="1462" xml:id="l1462">Vos vertus dont le prix vaut mieux que cest Empire,</l>
            <l n="1463" xml:id="l1463">Ne peuvent en mon cœur trouver comparaison,</l>
            <l n="1464" xml:id="l1464">Vos glorieux projets <ref target="#surmonter2">surmontent*</ref> ma raison.</l>
            <l n="1465" xml:id="l1465">Mes jours sont affermis dessus vostre prudence,</l>
            <l n="1466" xml:id="l1466">Mais je ne puis penser aux nuicts de nostre absence.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-2" who="lucide">
            <pb n="96"/>
            <l n="1467" xml:id="l1467">Madame, ce seul poinct trouble mes sentimens,</l>
            <l n="1468" xml:id="l1468">Car ainsi que les corps sont joincts aux élemens,</l>
            <l n="1469" xml:id="l1469">Mon cœur de vostre esprit se trouve inseparable,</l>
            <l n="1470" xml:id="l1470">Et sans vous je ne suis qu’une ombre <ref target="#miserable1">miserable*</ref>.</l>
            <l n="1471" xml:id="l1471">Sans vous je ne voy rien, sans vous je ne vis plus,</l>
            <l n="1472" xml:id="l1472">Et ma vie et mes yeux me seroient superflus,</l>
            <l n="1473" xml:id="l1473">Sans le divin objet de vostre belle face.</l>
            <l n="1474" xml:id="l1474">Mais comme le plaisir succede à la disgrace,</l>
            <l n="1475" xml:id="l1475">Le calme à la tempeste, et le jour à la nuict,</l>
            <l n="1476" xml:id="l1476">De mesme apres la <ref target="#peine2">peine*</ref> on recueille le fruict.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-3" who="alderine">
            <l n="1477" xml:id="l1477">Je cultive en mon cœur celuy de ton <ref target="#merite">merite*</ref>,</l>
            <l n="1478" xml:id="l1478">Et bien que ce depart comme toy me <ref target="#depiter">dépite*</ref>,</l>
            <l n="1479" xml:id="l1479">Mon esprit se console en l’espoir du retour,</l>
            <l n="1480" xml:id="l1480">Bruslons donc nos <ref target="#soucy1">soucis*</ref> au <ref target="#feu">feu*</ref> de nostre amour.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-4" who="lucide">
            <l n="1481" xml:id="l1481">Que ces cheres faveurs me donnent d’esperance ! </l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-5" who="alderine">
            <l n="1482" xml:id="l1482">Je veux que ce baiser te donne l’asseurance</l>
            <l n="1483" xml:id="l1483">De ne douter jamais de mes affections,<pb n="97 ; N"/></l>
            <l n="1484" xml:id="l1484">Dont la grandeur s’égalle à tes perfections.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-6" who="lucide">
            <l n="1485" xml:id="l1485">Madame, reservez de si rares <ref target="#delices">delices*</ref>,</l>
            <l n="1486" xml:id="l1486">Pour payer quelque jour mes fideles services :</l>
            <l n="1487" xml:id="l1487">L’inestimable prix de vos commandemens,</l>
            <l n="1488" xml:id="l1488">Ne sont que trop d’<ref target="#appast">apasts*</ref> à mes contentemens.</l>
            <l n="1489" xml:id="l1489">Que ce divin baiser rend mon ame <ref target="#superbe">superbe*</ref>.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-7" who="alderine">
            <l n="1490" xml:id="l1490">Reçoy encor ces deux, asseons nous sur l’herbe,</l>
            <l n="1491" xml:id="l1491">Et m’ouvre franchement le secret de ton cœur.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-8" who="lucide">
            <l n="1492" xml:id="l1492">Que j’aprehende icy les <ref target="#trait1">traicts*</ref> de sa rigueur,</l>
            <l n="1493" xml:id="l1493">Et que pour trop parler j’attire mes desastres.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-9" who="alderine">
            <l n="1494" xml:id="l1494">Que dites vous folastre, avez vous peur des astres ?</l>
            <l n="1495" xml:id="l1495">Craignez vous maintenant de faire trop de bruit ?</l>
            <l n="1496" xml:id="l1496">Le secret est bien cher aux ombres de la nuict.</l>
            <l n="1497" xml:id="l1497">Vous m’avez fait venir, parlez en asseurance,</l>
            <l n="1498" xml:id="l1498">Vous demeurez muette, ha ! c’est trop de silence,</l>
            <l n="1499" xml:id="l1499">Sans doute un repentir me soustraict vostre voix.<pb n="98"/></l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-10" who="lucide">
            <l n="1500" xml:id="l1500">Ma voix, ny mon esprit n’agissent qu’en vos loix.</l>
            <l n="1501" xml:id="l1501">Je ne sçay quel <ref target="#demon">Demon*</ref> me <ref target="#ravir">ravit*</ref> la parole,</l>
            <l n="1502" xml:id="l1502">En la voulant former ma memoire s’envole.</l>
            <l n="1503" xml:id="l1503">Madame, pardonnez au <ref target="#travail2">travail*</ref> de mes sens,</l>
            <l n="1504" xml:id="l1504">Et croyez qu’ils sont moins coulpables qu’innocens.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-11" who="alderine">
            <l n="1505" xml:id="l1505">Quoy ! me voulez-vous donc cacher vostre pensée ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-12" who="lucide">
            <l n="1506" xml:id="l1506">Je crains en la disant de paroistre <ref target="#insense">insensée*</ref>.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-13" who="alderine">
            <l n="1507" xml:id="l1507">Comment, vous croyez donc me pouvoir offencer.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-14" who="lucide">
            <l n="1508" xml:id="l1508">Que plustost mille <ref target="#trait1">traicts*</ref> me viennent traverser,</l>
            <l n="1509" xml:id="l1509">Que le foudre plustost me reduise en poussiere,</l>
            <l n="1510" xml:id="l1510">Que mes yeux pour jamais soient privez de lumiere,</l>
            <l n="1511" xml:id="l1511">Que si du seul penser, non de la volonté,<pb n="99"/></l>
            <l n="1512" xml:id="l1512">J’offençois tant soit peu vostre divinité,</l>
            <l n="1513" xml:id="l1513">Ha ! que je suis confuse, et que je sens de <ref target="#peine1">peine*</ref>,</l>
            <l n="1514" xml:id="l1514">Dures necessitez où mon destin me traine,</l>
            <l n="1515" xml:id="l1515">Que ne puis-je exaler mon <ref target="#tourment1">tourment*</ref> par les yeux.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-15" who="alderine">
            <l n="1516" xml:id="l1516">Je ne sçay d’où vous vient ce <ref target="#travail1">travail*</ref>
              <ref target="#soucieux">soucieux*</ref>,</l>
            <l n="1517" xml:id="l1517">Ne ce qui peut vers moy vous rendre si confuse,</l>
            <l n="1518" xml:id="l1518">Ma <ref target="#foy2">foy*</ref> vous doit servir de franchise et d’excuse,</l>
            <l n="1519" xml:id="l1519">Si vostre cœur ne veut autrement s’exprimer,</l>
            <l n="1520" xml:id="l1520">Vous seduisez le mien en feignant de m’aymer.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-16" who="lucide">
            <l n="1521" xml:id="l1521">Pourray-je encor <ref target="#souffrir">souffrir*</ref> ceste mortelle atteinte ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-17" who="alderine">
            <l n="1522" xml:id="l1522" part="I">Ha ! c’est trop craindre en vain,</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-18" who="lucide">
            <l part="F">Je veux <ref target="#affranchir">affranchir*</ref> ma crainte,</l>
            <l n="1523" xml:id="l1523">Madame, vous voyez un Prince devant vous.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-19" who="alderine">
            <pb n="100"/>
            <l n="1524" xml:id="l1524" part="I">Que dites-vous ? un Prince.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-20" who="lucide">
            <l part="F">Implorer à genoux</l>
            <l n="1525" xml:id="l1525">Un pardon que l’Amour cerche en vostre clemence,</l>
            <l n="1526" xml:id="l1526">Un <ref target="#feu">feu*</ref> qu’un Dieu ne peut sentir sans vehemence,</l>
            <l n="1527" xml:id="l1527"><ref target="#esmouvoir1">Esmeut*</ref> dedans mon ame un si digne <ref target="#tourment1">tourment*</ref>,</l>
            <l n="1528" xml:id="l1528">Qu’il contraignit mon corps à ce desguisement,</l>
            <l n="1529" xml:id="l1529">Je suis, je ne suis pas, ô rigoureux martyre !</l>
            <l n="1530" xml:id="l1530">Mon nom est Armi, mais las ! le dois-je dire ?</l>
            <l n="1531" xml:id="l1531">Ouy, non, si je le dis, je crains, je le diray,</l>
            <l n="1532" xml:id="l1532">Le diray-je ? il le faut, non feray, si feray.</l>
            <l n="1533" xml:id="l1533">Cet habit qui <ref target="#decevoir">deçeut*</ref> vos beaux yeux que j’adore,</l>
            <l n="1534" xml:id="l1534">N’est que le sauf-conduit du fidel Armidore,</l>
            <l n="1535" xml:id="l1535">Que vous voyez, Madame, à vos pieds abbatu,</l>
            <l n="1536" xml:id="l1536">Aussi pur de desirs que d’Amour combatu,</l>
            <l n="1537" xml:id="l1537">Que si ma faute a peu blesser vostre pensée,</l>
            <l n="1538" xml:id="l1538">Il faut par mon trépas qu’elle soit effacée,</l>
            <l n="1539" xml:id="l1539">Ou si je dois encor vivre en vostre mercy,<pb n="101"/></l>
            <l n="1540" xml:id="l1540">Je veux bannir de moy la crainte et le <ref target="#soucy1">soucy*</ref>.</l>
            <l n="1541" xml:id="l1541">Que je voy de courroux en sa face rougie.</l>
            <l n="1542" xml:id="l1542">Ma Princesse, voicy le Prince de Phrygie,</l>
            <l n="1543" xml:id="l1543">Souz l’habit de Lucide, et ce feint appareil,</l>
            <l n="1544" xml:id="l1544">Ne força ma raison que pour voir mon Soleil.</l>
            <l n="1545" xml:id="l1545">Je déguise mon sexe en faveur de vos <ref target="#charme">charmes*</ref>,</l>
            <l n="1546" xml:id="l1546">Aymant mieux employer la ruse que les armes,</l>
            <l n="1547" xml:id="l1547">Et n’ay voulu paroistre à vos yeux criminel,</l>
            <l n="1548" xml:id="l1548">Du desir d’attenter sur le sang paternel.</l>
            <l n="1549" xml:id="l1549">Voicy le beau portraict, ou plustost cest idole,</l>
            <l n="1550" xml:id="l1550">Qu’adorent les humains de l’un à l’autre pole,</l>
            <l n="1551" xml:id="l1551">D’où mon ame conçeut le dessein glorieux</l>
            <l n="1552" xml:id="l1552">De voir souz cet habit leur objet precieux.</l>
            <l n="1553" xml:id="l1553">Pardonnez à l’Amour dont l’excez me devore,</l>
            <l n="1554" xml:id="l1554">S’il vous <ref target="#ravir">ravit*</ref> Lucide, il vous donne Armidore.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-21" who="alderine">
            <l n="1555" xml:id="l1555">Trompeur, tu ne peux plus <ref target="#abuser">abuser*</ref> mon esprit,</l>
            <l n="1556" xml:id="l1556">Mon Amour se dissipe, ainsi comme il s’esprit,</l>
            <l n="1557" xml:id="l1557">Et le <ref target="#feu">feu*</ref> que Lucide alluma dans mon ame,</l>
            <l n="1558" xml:id="l1558">Devient pour Armidore une mortelle flame.</l>
            <l n="1559" xml:id="l1559">Traistre, va t’en d’icy, je ne te veux plus voir,<pb n="102"/></l>
            <l n="1560" xml:id="l1560">Reprens ton amitié, je reprens mon pouvoir,</l>
            <l n="1561" xml:id="l1561">Pouvoir qui punira bien tost ton insolence.</l>
            <l n="1562" xml:id="l1562">Les arres que pour toy commit mon innocence,</l>
            <l n="1563" xml:id="l1563">Formeront en ton ame une severe loy,</l>
            <l n="1564" xml:id="l1564">Va t’en loin de mes yeux n’approche plus de moy.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-22" who="lucide">
            <l n="1565" xml:id="l1565">Quelle <ref target="#furieux2">furieuse*</ref> tempeste</l>
            <l n="1566" xml:id="l1566">S’<ref target="#esmouvoir1">esmeut*</ref> au calme de ces eaux ?</l>
            <l n="1567" xml:id="l1567">D’où viennent ces spectres nouveaux,</l>
            <l n="1568" xml:id="l1568">Où je voy ma mort toute preste ?</l>
            <l n="1569" xml:id="l1569">Est ce une voix humaine, ou bien celle d’un Dieu</l>
            <l n="1570" xml:id="l1570">Dont l’esclat m’a voulu dissoudre ?</l>
            <l n="1571" xml:id="l1571">Non j’ay veu des éclairs, sans doute c’est un foudre,</l>
            <l n="1572" xml:id="l1572">Qui veut m’accabler en ce lieu.</l>
            <l n="1573" xml:id="l1573">Où trouveray-je des ombrages<pb n="103"/></l>
            <l n="1574" xml:id="l1574">Contre ce foudroyant <ref target="#effort2">effort*</ref> ?</l>
            <l n="1575" xml:id="l1575">Je ne puis éviter la mort,</l>
            <l n="1576" xml:id="l1576">Mes lauriers n’ont plus de fueillages,</l>
            <l n="1577" xml:id="l1577">Mortel <ref target="#ressouvenir">ressouvenir*</ref> de ma felicité,</l>
            <l n="1578" xml:id="l1578">Torture où ma gloire se <ref target="#pasmer">pasme*</ref>,</l>
            <l n="1579" xml:id="l1579">Le malheur qui me suit veut <ref target="#consommer">consommer*</ref> mon ame</l>
            <l n="1580" xml:id="l1580">Au feu de ma temerité.</l>
            <l n="1581" xml:id="l1581">En quelle fente de la terre</l>
            <l n="1582" xml:id="l1582">Me cachera mon desespoir ?</l>
            <l n="1583" xml:id="l1583">Mon Soleil ne me veut plus voir,</l>
            <l n="1584" xml:id="l1584">Et mon ombre me fait la guerre.</l>
            <l n="1585" xml:id="l1585">Armidore n’a plus l’usage de la voix,</l>
            <l n="1586" xml:id="l1586">Lucide n’est plus qu’un mensonge,</l>
            <l n="1587" xml:id="l1587">Si je dois vivre encor ce ne sera qu’en songe,</l>
            <l n="1588" xml:id="l1588">Privé de lumiere et de loix.</l>
            <l n="1589" xml:id="l1589">Fuyez trompeuses impostures,</l>
            <l n="1590" xml:id="l1590">Qui me veniez solliciter,</l>
            <l n="1591" xml:id="l1591">Vos soins ne peuvent plus flatter</l>
            <l n="1592" xml:id="l1592">Mes malheureuses aventures,</l>
            <l n="1593" xml:id="l1593">Monstres retirez vous, ostez moy ces <ref target="#appast">apasts*</ref>,</l>
            <l n="1594" xml:id="l1594">Mon mal a vaincu l’esperance,<pb n="104"/></l>
            <l n="1595" xml:id="l1595">Les fruicts de mon repos n’ont plus d’autre apparence</l>
            <l n="1596" xml:id="l1596">Que dans l’horreur de mon trépas.</l>
            <l n="1597" xml:id="l1597">Quelque fortune qui m’approche,</l>
            <l n="1598" xml:id="l1598">Il me faut mourir dans mes fers,</l>
            <l n="1599" xml:id="l1599">On flechiroit mieux les enfers,</l>
            <l n="1600" xml:id="l1600">Qu’on amoliroit ceste roche.</l>
            <l n="1601" xml:id="l1601">Vous enfans du silence instruicts en mes malheurs</l>
            <l n="1602" xml:id="l1602">Et tesmoins du mal que je <ref target="#souffrir">souffre*</ref>,</l>
            <l n="1603" xml:id="l1603">Permettez que je puisse au creux de vostre gouffre</l>
            <l n="1604" xml:id="l1604">Noyer ma vie et mes douleurs.</l>
            <l n="1605" xml:id="l1605">Mes yeux affoiblis de l’outrage,</l>
            <l n="1606" xml:id="l1606">Ne pourront plus souffrir le jour.</l>
            <l n="1607" xml:id="l1607">Celle qui m’oste son amour</l>
            <l n="1608" xml:id="l1608">Donne la mort à mon courage.</l>
            <l n="1609" xml:id="l1609">Je ne suis plus qu’un ombre, ou si j’ay quelque corps</l>
            <l n="1610" xml:id="l1610">Ce n’est que pour sentir ma <ref target="#peine1">peine*</ref>.</l>
            <l n="1611" xml:id="l1611">Je veux pour appaiser ceste belle <ref target="#inhumain">inhumaine*</ref>,</l>
            <l n="1612" xml:id="l1612">Accroistre le nombre des morts.<pb n="105 ; O"/></l>
            <l n="1613" xml:id="l1613">Je reçoy beaucoup de traverses</l>
            <l n="1614" xml:id="l1614">D’un amoureux déguisement,</l>
            <l n="1615" xml:id="l1615">Souvent Jupiter en aymant,</l>
            <l n="1616" xml:id="l1616">A pris mille formes diverses.</l>
            <l n="1617" xml:id="l1617">Si l’Amour déguisa le Monarque des Dieux</l>
            <l n="1618" xml:id="l1618">En faveur des beautez humaines,</l>
            <l n="1619" xml:id="l1619">Que n’ont peu de sur moy ses forces souveraines</l>
            <l n="1620" xml:id="l1620">Pour le plus rare objet des cieux ?</l>
            <l n="1621" xml:id="l1621"><ref target="#demon">Demons*</ref> qui parmy les tenebres</l>
            <l n="1622" xml:id="l1622">Voyez tant d’accidens divers,</l>
            <l n="1623" xml:id="l1623">Dites moy quel esprit <ref target="#pervers">pervers*</ref></l>
            <l n="1624" xml:id="l1624">M’impose ces plaintes funebres ?</l>
            <l n="1625" xml:id="l1625">Arbres dont tant de fois j’ay savouré les fruicts,</l>
            <l n="1626" xml:id="l1626">Source où j’ay tant lavé ma face,</l>
            <l n="1627" xml:id="l1627">Rochers où j’ay gravé mon amoureuse audace,</l>
            <l n="1628" xml:id="l1628">Que dites vous de mes <ref target="#ennui">ennuis*</ref> ?</l>
            <l n="1629" xml:id="l1629">Malheureuse metamorphose,</l>
            <l n="1630" xml:id="l1630">Dessein mortel et rigoureux,</l>
            <l n="1631" xml:id="l1631">Que vos abords sont espineux</l>
            <l n="1632" xml:id="l1632">Pour le seul espoir d’une rose.</l>
            <l n="1633" xml:id="l1633">Destins repentez-vous, que vostre inimitié<pb n="106"/></l>
            <l n="1634" xml:id="l1634">Retire ses <ref target="#trait1">traicts*</ref> miserables,</l>
            <l n="1635" xml:id="l1635">Mais, helas ! vos decrets estans irrevocables,</l>
            <l n="1636" xml:id="l1636">Vous ne sentez point la pitié.</l>
            <l n="1637" xml:id="l1637">Pourrois-je reprendre l’envie</l>
            <l n="1638" xml:id="l1638">De me revoir en liberté,</l>
            <l n="1639" xml:id="l1639">Puis que ceste divinité</l>
            <l n="1640" xml:id="l1640">S’obstine à me <ref target="#ravir">ravir*</ref> la vie ?</l>
            <l n="1641" xml:id="l1641">Sortez de mon esprit pensers injurieux ! </l>
            <l n="1642" xml:id="l1642">Ne me peignez plus l’innocence,</l>
            <l n="1643" xml:id="l1643">Mon supplice est trop doux à l’égal de l’offence,</l>
            <l n="1644" xml:id="l1644">Et mon trépas trop glorieux.</l>
            <l n="1645" xml:id="l1645">Beau portraict vous fustes ma guide,</l>
            <l n="1646" xml:id="l1646"><ref target="#charmer">Charmé*</ref> de vos <ref target="#appast">apasts*</ref> de miel,</l>
            <l n="1647" xml:id="l1647">Je forçay les portes du ciel</l>
            <l n="1648" xml:id="l1648">Avec les armes de Lucide.</l>
            <l n="1649" xml:id="l1649">Portraict si c’est par vous que mon cœur fut touché,</l>
            <l n="1650" xml:id="l1650">Et qu’Amour <ref target="#esmouvoir1">esmut*</ref> mon courage,</l>
            <l n="1651" xml:id="l1651">De voir ceste beauté dont vous estes l’image,</l>
            <l n="1652" xml:id="l1652">Vous avez part à mon peché.</l>
            <l n="1653" xml:id="l1653">Je sens bien dedans ma poitrine</l>
            <l n="1654" xml:id="l1654">Combattre la mort et l’Amour,<pb n="107"/></l>
            <l n="1655" xml:id="l1655">Mais je ne veux plus voir le jour,</l>
            <l n="1656" xml:id="l1656">Ne pouvant plus voir Alderine.</l>
            <l n="1657" xml:id="l1657">Astres, arbres, buissons, rochers, ombres, ruisseau,</l>
            <l n="1658" xml:id="l1658">Reservez le sang d’Armidore,</l>
            <l n="1659" xml:id="l1659">Si vous voyez encor la beauté que j’adore,</l>
            <l n="1660" xml:id="l1660">Faites luy toucher mon tombeau.</l>
            <l n="1661" xml:id="l1661">Adieu Princesse glorieuse,</l>
            <l n="1662" xml:id="l1662">Adieu souveraines beautez.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-23" who="florinde">
            <l n="1663" xml:id="l1663">Je m’oppose à vos cruautez,</l>
            <l n="1664" xml:id="l1664">Quel <ref target="#demon">Demon*</ref> vous rend <ref target="#furieux2">furieuse*</ref> ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-24" who="lucide">
            <l n="1665" xml:id="l1665">Qui me veut maintenant empescher de mourir ?</l>
            <l n="1666" xml:id="l1666">Est-ce un esprit de la nuict sombre ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-25" who="florinde">
            <l n="1667" xml:id="l1667">Folle, je suis un corps, et ne suis pas un ombre,</l>
            <l n="1668" xml:id="l1668">Florinde vous veut secourir.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-26" who="lucide">
            <l n="1669" xml:id="l1669">Vous ignorez quelle adventure</l>
            <l n="1670" xml:id="l1670">Me donne une si douce mort.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-27" who="florinde">
            <pb n="108"/>
            <l n="1671" xml:id="l1671">Je sçay bien que tout cet <ref target="#effort2">effort*</ref>,</l>
            <l n="1672" xml:id="l1672">N’agist qu’en dépit de nature.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-28" who="lucide">
            <l n="1673" xml:id="l1673">Que dites-vous Florinde ? au lieu de m’alleger,</l>
            <l n="1674" xml:id="l1674">Vous venez redoubler ma <ref target="#peine1">peine*</ref>.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-29" who="florinde">
            <l n="1675" xml:id="l1675">Si je puis destourner vostre rage <ref target="#inhumain">inhumaine*</ref>,</l>
            <l n="1676" xml:id="l1676">Je croiray vous bien <ref target="#obliger">obliger*</ref>.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-30" who="lucide">
            <l n="1677" xml:id="l1677">J’excuse vostre amitié saincte.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-31" who="florinde">
            <l n="1678" xml:id="l1678">J’accuse vostre peu de cœur.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-32" who="lucide">
            <l n="1679" xml:id="l1679">Tout se dispose en mon malheur.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-33" who="florinde">
            <l n="1680" xml:id="l1680">Tout vostre mal n’est qu’une feinte.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-34" who="lucide">
            <l n="1681" xml:id="l1681">Astres qui le voyez, faites luy voir aussi.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-35" who="florinde">
            <l n="1682" xml:id="l1682">Je voy bien le mal qui vous touche.</l>
            <l n="1683" xml:id="l1683">C’est le decret fatal d’une beauté farouche.<pb n="109"/></l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-36" who="lucide">
            <l n="1684" xml:id="l1684">Plustost un injuste <ref target="#soucy1">soucy*</ref>.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-37" who="florinde">
            <l n="1685" xml:id="l1685">Ceste <ref target="#fureur3">fureur*</ref> qui vous possede,</l>
            <l n="1686" xml:id="l1686">N’est qu’un prodigieux poison,</l>
            <l n="1687" xml:id="l1687">Dont la nature et la raison</l>
            <l n="1688" xml:id="l1688">Vous offrent tousjours le remede.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-38" who="lucide">
            <l n="1689" xml:id="l1689">Que je suis malheureuse en ma necessité.</l>
            <l n="1690" xml:id="l1690">Je n’ose exhaler mon martyre.</l>
            <l n="1691" xml:id="l1691">Croyez-moy, chere sœur, pour l’avoir voulu dire,</l>
            <l n="1692" xml:id="l1692">Je <ref target="#souffrir">souffre*</ref> ceste cruauté.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-39" who="florinde">
            <l n="1693" xml:id="l1693">Quittez ceste folle habitude,</l>
            <l n="1694" xml:id="l1694">R’appelez voz bellez vertus.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-40" who="lucide">
            <l n="1695" xml:id="l1695">Tous mes honneurs sont abbatus,</l>
            <l n="1696" xml:id="l1696">Que je meure en ma solitude.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-41" who="florinde">
            <l n="1697" xml:id="l1697">Voyez comme la honte estourdit le devoir.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-42" who="lucide">
            <pb n="110"/>
            <l n="1698" xml:id="l1698">Dieux que vous m’estes importune.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-43" who="florinde">
            <l n="1699" xml:id="l1699">Quand on veut relever vostre bonne fortune</l>
            <l n="1700" xml:id="l1700">Vous en mesprisez le pouvoir.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-44" who="lucide">
            <l n="1701" xml:id="l1701">Je n’ay plus ny sens ny memoire,</l>
            <l n="1702" xml:id="l1702">Toutes mes forces sont à bas.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-45" who="florinde">
            <l n="1703" xml:id="l1703">Mais que deviendront vos combats,</l>
            <l n="1704" xml:id="l1704">Dont la Reyne attend la victoire ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-46" who="lucide">
            <l n="1705" xml:id="l1705">Ha ! mon Ange, ils est vray, je dois partir demain,</l>
            <l n="1706" xml:id="l1706">Mais, las ! je suis mal preparée.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-47" who="florinde">
            <l n="1707" xml:id="l1707">Rendez le sentiment à vostre ame esgarée.</l>
            <l n="1708" xml:id="l1708">Vos forces reviendront soudain.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-48" who="lucide">
            <l n="1709" xml:id="l1709">En fin il me faudra contraindre.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-49" who="florinde">
            <l n="1710" xml:id="l1710">A quitter ces vaines amours.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-50" who="lucide">
            <pb n="111"/>
            <l n="1711" xml:id="l1711">Vous prenez mon mal à rebours.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-51" who="florinde">
            <l n="1712" xml:id="l1712">Mais c’est vous qui le voulez feindre.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-52" who="lucide">
            <l n="1713" xml:id="l1713">Vous changerez d’humeurs apprenant mes secrets,</l>
            <l n="1714" xml:id="l1714">Mais j’apperçoy desja l’aurore.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-53" who="florinde">
            <l n="1715" xml:id="l1715">Allons nous reposer le sommeil me devore,</l>
            <l n="1716" xml:id="l1716">Allons estouffer nos regrets.</l>
            <p rend="center">Fin du quatrième Acte.</p>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div xml:id="V" type="act">
        <pb n="112"/>
        <div type="scene" xml:id="V01">
          <sp xml:id="V01-1" who="bruserbe">
            <l n="1717" xml:id="l1717">Comme les passions surmontent toute chose,</l>
            <l n="1718" xml:id="l1718">Ceste Reyne confuse en ce qu’elle propose,</l>
            <l n="1719" xml:id="l1719">N’oit, ne gouste, ne sent, ne touche ny ne voit,</l>
            <l n="1720" xml:id="l1720">Qu’un desir de vengeance, où son cœur la <ref target="#decevoir">deçoit*</ref>.</l>
            <l n="1721" xml:id="l1721">Sa frontiere n’a peu resister à nos armes,</l>
            <l n="1722" xml:id="l1722">La frayeur s’est glissée au sein de ses gens-d’armes,</l>
            <l n="1723" xml:id="l1723">La campagne est à nous, et tenons tous ses forts,</l>
            <l n="1724" xml:id="l1724">Il ne nous reste plus que les derniers efforts.<pb n="113, P"/></l>
          </sp>
          <sp xml:id="V01-2" who="filamon">
            <l n="1725" xml:id="l1725">Je suis d’avis avant que forcer ses murailles,</l>
            <l n="1726" xml:id="l1726">Pour éviter l’horreur de tant de funerailles,</l>
            <l n="1727" xml:id="l1727">Que nous taschions d’avoir par un plus doux succez,</l>
            <l n="1728" xml:id="l1728">Ce que le fer ne peut obtenir sans excez.</l>
            <l n="1729" xml:id="l1729">Deputons vers la Reyne, et si on nous refuse,</l>
            <l n="1730" xml:id="l1730">Il ne faut plus parler de grandeur ny d’excuse,</l>
            <l n="1731" xml:id="l1731">Nous irons par la force en vainqueurs absolus.</l>
            <l n="1732" xml:id="l1732">Nos progrez jusqu’icy nous ont trop resolus,</l>
            <l n="1733" xml:id="l1733">Nous n’avons à dompter maintenant que des larmes.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V01-3" who="bruserbe">
            <l n="1734" xml:id="l1734">La victoire souvent se cache souz ces <ref target="#charme">charmes*</ref> :</l>
            <l n="1735" xml:id="l1735">Mais ne relaschans rien de la severité,</l>
            <l n="1736" xml:id="l1736">Tout se rendra facile à nostre authorité,</l>
            <l n="1737" xml:id="l1737">Gardons nous seulement d’une trompeuse <ref target="#amorce">amorce*</ref>.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V01-4" who="filamon">
            <l n="1738" xml:id="l1738">Souvent les fruicts d’Amour se cueillent par la force.</l>
            <l n="1739" xml:id="l1739">Il faut lors que l’orgueil <ref target="#surmonter1">surmonte*</ref> le pouvoir,</l>
            <l n="1740" xml:id="l1740">Contre ce sexe ingrat mettre tout en devoir.<pb n="114"/></l>
            <l n="1741" xml:id="l1741">Les discours du passé ne sont que des finesses,</l>
            <l n="1742" xml:id="l1742">Les Princes tels que nous sont nez pour les Princessess.</l>
            <l n="1743" xml:id="l1743">Le reffus maintenant nous seroit odieux,</l>
            <l n="1744" xml:id="l1744">Clorisée et sa fille ont dessein sur les Dieux.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V01-5" who="bruserbe">
            <l n="1745" xml:id="l1745">Nous leur ferons quitter ceste vaine arrogance,</l>
            <l n="1746" xml:id="l1746">Le temps forme l’Amour, l’Amour la jouyssance,</l>
            <l n="1747" xml:id="l1747">Mon frere allons pourvoir à nos Ambassadeurs,</l>
            <l n="1748" xml:id="l1748">Et mettons soubs le pied la crainte et les froideurs.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="V02">
          <sp xml:id="V02-1" who="clorisee">
            <l n="1749" xml:id="l1749">Ces traistres croyent donc que je sois abbatuë.</l>
            <l n="1750" xml:id="l1750">C’est dedans le peril où mon cœur s’<ref target="#esvertuer">esvertuë*</ref>.<pb n="115"/></l>
            <l n="1751" xml:id="l1751">Vit-on jamais des loups, des lyons, des sangliers,</l>
            <l n="1752" xml:id="l1752">Plus acharnez que vous, plus cruels ny plus fiers,</l>
            <l n="1753" xml:id="l1753">Monstres de lascheté, dont l’ame <ref target="#desloyal">desloyale*</ref>,</l>
            <l n="1754" xml:id="l1754">Se cache impudemment souz la grandeur Royale,</l>
            <l n="1755" xml:id="l1755">L’infamie et la peur vous occupent le sens,</l>
            <l n="1756" xml:id="l1756">Addressant vos <ref target="#fureur2">fureurs*</ref> contre des innocens.</l>
            <l n="1757" xml:id="l1757">Vous prevallez en vain du depart de Lucide,</l>
            <l n="1758" xml:id="l1758">Voicy dequoy punir vostre orgueil homicide,</l>
            <l n="1759" xml:id="l1759">Et si la force manque à ma severité,</l>
            <l n="1760" xml:id="l1760">La mort ne peut manquer à ma necessité.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V02-2" who="tersandre">
            <l n="1761" xml:id="l1761">Madame, nous devons mesnager nos courages,</l>
            <l n="1762" xml:id="l1762">Les conseils plus soudains ne sont pas les plus sages,</l>
            <l n="1763" xml:id="l1763">Consultons nos esprits, ce que peuvent nos mains,</l>
            <l n="1764" xml:id="l1764">Laissons aux ennemis tous les outrages vains.</l>
            <l n="1765" xml:id="l1765">Leur brutale <ref target="#fureur2">fureur*</ref> a ravagé vostre isle</l>
            <l n="1766" xml:id="l1766">Et ne vous reste plus que ceste seule ville :</l>
            <l n="1767" xml:id="l1767">Nous la pouvons deffendre attendant que les Dieux,<pb n="116"/></l>
            <l n="1768" xml:id="l1768">Vous delivrent des mains de ces Roys odieux.</l>
            <l n="1769" xml:id="l1769">La place de soldats et de vivres est munie,</l>
            <l n="1770" xml:id="l1770">Pour tenir quelque temps contre la tyrannie,</l>
            <l n="1771" xml:id="l1771">Redoutons l’ennemy : mais ne l’espargnons pas,</l>
            <l n="1772" xml:id="l1772">Et sur tout que nos pas soient autant de trépas.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V02-3" who="clorisee">
            <l n="1773" xml:id="l1773">Que veut cet estourdy qui sans respect avance,</l>
            <l n="1774" xml:id="l1774">Si c’est pour me parler, il a trop d’arrogance.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V02-4" who="tersandre">
            <l n="1775" xml:id="l1775">Madame, retenez un peu vostre grandeur,</l>
            <l n="1776" xml:id="l1776">Le plus barbare est libre estant Ambassadeur.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V02-5" who="ambassadeur">
            <l n="1777" xml:id="l1777">Reyne, à qui je souhaite une gloire infinie,</l>
            <l n="1778" xml:id="l1778">Le Monarque d’Epire, et celuy d’Hyrcanie,</l>
            <l n="1779" xml:id="l1779">Campez victorieux devant ceste cité,</l>
            <l n="1780" xml:id="l1780">M’envoient pour parler à vostre Majesté.</l>
            <l n="1781" xml:id="l1781">Vous sçavez bien surquoy leur venuë est fondée,</l>
            <l n="1782" xml:id="l1782">Et que l’Amour en a la <ref target="#trame2">trame*</ref> devidée,</l>
            <l n="1783" xml:id="l1783">Ces grands Roys se sont mis plus qu’au juste devoir,</l>
            <l n="1784" xml:id="l1784">Pour fléchir vos rigueurs, et pour vous <ref target="#esmouvoir2">esmouvoir*</ref>.<pb n="117"/></l>
            <l n="1785" xml:id="l1785">Leur douceur a tousjours receu de l’amertume,</l>
            <l n="1786" xml:id="l1786">Mais ils ne veulent plus <ref target="#souffrir">souffrir*</ref> ceste coustume.</l>
            <l n="1787" xml:id="l1787">Madame, vos desdains sont un trop pesant faix,</l>
            <l n="1788" xml:id="l1788">Et les en deschargeant ils vous donnent la paix,</l>
            <l n="1789" xml:id="l1789">Dont les conditions vous obligent à prendre</l>
            <l n="1790" xml:id="l1790">Bruserbe pour espoux, et Philamon pour gendre,</l>
            <l n="1791" xml:id="l1791">L’égalité par tout resout le different.</l>
            <l n="1792" xml:id="l1792">Icy nostre refus de mespris apparent,</l>
            <l n="1793" xml:id="l1793">Va former les horreurs d’une guerre éternelle,</l>
            <l n="1794" xml:id="l1794">Dont la severité vous rendroit criminelle.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V02-6" who="clorisee">
            <l n="1795" xml:id="l1795">Infame, oses-tu bien me porter un propos,</l>
            <l n="1796" xml:id="l1796">Dont la voix seulement offence mon repos ?</l>
            <l n="1797" xml:id="l1797">Tes souhaits peuvent-ils aller jusqu’à ma gloire ?</l>
            <l n="1798" xml:id="l1798">Prophane oses-tu bien me mettre en ta memoire ?</l>
            <l n="1799" xml:id="l1799">Retire toy d’icy, va, retourne à tes Roys,</l>
            <l n="1800" xml:id="l1800">Et leur dy que les Dieux m’imposent seuls des loix.</l>
            <l n="1801" xml:id="l1801">Dy leur qu’ils ont perdu le tiltre de Monarques,<pb n="118"/></l>
            <l n="1802" xml:id="l1802">Et que l’impieté leur en oste les marques,</l>
            <l n="1803" xml:id="l1803">Que celle de leur gloire est l’infidelité,</l>
            <l n="1804" xml:id="l1804">Et qu’ils n’ont plus de rang que dans la cruauté.</l>
            <l n="1805" xml:id="l1805">Qu’ils façent leurs efforts je soustiendray ce siege :</l>
            <l n="1806" xml:id="l1806">Mais qu’ils tresbucheront dedans leur propre piege.</l>
            <l n="1807" xml:id="l1807">Leur rage ne sçauroit offencer ma raison,</l>
            <l n="1808" xml:id="l1808">Ma liberté se treuve au creux de leur prison,</l>
            <l n="1809" xml:id="l1809">Je sortiray bien tost des <ref target="#peine1">peines*</ref> que j’endure,</l>
            <l n="1810" xml:id="l1810">Mais ils estoufferont au fonds de leur ordure.</l>
            <l n="1811" xml:id="l1811">Tant s’en faut que je puisse amolir ma rigueur,</l>
            <l n="1812" xml:id="l1812">Plus ils sont obstinez, plus elle a de vigueur.</l>
            <l n="1813" xml:id="l1813">Ils croient de cueillir les fleurs de leurs rapines :</l>
            <l n="1814" xml:id="l1814">Mais leur <ref target="#travail3">travail*</ref> honteux n’aura que des espines.</l>
            <l n="1815" xml:id="l1815">Et puis que desormais ils veulent des douceurs,</l>
            <l n="1816" xml:id="l1816">Ils succeront le miel qu’on donne aux ravisseurs.</l>
            <l n="1817" xml:id="l1817">Qu’ils n’esperent de nous que des choses ameres,</l>
            <l n="1818" xml:id="l1818">Le bien qu’ils en auront ne sera qu’en chimeres,</l>
            <l n="1819" xml:id="l1819">Ce qu’ils jugent en nous propre à leur guerison,</l>
            <l n="1820" xml:id="l1820">Ne peut estre qu’en eux un malheureux poison.<pb n="119"/></l>
            <l n="1821" xml:id="l1821">S’ils trouvent mes desdains une charge severe,</l>
            <l n="1822" xml:id="l1822">Ils seront accablez du poids de ma collere.</l>
            <l n="1823" xml:id="l1823">Qu’ils perdent les desirs de ma fille et de moy,</l>
            <l n="1824" xml:id="l1824">Les nostres sont esteins pour des hommes sans <ref target="#foy5">foy*</ref>.</l>
            <l n="1825" xml:id="l1825">L’un me veut pour sa mere, et l’autre pour sa femme,</l>
            <l n="1826" xml:id="l1826">L’un est trop insolent, et l’autre trop infame.</l>
            <l n="1827" xml:id="l1827">Dy leur qu’en dépit d’eux nous briserons nos fers,</l>
            <l n="1828" xml:id="l1828">Que nous aymerions mieux espouser les enfers,</l>
            <l n="1829" xml:id="l1829">Qu’ils nous verront plustost de ce fer esgorgées,</l>
            <l n="1830" xml:id="l1830">Que de nous enchainer dans leurs mains enragées.</l>
            <l n="1831" xml:id="l1831">Dy leur qu’en peu de temps leurs desseins <ref target="#divertir">divertis*</ref>,</l>
            <l n="1832" xml:id="l1832">Ils iront chez Pluton recercher des partis,</l>
            <l n="1833" xml:id="l1833">Que c’est là qu’on esteint les passions brutales,</l>
            <l n="1834" xml:id="l1834">Et que proches de nous ils seront des Tantales.</l>
            <l n="1835" xml:id="l1835">Qu’ils prennent mes raisons pour refus ou mépris,</l>
            <l n="1836" xml:id="l1836">Ma bouche en dit bien moins que mon cœur n’a compris.</l>
            <l n="1837" xml:id="l1837">Va, retourne à tes Roys, et croy que ma prudence,<pb n="120"/></l>
            <l n="1838" xml:id="l1838">Pour un certain respect <ref target="#souffrir">souffre*</ref> ton impudence.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V02-7" who="ambassadeur">
            <l n="1839" xml:id="l1839">Ces injures ne font qu’accroistre vostre tort.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V02-8" who="clorisee">
            <l n="1840" xml:id="l1840">Fuy de devant mes yeux sur peine de la mort.</l>
            <l n="1841" xml:id="l1841">Mes amis, vous voyez où l’ouvrage s’avance,</l>
            <l n="1842" xml:id="l1842">Mais nous esloignerons l’<ref target="#effet2">effect*</ref> de l’apparence.</l>
            <l n="1843" xml:id="l1843">Allons pour recevoir ce gendre et cet espoux,</l>
            <l n="1844" xml:id="l1844">Qui nous veulent doter d’injures et de coups.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V02-9" who="tersandre">
            <l n="1845" xml:id="l1845">La muraille partout est de soldats pourveuë,</l>
            <l n="1846" xml:id="l1846">Il ne nous reste plus qu’à faire une reveuë,</l>
            <l n="1847" xml:id="l1847">Nos squadrons sont par tout en bon ordre posez.</l>
            <l n="1848" xml:id="l1848">Les cœurs de vos sujets sont si bien disposez,</l>
            <l n="1849" xml:id="l1849">Que pour bien soustenir chacun vaut un Alcide.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V02-10" who="clorisee">
            <l n="1850" xml:id="l1850">Ha ! que je te regrette invincible Lucide.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="V03">
          <pb n="121 ; Q"/>
          <sp xml:id="V03-1" who="alderine">
            <l n="1851" xml:id="l1851">Que les secrettes destinées,</l>
            <l n="1852" xml:id="l1852">Nous font voir d’estranges destours,</l>
            <l n="1853" xml:id="l1853">Et que les suittes des années</l>
            <l n="1854" xml:id="l1854">Ont de bons et de mauvais jours.</l>
            <l n="1855" xml:id="l1855">Apres les douceurs de l’aurore,</l>
            <l n="1856" xml:id="l1856">L’<ref target="#ardeur1">ardeur*</ref> du Soleil nous devore,</l>
            <l n="1857" xml:id="l1857">L’ombre succede à la clarté.</l>
            <l n="1858" xml:id="l1858">Apres le calme vient l’orage,</l>
            <l n="1859" xml:id="l1859">Et dedans ce monde volage,</l>
            <l n="1860" xml:id="l1860">La prison suit la liberté.</l>
            <l n="1861" xml:id="l1861">On void par tout dessus la terre,</l>
            <l n="1862" xml:id="l1862">Rouler d’un desordre fatal,</l>
            <l n="1863" xml:id="l1863">Tantost la paix, tantost la guerre,</l>
            <l n="1864" xml:id="l1864">Tantost le bien, tantost le mal.</l>
            <l n="1865" xml:id="l1865">Nos cœurs en ces vicissitudes,</l>
            <l n="1866" xml:id="l1866">Sont tousjours en inquietudes,</l>
            <l n="1867" xml:id="l1867">Et ne sont jamais satisfaits :</l>
            <l n="1868" xml:id="l1868">Quoy que deviennent nos pensées,</l>
            <l n="1869" xml:id="l1869">Elles sont tousjours traversées<pb n="122"/></l>
            <l n="1870" xml:id="l1870">Par la crainte, ou par les <ref target="#effet2">effets*</ref>.</l>
            <l n="1871" xml:id="l1871">On est tousjours trompé du monde,</l>
            <l n="1872" xml:id="l1872">Alors qu’on le veut caresser,</l>
            <l n="1873" xml:id="l1873">Ses <ref target="#delices">delices*</ref> ne sont qu’une onde,</l>
            <l n="1874" xml:id="l1874">Que le monde <ref target="#esmouvoir1">esmeut*</ref> sans cesser.</l>
            <l n="1875" xml:id="l1875">Celuy qui s’obstine à les suivre</l>
            <l n="1876" xml:id="l1876">Se trouve bien tost las de vivre,</l>
            <l n="1877" xml:id="l1877">Car parmy leurs plus belles fleurs,</l>
            <l n="1878" xml:id="l1878">Où nature a faict un chef-d’œuvre,</l>
            <l n="1879" xml:id="l1879">On void bien souvent la couleuvre</l>
            <l n="1880" xml:id="l1880">Jetter le fiel de nos malheurs.</l>
            <l n="1881" xml:id="l1881">Nous flattons nos lasches envies</l>
            <l n="1882" xml:id="l1882">De songes et de vanitez,</l>
            <l n="1883" xml:id="l1883">Coulans le meilleur de nos vies,</l>
            <l n="1884" xml:id="l1884">En des plaisirs precipitez.</l>
            <l n="1885" xml:id="l1885">Et sans prevoir nostre disgrace,</l>
            <l n="1886" xml:id="l1886">Nous adorons un ciel de glace</l>
            <l n="1887" xml:id="l1887">Dont l’esclat <ref target="#decevoir">deçoit*</ref> nos esprits :</l>
            <l n="1888" xml:id="l1888">Mais la fortune opiniastre,</l>
            <l n="1889" xml:id="l1889">Pour punir nostre ame idolastre,</l>
            <l n="1890" xml:id="l1890">Nous en fait sentir son mespris.</l>
            <l n="1891" xml:id="l1891">Mespris qu’on void reduire en poudre<pb n="123"/></l>
            <l n="1892" xml:id="l1892">Les plus grands Rois de l’univers,</l>
            <l n="1893" xml:id="l1893">Et leur apprendre à se resoudre</l>
            <l n="1894" xml:id="l1894">D’estre un jour l’alimens des vers.</l>
            <l n="1895" xml:id="l1895">Mespris qui jamais ne nous touche</l>
            <l n="1896" xml:id="l1896">Que lors qu’un souvenir farouche</l>
            <l n="1897" xml:id="l1897">S’esveille pour nous advertir.</l>
            <l n="1898" xml:id="l1898">Et c’est alors que les dommages</l>
            <l n="1899" xml:id="l1899">Nous font voir que nos advantages</l>
            <l n="1900" xml:id="l1900">Trouvent souvent le repentir.</l>
            <l n="1901" xml:id="l1901">Mais ces poincts sont si difficiles</l>
            <l n="1902" xml:id="l1902">Qu’ils arrestent le jugement,</l>
            <l n="1903" xml:id="l1903">Les plaintes y sont inutiles,</l>
            <l n="1904" xml:id="l1904">Aussi bien que l’<ref target="#estonnement">estonnement*</ref>.</l>
            <l n="1905" xml:id="l1905">Ce sont des coups de la fortune,</l>
            <l n="1906" xml:id="l1906">Dont chacun d’une loy commune,</l>
            <l n="1907" xml:id="l1907">Sent assujettie sa raison.</l>
            <l n="1908" xml:id="l1908">Et quoy qu’un bon esprit advance,</l>
            <l n="1909" xml:id="l1909">Il ne peut qu’en la patience</l>
            <l n="1910" xml:id="l1910">Trouver les clefs de sa prison.</l>
            <l n="1911" xml:id="l1911">J’<ref target="#esprouver">esprouve*</ref> en un aage bien tendre</l>
            <l n="1912" xml:id="l1912">Ces estranges diversitez.</l>
            <l n="1913" xml:id="l1913">Mon esprit ne pouvoit comprendre<pb n="124"/></l>
            <l n="1914" xml:id="l1914">Que ce sont des necessitez,</l>
            <l n="1915" xml:id="l1915">Dont ceste infidele se jouë,</l>
            <l n="1916" xml:id="l1916">Haussant et rabaissant sa rouë</l>
            <l n="1917" xml:id="l1917">Selon ses volages desirs,</l>
            <l n="1918" xml:id="l1918">Et foulant aux pieds l’apparence</l>
            <l n="1919" xml:id="l1919">Faict passer dans l’indifference</l>
            <l n="1920" xml:id="l1920">Nos miseres ou bien nos plaisirs.</l>
            <l n="1921" xml:id="l1921">Qui vid jamais une Princesse</l>
            <l n="1922" xml:id="l1922">Reduite au malheur où je suis ?</l>
            <l n="1923" xml:id="l1923">La plus <ref target="#furieux2">furieuse*</ref> destresse</l>
            <l n="1924" xml:id="l1924">N’est qu’un ombre de mes <ref target="#ennui">ennuis*</ref>.</l>
            <l n="1925" xml:id="l1925">Je voy nostre isle ravagée,</l>
            <l n="1926" xml:id="l1926">Et ceste retraitte assiegée,</l>
            <l n="1927" xml:id="l1927">Sur le poinct de parlementer,</l>
            <l n="1928" xml:id="l1928">Mais parmy l’effroy de mon ame,</l>
            <l n="1929" xml:id="l1929">Un tyran qui pour moy s’enflame</l>
            <l n="1930" xml:id="l1930">Me vient sur tout espouvanter.</l>
            <l n="1931" xml:id="l1931">Que plustost mon cœur soit la proye</l>
            <l n="1932" xml:id="l1932">De quelque lyon affamé,</l>
            <l n="1933" xml:id="l1933">Que jamais le monstre le voye</l>
            <l n="1934" xml:id="l1934">Selon son desir <ref target="#diffame">diffamé*</ref>.</l>
            <l n="1935" xml:id="l1935">Non plustost ce <ref target="#desloyal">desloyal*</ref> Prince<pb n="125"/></l>
            <l n="1936" xml:id="l1936">Verra les loups de la Province,</l>
            <l n="1937" xml:id="l1937">Les Tygres, les Onces, et les Ours</l>
            <l n="1938" xml:id="l1938">Devorer ma chair innocente,</l>
            <l n="1939" xml:id="l1939">Que jamais mon ame ressente</l>
            <l n="1940" xml:id="l1940">Le moindre <ref target="#trait2">traict*</ref> de ses amours.</l>
            <l n="1941" xml:id="l1941">Mais, helas ! je foule encor l’herbe,</l>
            <l n="1942" xml:id="l1942">Où j’<ref target="#esmouvoir1">esmeus*</ref> tant de cruauté ;</l>
            <l n="1943" xml:id="l1943">Pourquoy devins-je si <ref target="#superbe">superbe*</ref></l>
            <l n="1944" xml:id="l1944">Au temple de l’humilité ?</l>
            <l n="1945" xml:id="l1945">Dieux qui presidez sur les ombres,</l>
            <l n="1946" xml:id="l1946">Nymphes hostesses des lieux sombres,</l>
            <l n="1947" xml:id="l1947">Bois, solitudes, autres secrets,</l>
            <l n="1948" xml:id="l1948">Astres, silences, esprits funebres,</l>
            <l n="1949" xml:id="l1949">Et tout ce qui suit les tenebres,</l>
            <l n="1950" xml:id="l1950">Soyez tesmoins de mes regrets.</l>
            <l n="1951" xml:id="l1951">Cher Armidore je confesse</l>
            <l n="1952" xml:id="l1952">Que j’<ref target="#irriter1">irritay*</ref> nostre bon-heur,</l>
            <l n="1953" xml:id="l1953">Mais, las ! ce fut une foiblesse</l>
            <l n="1954" xml:id="l1954">De ma honte et de mon honneur.</l>
            <l n="1955" xml:id="l1955">Car comme je vous vis <ref target="#timide">timide*</ref>,</l>
            <l n="1956" xml:id="l1956">Descouvrant l’<ref target="#abus">abus*</ref> de Lucide,</l>
            <l n="1957" xml:id="l1957">Je creus que je devois aussi<pb n="126"/></l>
            <l n="1958" xml:id="l1958">Feindre que mon ame offensée</l>
            <l n="1959" xml:id="l1959">Changeoit d’humeur et de pensée</l>
            <l n="1960" xml:id="l1960">Contre vostre amoureux <ref target="#soucy1">soucy*</ref>.</l>
            <l n="1961" xml:id="l1961">Je ressens maintenant la <ref target="#peine1">peine*</ref></l>
            <l n="1962" xml:id="l1962">Des feintes rigueurs de ma voix,</l>
            <l n="1963" xml:id="l1963">Car comme je fus <ref target="#inhumain">inhumaine*</ref>*</l>
            <l n="1964" xml:id="l1964">Contre les amoureuses loix,</l>
            <l n="1965" xml:id="l1965">Amour d’une <ref target="#ardeur2">ardeur*</ref> rigoureuse</l>
            <l n="1966" xml:id="l1966">Redoubla ma <ref target="#peine1">peine*</ref> amoureuse</l>
            <l n="1967" xml:id="l1967">De tant de violent <ref target="#effort2">effort*</ref>,</l>
            <l n="1968" xml:id="l1968">Que dans ses funestes supplices</l>
            <l n="1969" xml:id="l1969">Je panche sur les precipices</l>
            <l n="1970" xml:id="l1970">Du desespoir et de la mort.</l>
            <l n="1971" xml:id="l1971">Je crains tousjours l’effect contraire</l>
            <l n="1972" xml:id="l1972">De ce que ton cœur a conçeu,</l>
            <l n="1973" xml:id="l1973">Et que le sort pour t’en <ref target="#distraire1">distraire*</ref></l>
            <l n="1974" xml:id="l1974">Ne face que tu sois <ref target="#deceu">deçeu*</ref>.</l>
            <l n="1975" xml:id="l1975">Mon cœur croy qu’en ton adventure</l>
            <l n="1976" xml:id="l1976">Ma <ref target="#foy3">foy*</ref>
              <ref target="#surmonter2">surmonte*</ref> la nature,</l>
            <l n="1977" xml:id="l1977">J’incline à ton contentement.</l>
            <l n="1978" xml:id="l1978">Scylle en pareille misere</l>
            <l n="1979" xml:id="l1979">Ayma mieux la mort de son pere<pb n="127"/></l>
            <l n="1980" xml:id="l1980">Que la perte de son Amant.</l>
            <l n="1981" xml:id="l1981">Amour que tes fleurs ont d’espines,</l>
            <l n="1982" xml:id="l1982">Et que ton aveuglé desir</l>
            <l n="1983" xml:id="l1983">Regarde bien peu les <ref target="#ruine">ruines*</ref></l>
            <l n="1984" xml:id="l1984">Qui <ref target="#ravir">ravissent*</ref>nostre plaisir,</l>
            <l n="1985" xml:id="l1985">Que c’est à bon droict qu’on souspire</l>
            <l n="1986" xml:id="l1986">Lors qu’on possede en ton Empire</l>
            <l n="1987" xml:id="l1987">Les fruicts de tes prosperitez.</l>
            <l n="1988" xml:id="l1988"><ref target="#delices">Delices*</ref> où l’erreur nous plonge,</l>
            <l n="1989" xml:id="l1989">Et dont la douceur n’est qu’un songe</l>
            <l n="1990" xml:id="l1990">Qui chatoüille nos vanitez.</l>
            <l n="1991" xml:id="l1991">Je sçay bien que je suis servie</l>
            <l n="1992" xml:id="l1992">Du plus fidele des Amans,</l>
            <l n="1993" xml:id="l1993">Et qu’il ne respire la vie</l>
            <l n="1994" xml:id="l1994">Que dans ses amoureux <ref target="#tourment1">tourmens*</ref>.</l>
            <l n="1995" xml:id="l1995">Mais la rigueur de son absence</l>
            <l n="1996" xml:id="l1996">M’outrage avec tant de puissance,</l>
            <l n="1997" xml:id="l1997">Que sans l’espoir de son retour,</l>
            <l n="1998" xml:id="l1998">La <ref target="#fureur3">fureur*</ref> qui me sollicite</l>
            <l n="1999" xml:id="l1999">M’immoleroit à son <ref target="#merite">merite*</ref></l>
            <l n="2000" xml:id="l2000">Dessus l’autel de nostre amour.</l>
            <l n="2001" xml:id="l2001" rend="i">Princesse à qui le ciel faisant voir sa puissance,</l>
            <l n="2002" xml:id="l2002"><hi rend="i">Reserve plus de biens que tu n’as de malheurs</hi>,</l>
            <l n="2003" xml:id="l2003" rend="i">Ne te desole plus, et perds la souvenance</l>
            <l n="2004" xml:id="l2004" rend="i">De toutes tes douleurs.</l>
            <l n="2005" xml:id="l2005" rend="i">Avant que le Soleil recommence sa course </l>
            <l n="2006" xml:id="l2006" rend="i">Tes maux s’escarteront dans leur dernier reflus,</l>
            <l n="2007" xml:id="l2007" rend="i">Les destins appaisez en ont tary la source</l>
            <l n="2008" xml:id="l2008" rend="i">Et ne reviendront plus.</l>
            <l n="2009" xml:id="l2009" rend="i">Ta mere desormais en sa pompe remise,</l>
            <l n="2010" xml:id="l2010"><hi rend="i">Verra ses ennemis implorer sa mercy</hi> :</l>
            <l n="2011" xml:id="l2011" rend="i">Et ton pere rendra sa premiere franchise</l>
            <l n="2012" xml:id="l2012" rend="i">A son cœur endurcy.</l>
            <l n="2013" xml:id="l2013" rend="i">Il ne faut plus parler d’horreur ny de martyre,</l>
            <l n="2014" xml:id="l2014" rend="i">Le bon-heur ceste nuict r’entre dans ta maison :</l>
            <l n="2015" xml:id="l2015" rend="i">Armidore en livrant le <ref target="#chef">chef*</ref> de Filamire </l>
            <l n="2016" xml:id="l2016" rend="i">Destruira ta prison.</l>
            <l n="2017" xml:id="l2017">
              <hi rend="i">Les decrets éternels ont brisé les obstacles,    </hi>
              <pb n="129 ; R"/>
            </l>
            <l n="2018" xml:id="l2018" rend="i">Dont l’orgueil des tyrans te venoit <ref target="#molester">molester*</ref>.</l>
            <l n="2019" xml:id="l2019" rend="i">Retourne en ton repos, et croy en mes oracles</l>
            <l n="2020" xml:id="l2020" rend="i">Sans plus rien contester. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V03-2" who="alderine">
            <l n="2021" xml:id="l2021" rend="i">Quelle voix favorable a <ref target="#charmer">charmé*</ref> mon oreille ?</l>
            <l n="2022" xml:id="l2022" rend="i">D’où me vient maintenant ceste douce merveille ?</l>
            <l n="2023" xml:id="l2023" rend="i">J’ay veu plusieurs Soleils dans ceste obscurité,</l>
            <l n="2024" xml:id="l2024">
              <hi rend="i">Sans doute sont</hi>
              <hi rend="i">des feux de la divinité.</hi>
            </l>
            <l n="2025" xml:id="l2025"><hi rend="i">Dieux qui prenez le soin de ma triste advanture</hi>,</l>
            <l n="2026" xml:id="l2026" rend="i">Quoy qu’un si prompt secours ait peu de conjecture :</l>
            <l n="2027" xml:id="l2027"><hi rend="i">Si veux-je raffermir mes doutes <ref target="#indiscret">indiscrets*</ref></hi>,</l>
            <l n="2028" xml:id="l2028" rend="i">Et fléchir ma raison à vos sages decrets.</l>
            <l n="2029" xml:id="l2029" rend="i">L’oracle ne pouvoit me rendre plus heureuse,</l>
            <l n="2030" xml:id="l2030" rend="i">Mais la peur laisse encor mon ame <ref target="#soucieux">soucieuse*</ref>
            </l>
            <l n="2031" xml:id="l2031" rend="i">Du combat de mon pere, et je crains que le sort,</l>
            <l n="2032" xml:id="l2032"><hi rend="i">En prolongeant ma vie ait avancé</hi><hi rend="i">sa mort</hi> :</l>
            <l n="2033" xml:id="l2033"><hi rend="i">Justes Dieux, s’il est vray, faites que ceste atteinte</hi>,</l>
            <l n="2034" xml:id="l2034"><hi rend="i"><ref target="#borner">Borne*</ref> ma passion au but de vostre crainte</hi>.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="V04">
          <pb n="130"/>
          <sp xml:id="V04-1" who="bruserbe">
            <l n="2035" xml:id="l2035">Portons nostre vengeance à toute extremité,</l>
            <l n="2036" xml:id="l2036">Qu’on ne pardonne point à l’imbecilité,</l>
            <l n="2037" xml:id="l2037">Soit du sexe, ou de l’aage, et sur tout que les larmes</l>
            <l n="2038" xml:id="l2038" part="I">Ne vous seduisent point.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-2" who="filamon">
            <l part="F">A moy braves gens d’armes,</l>
            <l n="2039" xml:id="l2039">Le combat se fait à la discretion des Acteurs.</l>
            <l n="2040" xml:id="l2040">Assaillons ceste tour, la victoire est à nous.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-3" who="tersandre">
            <l n="2041" xml:id="l2041">Vous hurlerez en vain de mesme que les loups.</l>
            <l n="2042" xml:id="l2042">Courage Citoyens, le Barbare recule,</l>
            <l n="2043" xml:id="l2043">Ce Busire insolent a trouvé son Hercule.</l>
            <l n="2044" xml:id="l2044">Leur courroux s’est passé de mesme qu’un esclair,</l>
            <l n="2045" xml:id="l2045">Et leurs plus grands efforts se sont faits dedans l’air.<pb n="131"/></l>
            <l n="2046" xml:id="l2046">Mais je voy deux guerriers dont l’audace <ref target="#superbe">superbe*</ref></l>
            <l n="2047" xml:id="l2047" part="I">Me fait penser <ref target="#douteux">douteux*</ref>.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-4" who="lucide">
            <l part="F">Infidele Bruserbe,</l>
            <l n="2048" xml:id="l2048">Voicy de tes malheurs le dernier <ref target="#appareil1">appareil*</ref>
              ,</l>
            <l n="2049" xml:id="l2049">Poltron, ta lascheté craint encor le Soleil.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-5" who="filamire">
            <l n="2050" xml:id="l2050">Mais la nuict ne sçauroit <ref target="#receler">receler*</ref> ton audace,</l>
            <l n="2051" xml:id="l2051">Deffends toy si tu peux, et n’attends plus de grace.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-6" who="bruserbe">
            <l n="2052" xml:id="l2052" part="I">Icy mes compagnons.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-7" who="filamon">
            <l part="F">La grace que je veux,</l>
            <l n="2053" xml:id="l2053">C’est de voir en ton sang recompenser mes vœux.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-8" who="lucide">
            <pb n="132"/>
            <l n="2054" xml:id="l2054">Reçoy ce que merite une mauvaise envie.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-9" who="bruserbe">
            <l n="2055" xml:id="l2055">Ha ! guerriere invincible, encor un coup la vie.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-10" who="lucide">
            <l n="2056" xml:id="l2056">Pourrois-tu sans rougir revoir encor le jour ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-11" who="bruserbe">
            <l n="2057" xml:id="l2057">On pardonne aisement aux erreurs de l’amour.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-12" who="lucide">
            <l n="2058" xml:id="l2058" part="I">Levez-vous.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-13" who="filamire">
            <l part="F">Ton orgueil veut que je te punisse,</l>
            <l n="2059" xml:id="l2059">Mais il faut que la Reine ordonne ton supplice.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-14" who="lucide">
            <l n="2060" xml:id="l2060" part="I">Compagnons.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-15" who="sentinelle">
            <l part="M">Qui va là ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-16" who="lucide">
            <l part="F">Ce sont des prisonniers</l>
            <l n="2061" xml:id="l2061" part="I">Qu’on ameine à la Reyne.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-17" who="sentinelle">
            <l part="F">Attendez Chevalliers,</l>
            <l n="2062" xml:id="l2062">Nous allons advertir le <ref target="#genereux">genereux*</ref> Tersandre.<pb n="133"/></l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-18" who="lucide">
            <l n="2063" xml:id="l2063">Qu’il vienne promptement, on luy veut faire entendre</l>
            <l n="2064" xml:id="l2064" part="I">Un faict de consequence.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-19" who="sentinelle">
            <l part="F">Il sera fait ainsi.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-20" who="bruserbe">
            <l n="2065" xml:id="l2065">Ha ! que ceste prison m’accable de <ref target="#soucy1">soucy*</ref>.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-21" who="lucide">
            <l n="2066" xml:id="l2066">Le <ref target="#soucy1">soucy*</ref> vit tousjours dedans un cœur <ref target="#perfide">perfide*</ref>.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-22" who="tersandre">
            <l n="2067" xml:id="l2067" part="I">Qui veut parler à moy ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-23" who="lucide">
            <l part="F">Monsieur, vostre Lucide</l>
            <l n="2068" xml:id="l2068">Vient contre son devoir troubler vostre repos.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-24" who="tersandre">
            <l n="2069" xml:id="l2069">C’est vous, belle guerriere, agreable propos.</l>
            <l n="2070" xml:id="l2070" part="I">Je descens ma compagne.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-25" who="filamon">
            <l part="F">O desdaigneuse parque,</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-26" who="filamire">
            <pb n="134"/>
            <l n="2071" xml:id="l2071">Voyla du desespoir une evidente marque.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-27" who="tersandre">
            <l n="2072" xml:id="l2072">Où estes-vous, Madame ? ô glorieuse nuict !</l>
            <l n="2073" xml:id="l2073">Mais plustost jour heureux où ce Soleil reluit.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-28" who="lucide">
            <l n="2074" xml:id="l2074">Ce guerrier, non pas moy, merite vos loüanges.</l>
            <l n="2075" xml:id="l2075">Sa <ref target="#valeur">valeur*</ref> recogneuë aux climats plus <ref target="#estrange">estranges*</ref>
              ,</l>
            <l n="2076" xml:id="l2076">A reduit ces tyrans à la captivité,</l>
            <l n="2077" xml:id="l2077">Et remis aujourd’huy la Cypre en liberté.</l>
            <l n="2078" xml:id="l2078">Monsieur, asseurez vous de ces Roys infideles.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-29" who="tersandre">
            <l n="2079" xml:id="l2079">Il faut bien que la Reyne apprene ces nouvelles.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-30" who="lucide">
            <l n="2080" xml:id="l2080">Mais doit-on maintenant son repos <ref target="#divertir">divertir*</ref> ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-31" who="tersandre">
            <l n="2081" xml:id="l2081">Son repos asseuré, c’est de l’en advertir,</l>
            <l n="2082" xml:id="l2082">J’estime que le vostre est le plus necessaire.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-32" who="lucide">
            <l n="2083" xml:id="l2083">Si nous faut-il encor consulter un affaire,</l>
            <l n="2084" xml:id="l2084">Et monstrer les effets du voyage entrepris,</l>
            <l n="2085" xml:id="l2085">Où sa Majesté doit resoudre ses esprits,<hi rend="i">                    </hi><pb n="135"/></l>
            <l n="2086" xml:id="l2086" part="I">Entrons dedans la ville.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-33" who="soldats">
            <l part="F">Ah ! cruelle adventure :</l>
            <l n="2087" xml:id="l2087">Ces grands Roys trouvent donc icy leur sepulture.</l>
            <l n="2088" xml:id="l2088">Prodiges de l’<ref target="#abus">abus*</ref>, songes fallacieux,</l>
            <l n="2089" xml:id="l2089">Sur le poinct de cueillir des fruicts delicieux,</l>
            <l n="2090" xml:id="l2090">Un moment malheureux produit de l’amertume,</l>
            <l n="2091" xml:id="l2091">Quand la fortune rid ce n’est que par coustume.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-34" who="sentinelle">
            <l n="2092" xml:id="l2092" part="I">Qui va là ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-35" who="soldats">
            <l part="F">C’est alors qu’on la doit redouter.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-36" who="lucide">
            <l n="2093" xml:id="l2093">Sire, je ne croy pas que vous puissiez douter,</l>
            <l n="2094" xml:id="l2094">Que Lucide pour vous n’ait une ame fidele.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-37" who="filamire">
            <pb n="136"/>
            <l n="2095" xml:id="l2095">Vous cognoissant autant vertueuse que belle,</l>
            <l n="2096" xml:id="l2096">Je formerois à tort cet injuste debat,</l>
            <l n="2097" xml:id="l2097">Si j’ay quelque <ref target="#soucy1">soucy*</ref>, c’est pour nostre combat,</l>
            <l n="2098" xml:id="l2098">Sçachant en quel degré je tiens vostre courage.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-38" who="lucide">
            <l n="2099" xml:id="l2099">Le vostre sur le mien a le mesme advantage</l>
            <l n="2100" xml:id="l2100">Que le flambeau du jour a sur ceux de la nuict,</l>
            <l n="2101" xml:id="l2101">Je sçay bien que par tout la victoire vous suit.</l>
            <l n="2102" xml:id="l2102">Et que si quelque Dieu ne m’aide favorable,</l>
            <l n="2103" xml:id="l2103">Ma perte en ce combat doit estre inévitable,</l>
            <l n="2104" xml:id="l2104">Mais quoy qu’il m’en arrive, il me sera bien cher.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-39" who="filamire">
            <l n="2105" xml:id="l2105">Mais plustost si le Ciel le vouloit empescher,</l>
            <l n="2106" xml:id="l2106">Je penserois avoir vaincu les destinées,</l>
            <l n="2107" xml:id="l2107">En pouvant retrancher ce jour de mes années.</l>
            <l n="2108" xml:id="l2108">Certes, la Reyne a tort de me tant <ref target="#affliger">affliger*</ref>.</l>
            <l n="2109" xml:id="l2109">Or puis que par vos mains elle se veut vanger,</l>
            <l n="2110" xml:id="l2110">Contentons sa rigueur aux despens de nos vies.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-40" who="lucide">
            <pb n="137 ; S"/>
            <l n="2111" xml:id="l2111">Nous <ref target="#borner">bornerons*</ref> demain ses mortelles envies :</l>
            <l n="2112" xml:id="l2112">Mais, Sire, cependant allons nous reposer.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-41" who="filamire">
            <l n="2113" xml:id="l2113">Encores si mon sang la pouvoit appaiser,</l>
            <l n="2114" xml:id="l2114">Moy mesme <ref target="#soucieux">soucieux*</ref>, plus qu’elle de ses <ref target="#peine1">peines*</ref>,</l>
            <l n="2115" xml:id="l2115">Pour son soulagement je percerois mes veines,</l>
            <l n="2116" xml:id="l2116">Plustost que d’entreprendre un combat où mon cœur</l>
            <l n="2117" xml:id="l2117">Ne pourra se resoudre au tiltre de vainqueur.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-42" who="lucide">
            <l n="2118" xml:id="l2118">Mon ame n’est pas moins de crainte combatuë :</l>
            <l n="2119" xml:id="l2119">Mais un secret espoir fait que je m’<ref target="#esvertuer">esvertuë*</ref>,</l>
            <l n="2120" xml:id="l2120">Allons dans le sommeil noyer nostre <ref target="#soucy1">soucy*</ref>,</l>
            <l n="2121" xml:id="l2121">Peut estre que les Dieux changeront tout cecy.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="V05">
          <sp xml:id="V05-1" who="clorisee">
            <l n="2122" xml:id="l2122">Nos tyrans sont donc pris, bon Dieu je te rends grace.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-2" who="tersandre">
            <pb n="138"/>
            <l n="2123" xml:id="l2123">Ils sont aussi confus qu’ils estoient plein d’audace.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-3" who="clorisee">
            <l n="2124" xml:id="l2124">J’estois dans le Chasteau remise en seureté,</l>
            <l n="2125" xml:id="l2125">Pour destourner mes yeux du sac de ma Cité,</l>
            <l n="2126" xml:id="l2126">Mais je veux maintenant courageuse m’instruire,</l>
            <l n="2127" xml:id="l2127">A punir les meschans qui la vouloient destruire.</l>
            <l n="2128" xml:id="l2128">A propos, mon <ref target="#cousin">cousin*</ref>, Lucide est de retour.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-4" who="tersandre">
            <l n="2129" xml:id="l2129">Je l’ay tantost laissée aupres de ceste tour,</l>
            <l n="2130" xml:id="l2130">Fort lasse du combat, et croy qu’elle repose.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-5" who="clorisee">
            <l n="2131" xml:id="l2131" part="I">Mais que dit-elle encor ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-6" who="tersandre">
            <l part="F">Je ne sçay autre chose,</l>
            <l n="2132" xml:id="l2132">Sinon qu’elle tesmoigne un glorieux succez</l>
            <l n="2133" xml:id="l2133" part="I">Du voyage de Mede.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-7" who="clorisee">
            <l part="F">Hé ! j’en sens des excez,</l>
            <l n="2134" xml:id="l2134">Où mon ame se void derechef engagée,</l>
            <l n="2135" xml:id="l2135">Mais son voyage est vain, si je ne suis vangée.<pb n=" 139"/></l>
            <l n="2136" xml:id="l2136">Avez-vous rien appris de plus particulier ?</l>
            <l n="2137" xml:id="l2137" part="I">Dites moy clairement.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-8" who="tersandre">
            <l part="F">Ce brave Chevallier</l>
            <l n="2138" xml:id="l2138">Dont je vous ay parlé l’a tousjours destournée</l>
            <l n="2139" xml:id="l2139" part="I">De m’entretenir seul.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-9" who="clorisee">
            <l part="F">Que je suis <ref target="#estonner">estonnée*</ref>.</l>
            <l n="2140" xml:id="l2140">J’ay bien quelque plaisir aux souspirs que j’espans ;</l>
            <l n="2141" xml:id="l2141">Mais je crains que ces fleurs <ref target="#receler">recelent*</ref> des serpens.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-10" who="tersandre">
            <l n="2142" xml:id="l2142">Le jour dissipera ceste fascheuse nuë.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-11" who="clorisee">
            <l n="2143" xml:id="l2143">Je m’en vay reposer attendant sa venuë.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-12" who="lucide">
            <l n="2144" xml:id="l2144">Ce Prince maintenant d’un fort sommeil surpris,</l>
            <l n="2145" xml:id="l2145">Il me faut achever mon dessein entrepris,<pb n="140"/></l>
            <l n="2146" xml:id="l2146">Le silence à mes vœux se montre favorable.</l>
            <l n="2147" xml:id="l2147">Je veux donner le <ref target="#chef">chef*</ref> dont je suis redevable,</l>
            <l n="2148" xml:id="l2148">Pour qui la Reyne tient mes sermens en deposts,</l>
            <l n="2149" xml:id="l2149">Le temps ne m’en viendra jamais mieux à propos,</l>
            <l n="2150" xml:id="l2150">Le but où je pretends ne veut point de remise.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-13" who="gouvernante">
            <l n="2151" xml:id="l2151" part="I">Qui frappe ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-14" who="lucide">
            <l part="F">C’est Lucide, ah ! douteuse entreprise.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-15" who="gouvernante">
            <l n="2152" xml:id="l2152">Est-ce vous, mon soucy, que je baise vos yeux,</l>
            <l n="2153" xml:id="l2153">O que vostre retour nous sera precieux.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-16" who="clorisee">
            <l n="2154" xml:id="l2154">Vous voicy donc Lucide, et bien suis-je vangée ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-17" who="lucide">
            <l n="2155" xml:id="l2155">Madame, je me suis de ma <ref target="#foy4">foy*</ref> desgagée,</l>
            <l n="2156" xml:id="l2156">Le <ref target="#chef">chef*</ref> de Filamire est en vostre pouvoir.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-18" who="clorisee">
            <l n="2157" xml:id="l2157">Comment ! c’en est donc fait, allons le recevoir ;</l>
            <l n="2158" xml:id="l2158">Dorine, laissez-nous, un secret nous convie.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-19" who="gouvernante">
            <l n="2159" xml:id="l2159">Il ne reste donc plus qu’à me <ref target="#ravir">ravir*</ref> la vie.<hi rend="i">            </hi><pb n="141"/></l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-20" who="lucide">
            <l n="2160" xml:id="l2160">Madame, je sçay bien où mon cœur s’est soubmis,</l>
            <l n="2161" xml:id="l2161">Ayant reçeu le don que vous m’avez promis.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-21" who="clorisee">
            <l n="2162" xml:id="l2162">Je n’en retranche rien, me voicy toure preste,</l>
            <l n="2163" xml:id="l2163">Vostre fidelité souscrit vostre requeste.</l>
            <l n="2164" xml:id="l2164">Allons donc voir ce <ref target="#chef">chef*</ref>, l’objet de mon <ref target="#soucy1">soucy*</ref>.</l>
            <l n="2165" xml:id="l2165" part="I">Mes yeux asseurez-vous.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-22" who="lucide">
            <l part="F">Madame, le voicy.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-23" who="clorisee">
            <l n="2166" xml:id="l2166" part="I">Dieux ! qu’est-ce que je voy, ah, Lucide.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-24" who="lucide">
            <l part="F">Madame,</l>
            <l n="2167" xml:id="l2167">Vous voyez ce beau corps qu’on peut dire sans ame,</l>
            <l n="2168" xml:id="l2168">Si captif du sommeil qu’avec[que] peu d’effort,</l>
            <l n="2169" xml:id="l2169">La plus debile main luy peut donner la mort.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-25" who="clorisee">
            <l n="2170" xml:id="l2170">C’est donc en ceste sorte, et bien je suis trompée.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-26" who="lucide">
            <pb n="142"/>
            <l n="2171" xml:id="l2171">Madame, recevez (s’il vous plaist) mon espée.</l>
            <l n="2172" xml:id="l2172">Abbatez-en ce <ref target="#chef">chef*</ref> de vostre belle main,</l>
            <l n="2173" xml:id="l2173">Et lors j’accompliray vostre dernier dessein.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-27" who="clorisee">
            <l n="2174" xml:id="l2174">A la fin me voicy laschement <ref target="#abuser">abusée*</ref>,</l>
            <l n="2175" xml:id="l2175">Tout se trouve fatal au mal de Clorisée,</l>
            <l n="2176" xml:id="l2176">Les Dieux sont devenus mes cruels ennemis,</l>
            <l n="2177" xml:id="l2177">Je n’ay rien que du vent de ce qu’on m’a promis.</l>
            <l n="2178" xml:id="l2178">L’Amour, l’honneur, l’espoir, ont trahy mes pensées,</l>
            <l n="2179" xml:id="l2179">Ma raison et ma <ref target="#foy3">foy*</ref> m’ont mesmes offensées,</l>
            <l n="2180" xml:id="l2180">Les ans, les mois, les jours, les heures, les momens,</l>
            <l n="2181" xml:id="l2181">Se sont tous animez au soin de mes <ref target="#tourment1">tourmens*</ref>.</l>
            <l n="2182" xml:id="l2182">Tout m’est injurieux, et l’ingrate Lucide,</l>
            <l n="2183" xml:id="l2183">M’a manqué de parole, et se trouve <ref target="#perfide">perfide*</ref> :</l>
            <l n="2184" xml:id="l2184">Bref, la terre et le ciel obstinez contre moy,</l>
            <l n="2185" xml:id="l2185">Ont destiné ma vie au bon-heur de ce Roy.</l>
            <l n="2186" xml:id="l2186">Il est temps d’<ref target="#affranchir">affranchir*</ref> mon ame enveloppée,</l>
            <l n="2187" xml:id="l2187">Laisserois-je eschapper ceste fatale espée,</l>
            <l n="2188" xml:id="l2188">Sans tirer des malheurs ce miserable corps,</l>
            <l n="2189" xml:id="l2189">Qui ne demande plus que la gloire des morts.<pb n="143"/></l>
            <l n="2190" xml:id="l2190">Puis que ceste trompeuse a manqué d’asseurance,</l>
            <l n="2191" xml:id="l2191" part="I">Je veux à son deffaut.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-28" who="lucide">
            <l part="F">Injuste violence !</l>
            <l n="2192" xml:id="l2192">Madame, retenez un peu vostre <ref target="#fureur1">fureur*</ref>,</l>
            <l n="2193" xml:id="l2193">R’appelez vos esprits, vous verrez vostre erreur,</l>
            <l n="2194" xml:id="l2194">Redonnez à vos sens leurs forces esgarées,</l>
            <l n="2195" xml:id="l2195">Vous sentirez bien tost vos <ref target="#peine1">peines*</ref> separées.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-29" who="clorisee">
            <l n="2196" xml:id="l2196" part="I">Retire-toy, parjure.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-30" who="lucide">
            <l part="F">Ah ! Madame, escoutez.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-31" who="clorisee">
            <l n="2197" xml:id="l2197">Je ne veux plus ouyr tes infidelitez,</l>
            <l n="2198" xml:id="l2198">Laisse moy recueillir les fruicts de ma fortune ;</l>
            <l n="2199" xml:id="l2199" part="I">Pourquoy m’empesches-tu ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-32" who="filamire">
            <l part="F">Quelle voix importune</l>
            <l n="2200" xml:id="l2200">Vient rompre mon repos, et troubler ma raison ?</l>
            <l n="2201" xml:id="l2201">Lucide voudroit elle user de trahison ?</l>
            <l n="2202" xml:id="l2202">Non, elle veut plustost empescher Clorisée</l>
            <l n="2203" xml:id="l2203">D’esteindre dans mon sang sa <ref target="#fureur2">fureur*</ref> embrasée,</l>
            <l n="2204" xml:id="l2204">Ah ! Lucide, pourquoy voulez-vous retenir</l>
            <l n="2205" xml:id="l2205">Un beau coup qui me doit si justement punir ?</l>
            <l n="2206" xml:id="l2206">Me voulez vous priver d’une mort honorable ?</l>
            <l n="2207" xml:id="l2207">Grande Reyne voicy la poitrine coulpable,</l>
            <l n="2208" xml:id="l2208">Où respire ce cœur qui vous fut <ref target="#inhumain">inhumain*</ref>,</l>
            <l n="2209" xml:id="l2209">Je dois <ref target="#souffrir">souffrir*</ref> la mort de vostre belle main.</l>
            <l n="2210" xml:id="l2210">N’espargnez point mon sang que vostre ame souhaitte,</l>
            <l n="2211" xml:id="l2211">Pourveu qu’en mon trépas vous soyez satisfaite,</l>
            <l n="2212" xml:id="l2212">Je laisse franchement ma vie à l’abandon,</l>
            <l n="2213" xml:id="l2213">Si vostre douce voix ne prononce un pardon.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-33" who="clorisee">
            <pb n="145 ; T"/>
            <l n="2214" xml:id="l2214">Ah ! <ref target="#charme">charmes*</ref> renaissans de ma premiere gloire,</l>
            <l n="2215" xml:id="l2215">Venez-vous derechef <ref target="#affliger">affliger*</ref> ma memoire ?</l>
            <l n="2216" xml:id="l2216">Levez-vous Filamire, un Prince tel que vous</l>
            <l n="2217" xml:id="l2217">Doit fléchir sa rigueur, et non pas les genoux.</l>
            <l n="2218" xml:id="l2218">Je voy bien que les Dieux, que le sort, que les astres,</l>
            <l n="2219" xml:id="l2219">Souz des secrettes loix retiennent mes desastres.</l>
            <l n="2220" xml:id="l2220">J’ay trop creu le conseil de mon esprit flatteur.</l>
            <l n="2221" xml:id="l2221">Le temps à l’advenir sera mon conducteur.</l>
            <l n="2222" xml:id="l2222">Monsieur, habillez-vous, ma rigueur amolie,</l>
            <l n="2223" xml:id="l2223">Pardonne à vos erreurs qu’innocente j’oublie.</l>
            <l n="2224" xml:id="l2224">Lucide, vostre ruse a produit tout cecy.</l>
            <l n="2225" xml:id="l2225">Son heureux succez veut qu’on vous pardonne aussi.</l>
            <l n="2226" xml:id="l2226">Mais vous ne parlez point de voir vostre Maistresse.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-34" who="lucide">
            <l n="2227" xml:id="l2227">Madame, mon depart l’<ref target="#esmouvoir2">esmeut*</ref> tant de tristesse,</l>
            <l n="2228" xml:id="l2228">A cause du combat que j’avois entrepris</l>
            <l n="2229" xml:id="l2229">Que j’ay peur que ma veuë allume son mépris.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-35" who="clorisee">
            <pb n="146"/>
            <l n="2230" xml:id="l2230">Elle avoit bien raison de craindre pour son pere.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-36" who="lucide">
            <l n="2231" xml:id="l2231">Je n’en ay gueres moins d’éviter sa colere.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-37" who="clorisee">
            <l n="2232" xml:id="l2232">Mais j’apperçois Florinde, elle vous vient querir,</l>
            <l n="2233" xml:id="l2233">Quelle apprehension vous fait ainsi courir ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-38" who="lucide">
            <l n="2234" xml:id="l2234" part="I">Ah ! ma bonne compagne.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-39" who="florinde">
            <l part="F">Ostez ce nom de bonne.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-40" who="lucide">
            <l n="2235" xml:id="l2235">Ah ! que mon cœur s’<ref target="#estonner">estonne*</ref>,</l>
            <l n="2236" xml:id="l2236" part="I">Et bien que fait Madame ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-41" who="florinde">
            <l part="F">Elle pense comment</l>
            <l n="2237" xml:id="l2237">Elle doit chastier vostre retardement.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-42" who="lucide">
            <l n="2238" xml:id="l2238">Mais dites moy mon cœur, vous serez mon refuge.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-43" who="florinde">
            <pb n="147"/>
            <l n="2239" xml:id="l2239">Non, ne le croyez pas, je seray vostre juge,</l>
            <l n="2240" xml:id="l2240">Quittons la raillerie, et parlons de bon sens,</l>
            <l n="2241" xml:id="l2241">Madame vous veut voir toutes choses cessans.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-44" who="lucide">
            <l n="2242" xml:id="l2242">Ouy bien, comme Lucide, et non comme Armidore.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-45" who="florinde">
            <l n="2243" xml:id="l2243" part="I">Vous avez trop de <ref target="#soin1">soin*</ref>.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-46" who="lucide">
            <l part="F">Que ce <ref target="#soin2">soin*</ref> me devore.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-47" who="clorisee">
            <l n="2244" xml:id="l2244">Ma fille impatiente a desir de vous voir,</l>
            <l n="2245" xml:id="l2245">Florinde retournez, et luy faites sçavoir,</l>
            <l n="2246" xml:id="l2246">Qu’avant que le Soleil soit dessus l’Emisphere,</l>
            <l n="2247" xml:id="l2247">S’il n’arrive autre chose, elle verra son pere.</l>
            <l n="2248" xml:id="l2248">Donnez bon ordre à tout, et faites que le Roy</l>
            <l n="2249" xml:id="l2249">Cognoisse le tresor que luy garde ma <ref target="#foy3">foy*</ref>.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-48" who="florinde">
            <l n="2250" xml:id="l2250">Dieux ! qu’est-ce que j’entens, ô nouvelle adorée,</l>
            <l n="2251" xml:id="l2251">Je vay gaigner des gans d’éternelle durée.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-49" who="filamire">
            <pb n="148"/>
            <l n="2252" xml:id="l2252">Madame pardonnez à la necessité,</l>
            <l n="2253" xml:id="l2253">Je suis tousjours fascheux à vostre Majesté.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-50" who="clorisee">
            <l n="2254" xml:id="l2254">Monsieur, que nostre aigreur ne soit plus retracée,</l>
            <l n="2255" xml:id="l2255">J’ay retranché l’<ref target="#ennui">ennuy*</ref> qui troubloit ma pensée.</l>
            <l n="2256" xml:id="l2256">Que vostre Majesté perde le souvenir</l>
            <l n="2257" xml:id="l2257">Des malheurs dont le ciel nous a voulu punir.</l>
            <l n="2258" xml:id="l2258">Mais vous ne parlez point d’aller voir la Princesse.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-51" who="filamire">
            <l n="2259" xml:id="l2259">Madame, ce desir sur tout autre me presse,</l>
            <l n="2260" xml:id="l2260">Allons y de ce pas, et ne retardons plus.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-52" who="clorisee">
            <l n="2261" xml:id="l2261">Les Dieux en sa faveur conduiront le surplus,</l>
            <l n="2262" xml:id="l2262">La vertu vous oblige aux soins de ma famille,</l>
            <l n="2263" xml:id="l2263">Mais sur tout à celuy de pourvoir vostre fille.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-53" who="filamire">
            <l n="2264" xml:id="l2264">C’est ce que je souhaitte avec[que] plus d’<ref target="#ardeur2">ardeur*</ref>.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="V06">
          <pb n="149"/>
          <sp xml:id="V06-1" who="tersandre">
            <l n="2265" xml:id="l2265">Noz mutins maintenant abbatus de froideur,</l>
            <l n="2266" xml:id="l2266">Pour éviter la mort ont regaigné leurs flottes,</l>
            <l n="2267" xml:id="l2267">La frayeur a si bien surpris les Epirotes,</l>
            <l n="2268" xml:id="l2268">Que ceux qui par la fuitte ont évité le fer,</l>
            <l n="2269" xml:id="l2269">N’ont peu se garentir des <ref target="#fureur2">fureurs*</ref> de la mer,</l>
            <l n="2270" xml:id="l2270">Mais sans vostre <ref target="#valeur">valeur*</ref> nous eussions eu du pire.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V06-2" who="clidame">
            <l n="2271" xml:id="l2271">Je croy que sans la vostre on m’eust fait voir l’Epire,</l>
            <l n="2272" xml:id="l2272">Laissons les complimens, sçachons que fait ma sœur.</l>
            <l n="2273" xml:id="l2273" part="I">Comment l’a-t’on reçeuë ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V06-3" who="tersandre">
            <pb n="150"/>
            <l part="F">Avec plus de douceur</l>
            <l n="2274" xml:id="l2274">Que l’excez de ma voix ne vous le sçauroit dire.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V06-4" who="clidame">
            <l n="2275" xml:id="l2275">Avez vous rien appris du Prince Filamire ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V06-5" who="tersandre">
            <l n="2276" xml:id="l2276">Non, pourquoy, dites moy, qu’en avez vous appris ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V06-6" who="clidame">
            <l n="2277" xml:id="l2277">Une secrette peur me broüille les esprits.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V06-7" who="tersandre">
            <l n="2278" xml:id="l2278">Je sçay bien que Lucide alla pour le combattre.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V06-8" who="clidame">
            <l n="2279" xml:id="l2279">Il est vray, mais depuis son cœur opiniastre,</l>
            <l n="2280" xml:id="l2280">Resolut un moyen où je voy peu de jour.</l>
            <l n="2281" xml:id="l2281">J’ay sçeu que Filamire estoit en ceste Cour,</l>
            <l n="2282" xml:id="l2282">Entreprise qui fut legerement conçeuë,</l>
            <l n="2283" xml:id="l2283">Et dont ma raison craint une mauvaise yssuë.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V06-9" who="tersandre">
            <l n="2284" xml:id="l2284">Je vis bien avec elle un <ref target="#genereux">genereux*</ref> guerrier</l>
            <l n="2285" xml:id="l2285">Aussi grave d’aspect que couvert de laurier,</l>
            <l n="2286" xml:id="l2286">Qui vainquit devant moy le Prince d’Hyrcanie.<pb n="151"/></l>
          </sp>
          <sp xml:id="V06-10" who="clidame">
            <l n="2287" xml:id="l2287" part="I">Ha, sans doute c’est luy.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V06-11" who="tersandre">
            <l part="F">La bataille finie,</l>
            <l n="2288" xml:id="l2288">Et les Roys prisonniers remis en seureté,</l>
            <l n="2289" xml:id="l2289">Voyant que ce guerrier cerchoit la liberté</l>
            <l n="2290" xml:id="l2290">Et croyant le repos leur estre necessaire,</l>
            <l n="2291" xml:id="l2291">J’allay d’autre costé pour ne les pas distraire.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V06-12" who="clidame">
            <l n="2292" xml:id="l2292">Je ne sçay quel effect produira tout cecy.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V06-13" who="tersandre">
            <l n="2293" xml:id="l2293" part="I">Allons à la rencontre.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V06-14" who="clidame">
            <l part="F">Ah ! monsieur, le voicy.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="V07">
          <sp xml:id="V07-1" who="clidame">
            <l n="2294" xml:id="l2294">Dieux ! qu’est-ce que je voy, tout a changé de face,</l>
            <l n="2295" xml:id="l2295">Ceste Cour a repris le lustre de sa grace.</l>
            <l n="2296" xml:id="l2296">Le Monarque de Mede est maintenant si doux,</l>
            <l n="2297" xml:id="l2297">Et la Reine de Cypre a perdu son courroux.</l>
            <l n="2298" xml:id="l2298">On peut voir Alderine, ô bons Dieux qu’elle est belle,</l>
            <l n="2299" xml:id="l2299">Et Lucide a repris sa forme naturelle,</l>
            <l n="2300" xml:id="l2300">Je doute si je songe, ou si c’est verité,</l>
            <l n="2301" xml:id="l2301">Monsieur, que dites vous de ceste nouveauté ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V07-2" who="tersandre">
            <l n="2302" xml:id="l2302">Mon esprit <ref target="#estonner">estonné*</ref> croit de voir des chimeres.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V07-3" who="clorisee">
            <pb n="153 ; U"/>
            <l n="2303" xml:id="l2303">Je laisse desormais le <ref target="#soin1">soing*</ref> de mes miseres,</l>
            <l n="2304" xml:id="l2304">Et pourray maintenant à tout mal resister.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V07-4" who="filamire">
            <l n="2305" xml:id="l2305">Ne parlons plus de rien qui nous puisse attrister,</l>
            <l n="2306" xml:id="l2306" part="I">Mais voicy mon Nepveu.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V07-5" who="clidame">
            <l part="F">Sire, jamais mon ame,</l>
            <l n="2307" xml:id="l2307">Ne se vit si confuse, ô glorieuse flame,</l>
            <l n="2308" xml:id="l2308">Dont Armidore sent l’agreable <ref target="#tourment1">tourment*</ref>,</l>
            <l n="2309" xml:id="l2309">Qu’il fut judicieux en son desguisment.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V07-6" who="armidore">
            <l n="2310" xml:id="l2310">Vous en fustes l’autheur, certes je le confesse,</l>
            <l n="2311" xml:id="l2311">Et sans vous j’eusse en vain voulu voir ma Maistresse.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V07-7" who="tersandre">
            <l n="2312" xml:id="l2312">Sire, je rends mes vœux à vostre Majesté.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V07-8" who="filamire">
            <l n="2313" xml:id="l2313">Mon <ref target="#cousin">Cousin*</ref>, vous voyez un Prince surmonté,</l>
            <l n="2314" xml:id="l2314">Mon Neveu m’a remis au pouvoir de la Reyne,</l>
            <l n="2315" xml:id="l2315">Sa prudence a fleschy ma <ref target="#valeur">valeur*</ref> et sa <ref target="#peine1">peine*</ref>,<pb n="154"/></l>
            <l n="2316" xml:id="l2316">Son courage a si bien mesnagé sa vertu,</l>
            <l n="2317" xml:id="l2317">Qu’il demeure vainqueur sans avoir combatu,</l>
            <l n="2318" xml:id="l2318">Victoire qui luy donne aujourd’huy le salaire</l>
            <l n="2319" xml:id="l2319" part="I">Que la Reyne a promis.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V07-9" who="clorisee">
            <l part="F">Je n’en veux rien <ref target="#distraire2">distraire*</ref>,</l>
            <l n="2320" xml:id="l2320">Derechef Armidore en presence de tous,</l>
            <l n="2321" xml:id="l2321">Ma Fille et mes Estats sont maintenant à vous.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V07-10" who="filamire">
            <l n="2322" xml:id="l2322">Mais, Madame, il nous faut devenir <ref target="#pitoyable">pitoyables*</ref>,</l>
            <l n="2323" xml:id="l2323">Et pourvoir au malheur, de ces Roys miserables,</l>
            <l n="2324" xml:id="l2324">L’amour qui fut l’autheur, de leur temerité,</l>
            <l n="2325" xml:id="l2325">Pourroit encor punir, nostre severité.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V07-11" who="clorisee">
            <l n="2326" xml:id="l2326">Monsieur, vous et mon Fils avez toute puissance,</l>
            <l n="2327" xml:id="l2327">Disposez de leur perte, ou de leur delivrance.<pb n="155"/></l>
          </sp>
          <sp xml:id="V07-12" who="filamire">
            <l n="2328" xml:id="l2328">Mon <ref target="#cousin">cousin*</ref>, s’il vous plaist, qu’on les face venir,</l>
            <l n="2329" xml:id="l2329">Madame, on ne sçauroit plus rudement punir,</l>
            <l n="2330" xml:id="l2330">Un esprit arrogant, flechi par son audace,</l>
            <l n="2331" xml:id="l2331">Qu’alors qu’on le contraint à recevoir sa grace,</l>
            <l n="2332" xml:id="l2332" part="I">Mais les voicy.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V07-13" who="clorisee">
            <l part="F">Bons dieux, combien d’<ref target="#affliction">afflictions*</ref> !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V07-14" who="filamire">
            <l n="2333" xml:id="l2333">Mes freres, vous voyez comme nos passions,</l>
            <l n="2334" xml:id="l2334">Nous attirent souvent, à des malheurs extresmes,</l>
            <l n="2335" xml:id="l2335">La fortune pouvoit, nous renverser de mesmes,</l>
            <l n="2336" xml:id="l2336">Oubliez desormais, les desplaisirs soufferts,</l>
            <l n="2337" xml:id="l2337">La Reyne vous delivre, et vous oste vos fers.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V07-15" who="bruserbe">
            <l n="2338" xml:id="l2338">Nous n’attendions pas moins, de sa main genereuse.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V07-16" who="filamon">
            <pb n="156"/>
            <l n="2339" xml:id="l2339">Nous avons tousjours creu, nostre prison heureuse,</l>
            <l n="2340" xml:id="l2340">Et que ceste Princesse, a trop d’humanité,</l>
            <l n="2341" xml:id="l2341">Pour punir les excez, de nostre cruauté.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V07-17" who="filamire">
            <l n="2342" xml:id="l2342" part="I">Mais d’où vient ce Courrier,</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V07-18" who="courrier">
            <l part="F">Sire, je viens de Mede,</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V07-19" who="filamire">
            <l n="2343" xml:id="l2343" part="I">Et qui t’amene en Cypre ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V07-20" who="courrier">
            <l part="F">Un malheur sans remede,</l>
            <l n="2344" xml:id="l2344">Ceste lettre en contient la pure verité.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V07-21" who="filamire">
            <l n="2345" xml:id="l2345">On ne peut resister à la fatalité,</l>
            <l n="2346" xml:id="l2346">Madame, prenez part à ce dernier voyage.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V07-22" who="clorisee">
            <l n="2347" xml:id="l2347">Ah ! sensible accident, d’un si mortel dommage !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V07-23" who="filamire">
            <l n="2348" xml:id="l2348">Essuyez, s’il vous plaist ces inutiles pleurs,</l>
            <l n="2349" xml:id="l2349">La mort veut le silence et non pas les douleurs.<pb n="157"/></l>
            <l n="2350" xml:id="l2350">La perte de Clarinde, est une œuvre secrette,</l>
            <l n="2351" xml:id="l2351">Dont le Ciel veut punir mon erreur <ref target="#indiscret">indiscrette*</ref> :</l>
            <l n="2352" xml:id="l2352">Vivante elle me fit de vos yeux separer,</l>
            <l n="2353" xml:id="l2353">Et morte elle me faict mon crime reparer.</l>
            <l n="2354" xml:id="l2354">Tandis qu’elle a pour moy respiré sur la terre,</l>
            <l n="2355" xml:id="l2355">Vos justes interests m’ont tousjours faict la guerre.</l>
            <l n="2356" xml:id="l2356">Et maintenant qu’elle a les <ref target="#delices">delices*</ref> des cieux,</l>
            <l n="2357" xml:id="l2357">Une eternelle paix me vient rendre à vos yeux,</l>
            <l n="2358" xml:id="l2358">Puis que ces Roys ont sçeu nos tristes advantures,</l>
            <l n="2359" xml:id="l2359">Je veux qu’ils soient tesmoins de nos joyes futures.</l>
            <l n="2360" xml:id="l2360">Je vous rends devant eux mon amour et ma <ref target="#foy2">foy*</ref>,</l>
            <l n="2361" xml:id="l2361">Qu’un <ref target="#demon">demon*</ref> insolent avoit <ref target="#ravir">ravis*</ref> sur moy.</l>
            <l n="2362" xml:id="l2362">Reprenez vostre cœur et me rendez mon ame.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V07-24" who="clorisee">
            <l n="2363" xml:id="l2363">Monsieur, je ne puis rien adjouster à ma flame,</l>
            <l n="2364" xml:id="l2364">Le temps, ny les <ref target="#tourment1">tourmens*</ref>, ny la prosperité,<pb n="158"/></l>
            <l n="2365" xml:id="l2365">N’ont peu rien <ref target="#esmouvoir1">esmouvoir*</ref> en ma fidelité.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V07-25" who="filamire">
            <l n="2366" xml:id="l2366">Retirons nous, Madame, allons pourvoir au reste,</l>
            <l n="2367" xml:id="l2367">Et noyons dans l’oubly tant de <ref target="#soucy1">soucy*</ref> funeste.</l>
            <p rend="center">FIN.</p>
          </sp>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
